Title: Une friche dans la métropole

----

Icone: - file://e3iuK6It06hYgHMe

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: Un refuge de biodiversité
- 
  title: De délicates continuités écologiques
- 
  title: Politiques des friches

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Juin\u00a02022. Nous retrouvons Beno\u00eet sur les 32\u00a0hectares. Beno\u00eet est designer de recherche, il collabore avec des collectifs dont il observe et \u00e9tudie les situations au travail. Nous nous sommes donn\u00e9 rendez-vous sur que nous avons fini par appeler, entre nous, \u00ab\u00a0l\u2019oasis\u00a0\u00bb \u2013\u00a0cette zone arbor\u00e9e \u00e0 l\u2019est de la plaine Montceleux, qui tranche avec le champ nu au repos. Cela fait maintenant plusieurs mois que nous arpentons la zone, \u00e0 l\u2019\u00e9coute des oiseaux, \u00e0 l\u2019aff\u00fbt de sa v\u00e9g\u00e9tation qui se transforme, cherchant \u00e0 trouver des indices de son histoire dans son sol ou ce qui l'entoure. Toujours dans l\u2019intention de la d\u00e9crire au plus pr\u00e8s, sensibles \u00e0 la mani\u00e8re dont notre perception de l\u2019espace se transforme au fil du temps pass\u00e9 sur le terrain. Aujourd\u2019hui, nous nous pr\u00eatons \u00e0 des exercices d\u2019attention pour appr\u00e9hender autrement les 32\u00a0hectares, et cherchons \u00e0 solliciter d\u2019autres sens\u00a0que notre vue : \u00ab\u00a0En tant qu\u2019humains, nous mobilisons beaucoup le regard, nous observons avec les yeux \u2013\u00a0un peu avec les oreilles pour certain\u00b7es d\u2019entre nous. Le paysage est de l\u2019ordre de l\u2019image. Nous allons aujourd\u2019hui travailler sur d\u2019autres formes d\u2019abstraction(note: Cette proposition est emprunt\u00e9e au philosophe belge Didier Debaise. Voir Didier Debaise, <em>L\u2019App\u00e2t des possibles. Reprise de Whitehead<\/em>, Dijon, Les Presses du r\u00e9el, 2015.).\u00a0\u00bb Beno\u00eet pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Quand c\u2019est abstrait, c\u2019est distant, a-t-on l\u2019habitude de dire. En r\u00e9alit\u00e9, faire abstraction n\u2019est pas un geste particuli\u00e8rement \u00e9labor\u00e9, nous le faisons tout le temps. Ce geste a pour effet de r\u00e9duire une partie de ce que l\u2019on peut percevoir pour en amplifier une autre. C\u2019est une mani\u00e8re de filtrer. Pendant que vous [lisez ce texte], vous faites abstraction de la perception de vos pieds sur le sol, vous n\u2019y pensez pas.\u00a0\u00bb<\/p><p>Privil\u00e9gier une abstraction plut\u00f4t qu'une autre produit des effets sur notre mani\u00e8re d'aborder la plaine Montceleux. Aujourd'hui, nous sommes invit\u00e9\u00b7es \u00e0 l'habiter avec notre corps, au pr\u00e9sent, en nous enfon\u00e7ant dans le site, et non pas \u00e0 l\u2019observer depuis une perspective a\u00e9rienne, tel l\u2019am\u00e9nageur projetant un futur qui la transforme, ni depuis sa lisi\u00e8re, tel un promeneur qui en ferait le tour. Pr\u00eater attention \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience que l\u2019on fait d\u2019un lieu est une tout autre mani\u00e8re de le comprendre. Cela pourrait peut-\u00eatre nous permettre de saisir ce que l\u2019histoire urbaine ne dit pas du territoire o\u00f9 nous nous trouvons \u2013\u00a0qu\u2019elle le taise ou qu\u2019elle cherche \u00e0 ne pas le valoriser. Une observation minutieuse et prolong\u00e9e de ce qui est au ras du sol et \u00e0 hauteur du regard, \u00e0 port\u00e9e de main et \u00e0 l\u2019horizon, \u00ab\u00a0rend chaque entit\u00e9 digne d\u2019int\u00e9r\u00eat, permet de se lier lucidement \u00e0 des environnements quotidiens et de les transformer par notre pr\u00e9sence(note: g.u.i. (Nicolas Couturier, Beno\u00eet Verjat et Tanguy Wermelinger) (dir.), \u00ab\u00a0Des \u00e9cotones\u00a0\u00bb, <em>La Navette n\u00b0\u00a02<\/em>, Biennale Internationale Design de Saint-\u00c9tienne 2022, sous le commissariat d\u2019Ernesto Oroza.)\u00a0\u00bb.<\/p>"},"id":"5b2c97d6-adca-4f57-8fe1-ff6c25be8ff0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Un refuge de biodiversit\u00e9"},"id":"8225e3c1-033f-462a-8626-f0d5cd8f8f9a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/a1ySob8R4qNswd0D"],"src":"","alt":"Le champ de la plaine Montceleux en friche : vue sur le quartier Pont-Blanc.","caption":"Le champ de la plaine Montceleux en friche : vue sur le quartier Pont-Blanc.","link":"","background":"","position":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2ee096c7-4828-4289-9624-2e57b5d78c16","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/QIIyxcCtP82rCAUc"],"src":"","alt":"La friche et sa v\u00e9g\u00e9tation \u00e9tag\u00e9e","caption":"La friche et sa v\u00e9g\u00e9tation \u00e9tag\u00e9e","link":"","background":"","position":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"21c1fccc-e177-4829-8590-34a063e8871f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h3","text":"Rendre remarquable ce que nous observons"},"id":"f6b3dabe-22f8-4530-8d59-c36202ea2546","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nous d\u00e9marrons par un exercice d\u2019\u00e9coute. Il consiste \u00e0 distinguer un maximum de sons autour de nous, \u00e0 les identifier et \u00e0 les nommer\u00a0: du plus proche au plus lointain, des bruits de fond \u00e0 notre propre respiration. Ce matin-l\u00e0 \u00e0 Sevran, nous entendons la fauvette \u00e0 t\u00eate noire, des corneilles, l\u2019aboiement d\u2019un chien, quatorze voitures et trois v\u00e9los, des avions proches qui paraissent tr\u00e8s distants, le bourdonnement incessant d\u2019insectes, l\u2019alouette des champs, des pies, le RER\u00a0B, le vent dans les arbres, une fermeture \u00e9clair qui voulait se faire discr\u00e8te sans y parvenir, nos micromouvements, des voix humaines, une toux. Beno\u00eet nous propose ensuite un autre exercice qui mobilise toujours notre \u00e9coute\u00a0: il s\u2019agit \u00e0 pr\u00e9sent de percevoir notre environnement sonore comme s\u2019il ne formait qu\u2019un seul son. C\u2019est tr\u00e8s difficile, presque impossible. Nous cherchons \u00e0 sentir ce que cela fait de ne pas d\u00e9couper le r\u00e9el en choses que l\u2019on conna\u00eet. Autrement dit, de s\u2019exercer \u00e0 ne pas faire abstraction.<\/p><p>Ces exercices, que compl\u00e8tent des balades silencieuses puis comment\u00e9es en petits groupes, invitent \u00e0 d\u2019autres mani\u00e8res de sentir et de se relier \u00e0 son environnement imm\u00e9diat. Soudainement, la friche para\u00eet bien plus peupl\u00e9e qu\u2019auparavant\u00a0: les oiseaux que l\u2019\u0153il non exp\u00e9riment\u00e9 rep\u00e8re mal se sont fait entendre, les plantes se sont manifest\u00e9es dans toute leur diversit\u00e9, le bruit des insectes s\u2019est m\u00eal\u00e9 \u00e0 celui des avions. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on d\u00e9cide de rendre remarquable dans ce qu\u2019on observe\u00a0?\u00a0\u00bb, se demande la philosophe Vinciane Despret(note: Vinciane Despret, <em>Habiter en oiseau<\/em>, Arles, Actes Sud, 2019, p.\u00a0154.) \u00e0 propos des oiseaux. Cette question peut litt\u00e9ralement nous habiter dans l\u2019exploration d\u2019un terrain qui est loin d\u2019\u00eatre un vide, ou une succession de plans plus ou moins agissants, ou un simple champ. Car \u00ab\u00a0<em>accorder<\/em> de l\u2019attention [\u2026], c\u2019est une autre fa\u00e7on de d\u00e9clarer des importances(note: <em>Ibid.<\/em>, p.\u00a015.)\u00a0\u00bb. Cette posture nous invite \u00e0 laisser exister des choses que d\u2019ordinaire nous ignorons, \u00ab\u00a0de rompre avec certaines routines\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour rendre possibles d\u2019autres histoires(note: <em>Ibid.<\/em>, p.\u00a015.)\u00a0\u00bb. Cela nous permet d\u2019\u00e9crire une version plus riche de la plaine Montceleux, son portrait fragment\u00e9 en de multiples facettes.<\/p><p>Cela fait \u00e9galement avancer notre enqu\u00eate, en soulevant des d\u00e9tails qui suscitent questionnements et recherches. Il s\u2019agit d\u2019aiguiser nos sens pour intensifier l\u2019exp\u00e9rience du lieu puis d\u2019enrichir nos m\u00e9moires, personnelles et collectives, partag\u00e9es et oubli\u00e9es, cognitives et physiques. Cela contribue \u00e0 faire vivre le lieu dans diff\u00e9rentes temporalit\u00e9s\u00a0: l\u2019aff\u00fbtage des sens au pr\u00e9sent r\u00e9active des souvenirs qui rendent de nouvelles projections possibles. A\u00efcha s\u2019est souvenue des parties de cache-cache dans les hautes herbes vertes du champ. Travailler, enqu\u00eater de cette mani\u00e8re nous attache \u00e0 cette plaine (en particulier l\u2019oasis\u00a0!), plus intens\u00e9ment et autrement, nous fait nous rendre compte de l\u2019importance de l\u2019ordinaire et le dote de grandes qualit\u00e9s. Ces pratiques d\u2019attention pourraient nous aider \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 ce que l\u2019\u00e9cologue Audrey Muratet nomme \u00ab\u00a0la c\u00e9cit\u00e9 \u00e9cologique\u00a0\u00bb des urbain\u00b7es. Elles font en tout cas surgir de nombreuses questions, invitant \u00e0 de nouveaux sc\u00e9narios. Souvenons-nous, comme l\u2019\u00e9crit Isabelle Stengers dans <em>R\u00e9activer le sens commun<\/em>, que \u00ab\u00a0l\u2019enjeu de la question n\u2019est pas la r\u00e9ponse qui sera donn\u00e9e mais une transformation affective ou existentielle\u00a0\u2013 un \u00e9largissement de l\u2019imagination(note: Isabelle Stengers, <em>R\u00e9activer le sens commun. Lecture de Whitehead en temps de d\u00e9b\u00e2cle,<\/em> Paris, Les Emp\u00eacheurs de penser en rond\/La D\u00e9couverte, 2020, p. 82.)\u00bb.<\/p>"},"id":"68f2aeb9-d6cc-436b-b380-e0b6f9debc46","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/yANN5xPAI3JGnL7E"],"src":"","alt":"Liste des questions pos\u00e9es par les participant\u00b7es \u00e0 l'issue de l'atelier avec Beno\u00eet Verjat.","caption":"Liste des questions pos\u00e9es par les participant\u00b7es \u00e0 l'issue de l'atelier avec Beno\u00eet Verjat.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"01edbced-8ee2-4696-b44d-5e8b71168f03","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/pdLOZhCkBmFzkPko"],"src":"","alt":"\u00ab L\u2019oasis \u00bb ","caption":"\u00ab L\u2019oasis \u00bb.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"54287bed-2f4a-406a-9540-b07d53389f85","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h3","text":"Ce dont une friche est le nom"},"id":"c14b9c69-25bd-4e24-aafa-238bb877ef3b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dans la r\u00e9calcitrance de la plaine Montceleux \u00e0 se laisser ais\u00e9ment cat\u00e9goriser, une hypoth\u00e8se est de la qualifier de \u00ab\u00a0friche\u00a0\u00bb, comme nous l\u2019a souffl\u00e9 C\u00e9cile qui, dans son travail personnel et au sein du collectif Inter-friches, en a fait son objet de recherche et d\u2019int\u00e9r\u00eat. Au premier abord, on a souvent l\u2019impression qu\u2019il n\u2019y a rien dans les friches \u2013\u00a0ou plus exactement, que rien ne vaut d\u2019y \u00eatre remarqu\u00e9. La friche est encore souvent per\u00e7ue comme synonyme d\u2019une absence de vie, o\u00f9 seules les broussailles pousseraient, \u00e9touffant tout, lui conf\u00e9rant un caract\u00e8re mal aimable. Au contraire, elles pr\u00e9sentent les milieux \u00e9cologiques les plus divers dans la ville, nous disent les \u00e9cologues. Sur une seule friche, selon sa taille, on compte jusqu\u2019\u00e0 200\u00a0plantes diff\u00e9rentes \u2013\u00a0nous en avons d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de 30 en une matin\u00e9e sur notre site\u00a0\u2013, et on observe la pr\u00e9sence d'animaux \u2013\u00a0nous nous souvenons du renard aper\u00e7u avant l\u2019un des ateliers. Le r\u00f4le jou\u00e9 par les friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 urbaine est bien connu et largement document\u00e9(note: S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon et Francesca Di\u00a0Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb, <em>Colloque urbanit\u00e9s et biodiversit\u00e9<\/em>, 2013. L\u2019article se r\u00e9f\u00e8re notamment \u00e0 Erik \u00d6ckinger, \u00c5se Dannestam et Henrik G.\u00a0Smith, \u00ab\u00a0The Importance of Fragmentation and Habitat Quality of Urban Grasslands for Butterfly Diversity\u00a0\u00bb, <em>Landscape and Urban Planning<\/em>, vol.\u00a093, n\u00b0\u00a01, 2009, p.\u00a031-37.)\u00a0: elles pr\u00e9sentent un nombre d\u2019esp\u00e8ces plus \u00e9lev\u00e9 que les autres espaces verts urbains(S\u00e9bastien Bonthoux <em>et\u00a0al.<\/em>, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.). De par leur absence de gestion, on dit des friches qu\u2019elles \u00e9voluent librement, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elles se d\u00e9veloppent \u00e0 leur propre rythme, selon leurs propres r\u00e8gles, sans intervention humaine. Cette libre \u00e9volution permet aux \u00e9cosyst\u00e8mes de se reconstituer. Les friches abritent ainsi une diversit\u00e9 d\u2019habitats pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales, dont le nombre augmente avec leur superficie.<\/p><p>Appr\u00e9hender une friche par sa v\u00e9g\u00e9tation nous renseigne sur son histoire et son devenir. L\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des paysages que contient la friche est aussi une succession temporelle, \u00e9crit Audrey Muratet\u00a0:<\/p>"},"id":"b972a3a2-eb45-4ef9-850f-ad3301efc36c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"les [...] v\u00e9g\u00e9tations [des friches urbaines] sont dynamiques, \u00e9voluent dans le temps, se succ\u00e9dant en une s\u00e9quence toujours identique. Le processus commence par une communaut\u00e9 d\u2019esp\u00e8ces pionni\u00e8res, les premi\u00e8res \u00e0 coloniser des sols fra\u00eechement perturb\u00e9s qui seront progressivement remplac\u00e9es par une autre communaut\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale plus dense, compos\u00e9e d\u2019esp\u00e8ces sociales. Puis croissent les premiers arbustes, \u00e0 l\u2019ombre desquels se d\u00e9veloppent les arbres \u2013\u00a0les \u00ab\u00a0adultes\u00a0\u00bb. La succession se caract\u00e9rise notamment par la hauteur du couvert v\u00e9g\u00e9tal qui augmente au cours du temps(note: Audrey Muratet, Myr Muratet et Marie Pellaton, <em>Flore des friches urbaines<\/em>, Paris, Xavier Barral, 2017, p.\u00a019.).","citation":""},"id":"1e5695e1-ef65-4abb-a4d7-b4c915ce75d2","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Si l\u2019on laisse \u00e9voluer librement une friche dans un climat temp\u00e9r\u00e9 comme celui de l\u2019\u00cele-de-France, elle tend naturellement \u00e0 se \u00ab\u00a0recouvrir\u00a0\u00bb et \u00e0 devenir une for\u00eat.<\/p>"},"id":"4ed6e317-c1df-4301-b46b-91165a1a58e9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Ce qu'une lecture \u00e9cologique de la plaine nous apprend"},"id":"e0268191-a24e-4aff-8dd5-f1b748490e71","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nos exercices d\u2019attention et nos arpentages nous ont appris que la plaine Montceleux\u00a0est un espace composite, dont les sols changent de nature et de qualit\u00e9 parfois d\u2019un m\u00e8tre \u00e0 l\u2019autre. La vari\u00e9t\u00e9 de ses paysages et de ses v\u00e9g\u00e9tations nous invite \u00e0 la consid\u00e9rer comme un \u00e9cotone, cette lisi\u00e8re ou espace de transition entre deux milieux \u00e9cologiquement diff\u00e9rents, qui est plus que la somme des deux milieux qu\u2019il lie. Ces \u00ab\u00a0espaces limites, lieux d\u2019interfaces [\u2026] obligent \u00e0 complexifier les classifications de milieux et rend caduques les binarit\u00e9s de nature et culture, les diff\u00e9rences entres milieux naturels et milieux artificiels(note: g.u.i. (Nicolas Couturier, Beno\u00eet Verjat et Tanguy Wermelinger) (dir.), \u00ab\u00a0Des \u00e9cotones\u00a0\u00bb, art. cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9cotone Montceleux se pr\u00e9sente comme un milieu socio-\u00e9cologique riche et hybride, o\u00f9 se m\u00ealent traces de vie humaines et non humaines, plus ou moins discr\u00e8tes. L\u2019\u00e9cologie urbaine, qui \u00e9tudie la ville comme un \u00e9cosyst\u00e8me dans une perspective naturaliste, sociologique, g\u00e9ographique et philosophique, est un outil pr\u00e9cieux. L\u2019histoire d\u2019un lieu se lit dans sa v\u00e9g\u00e9tation, qui r\u00e9sulte de facteurs \u00e0 la fois environnementaux et anthropiques\u00a0: quand un champ au printemps pr\u00e9sente une dominance de rouge, c\u2019est de l\u2019oseille attestant d\u2019un sol \u00e9puis\u00e9 par l\u2019agriculture. Dans des espaces anciennement pollu\u00e9s, on observe une v\u00e9g\u00e9tation vert fluo ou violet fonc\u00e9. Plus un sol a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, d\u00e9grad\u00e9, occup\u00e9 ou potentiellement pollu\u00e9, moins la v\u00e9g\u00e9tation est importante et vari\u00e9e.<\/p><p>Le grand espace agricole de la plaine Montceleux accueillait sur 27\u00a0hectares des cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res jusqu\u2019en\u00a02019. Il est maintenant au repos, en jach\u00e8re \u2013\u00a0en friche, litt\u00e9ralement. Lors d\u2019un premier rep\u00e9rage effectu\u00e9 au printemps\u00a02022 en compagnie de l\u2019\u00e9cologue Marion Brun, nous avons pu constater la diversit\u00e9 de milieux et de v\u00e9g\u00e9tations du site, en cela caract\u00e9ristique des friches. Le champ \u00e9tait recouvert de rosettes, ces plantes dont les feuilles s\u2019\u00e9talent en cercle au sol\u00a0: cette famille de chardons et de pissenlits est le signe d\u2019une terre cultiv\u00e9e qui n\u2019est pas mauvaise(note: Les analyses du sol men\u00e9es par la mairie de Sevran ont montr\u00e9 un sol tr\u00e8s appauvri.). Sur sa partie est, \u00e0 la lisi\u00e8re du chemin bord\u00e9 de platanes, un espace ouvert et non g\u00e9r\u00e9 pr\u00e9sente un milieu tr\u00e8s diff\u00e9rent. La pr\u00e9sence du compagnon blanc, parmi des tr\u00e8fles tr\u00e8s hauts, indique que le sol n\u2019y a jamais \u00e9t\u00e9 tass\u00e9 et para\u00eet m\u00eame de bonne qualit\u00e9. Nous y observons l\u2019armoise commune, la carotte sauvage, la vergerette, le gaillet gratteron, la laitue et la vesce, toutes appartenant \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation des friches qui succ\u00e8de aux milieux pionniers. On retrouve \u00e9galement des esp\u00e8ces prairiales (sp\u00e9cifiques aux prairies), homog\u00e8nes et tr\u00e8s sociales, comme le dactyle et le p\u00e2turin commun, qui font dispara\u00eetre le sol sous leur densit\u00e9. Il s\u2019agit d\u2019herbes interm\u00e9diaires, se situant en\u00a0dessous du regard humain. Les diff\u00e9rentes strates de v\u00e9g\u00e9tation indiquent que l\u2019espace \u00e9volue librement depuis longtemps, sans coupe\u00a0: de petits peupliers, des arbres rud\u00e9raux, c\u2019est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce pionni\u00e8re, commencent \u00e0 \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb l\u2019espace en inaugurant le stade arbor\u00e9. Attenant \u00e0 cette zone, sur ce que l\u2019on nomme \u00ab\u00a0techno-sol\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0anthropo-sol\u00a0\u00bb \u00e0 cause du macadam qui le recouvre, poussent des ronces et des m\u00fbriers de mani\u00e8re foisonnante, typiques des friches urbaines et industrielles. On y trouve le p\u00e2turin comprim\u00e9, sp\u00e9cifique aux interstices min\u00e9ralis\u00e9s dont la \u00ab\u00a0flore assez discr\u00e8te [\u2026] a su s\u2019adapter [\u2026] [aux] faibles quantit\u00e9s de terre et d\u2019eau disponibles dans les fentes et les recoins du sol\u00a0\u00bb. Non loin poussent le mouron rouge et la moutarde des champs, v\u00e9g\u00e9tation caract\u00e9ristique des milieux pionniers et des sols remodel\u00e9s, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re qui va cro\u00eetre suite \u00e0 une perturbation ayant mis le sol \u00e0 nu\u00a0\u00bb. Enfin, le long du foss\u00e9, en bord de route, on distingue une bande de zone humide \u2013\u00a0une noue permet de r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019eau qui ruisselle. \u00c0 certains endroits, elle devient arbor\u00e9e\u00a0: elle va agir comme une haie et permettre la circulation d\u2019esp\u00e8ces animales. Sur le pourtour de la plaine, au niveau de la route, se d\u00e9veloppe la pr\u00eale des champs, propre aux berges et aux zones humides, ainsi que des roseaux. Toute cette biodiversit\u00e9 qu\u2019abrite la plaine Montceleux est en de nombreux points similaire \u00e0 celle des friches de la petite couronne parisienne.<\/p>"},"id":"647733a8-e938-4164-9c3a-e957de17ccc2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Une friche est un lieu d\u2019\u00e9mergence du vivant, o\u00f9 pousse ce qui veut pousser, m\u00eame discr\u00e8tement. Mais si les friches apparaissent comme des refuges de biodiversit\u00e9 dans une \u00e9cologie urbaine contrainte, c\u2019est aussi parce que les villes sont \u00e0 l\u2019origine d\u2019une perte importante de biodiversit\u00e9 (en nombre d'esp\u00e8ces comme en taille de populations). En effet, elles entra\u00eenent un \u00ab\u00a0processus d\u2019homog\u00e9n\u00e9isation biotique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0d\u00e9signe le gain des esp\u00e8ces ubiquistes [colonisant diff\u00e9rents types de milieux, comme le pigeon biset ou le p\u00e2turin annuel] et la perte d\u2019esp\u00e8ces locales\u00a0\u00bb(note: Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, <em>op.\u00a0cit<\/em>.). Les faunes et les flores ont tendance \u00e0 s\u2019uniformiser \u00e0 travers le monde et ce, d\u2019autant plus que l\u2019\u00e9volution g\u00e9n\u00e9tique est rapide en ville. La richesse observ\u00e9e localement sur une friche va de pair avec l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 globale.<\/p><p>Le sol est une banque de graines et, au moment o\u00f9 l\u2019activit\u00e9 humaine faiblit ou cesse sur un site, sort ce qui a envie de sortir. Cela ne concerne pas que les plantes, mais aussi les animaux et les humains\u00a0: viennent sur la friche celles et ceux qui en ont envie. Comme nous par exemple. Sans autorisation, nous sommes entr\u00e9\u00b7es, avons travers\u00e9, farfouin\u00e9, collect\u00e9. Nous avons trouv\u00e9 des herbes affaiss\u00e9es, des d\u00e9chets abandonn\u00e9s, suivi des chemins de d\u00e9sir \u00e0 travers le champ et les herbes. Le nord de la plaine a parfois des airs de d\u00e9charge. La friche s\u2019inscrit dans des \u00ab\u00a0paysages urbains [qui] peuvent \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s comme des syst\u00e8mes socio-\u00e9cologiques complexes, dans lesquels les d\u00e9cisions et les choix de gestion humains cr\u00e9ent des mosa\u00efques spatio-temporelles de diff\u00e9rents types d\u2019habitats(note: S\u00e9bastien Bonthoux <em>et\u00a0al.<\/em>, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. Un bel exemple illustre cette intrication\u00a0: le chant des oiseaux dans les villes. Dans leur <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron nous apprennent que le son produit par les villes a un impact sur les comportements des oiseaux\u00a0: en \u00e9mettant des sons graves, \u00e0 basse fr\u00e9quence, l\u2019espace urbain favorise les oiseaux qui chantent dans les hautes fr\u00e9quences, et contraint certaines esp\u00e8ces \u00e0 s\u2019adapter en montant dans les aigus pour se maintenir dans cet environnement.<\/p>"},"id":"cda03569-fe2c-4e1c-ac22-f487f370bea7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/Xu2Ir6hXRg1cxGfQ","file:\/\/zDUUYVOzpSrqor15","file:\/\/2J6CZeNNcAufekUb","file:\/\/JhDpOq8fxmosi46l"],"caption":"Herbier de la plaine Montceleux.","background":"white","ratio":"","crop":"false"},"id":"e8901fb6-9dd0-48e3-a19e-79ff02698e55","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"images":["file:\/\/l4i2zjSynHe6ZdQ6","file:\/\/tVT31FrZBpye4A4Z","file:\/\/GU7TvnKI0M4wZBpQ","file:\/\/bBWdXGNXazGTXlVV"],"caption":"Herbier de la plaine Montceleux.","background":"white","ratio":"","crop":"false"},"id":"4767ce20-c2f7-486a-a966-17203ead1520","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"level":"h2","text":"De d\u00e9licates continuit\u00e9s \u00e9cologiques"},"id":"ca1e6e5f-8be9-4e13-a5bd-b51b12f60970","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Un paysage urbain fragment\u00e9"},"id":"66ec4eb7-d1d7-4822-8ec4-efba050a641c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En fragmentant l\u2019espace, les paysages urbains limitent et modifient les d\u00e9placements, journaliers comme saisonniers, des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales. Cela est vrai \u00e9galement pour les humains, en particulier les personnes vivant dans des quartiers enclav\u00e9s comme celui de Montceleux Pont-Blanc. Cette fragmentation est double\u00a0: horizontale, lorsqu\u2019elle est produite par les infrastructures de transport, et verticale, lorsqu\u2019elle est engendr\u00e9e par des b\u00e2timents dont la hauteur entra\u00eene un effet d\u2019isolement. La matrice urbaine, qui artificialise et imperm\u00e9abilise les sols, s\u00e9pare ainsi les esp\u00e8ces les unes des autres.<\/p><p>Le couvert v\u00e9g\u00e9tal dans la ville est tr\u00e8s important pour toutes les populations qui l\u2019habitent. Comme l'\u00e9crivent Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron, \u00ab\u00a0le maintien du fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes urbains d\u00e9pend aussi bien des surfaces qu\u2019ils occupent que de leur r\u00e9partition spatiale \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une agglom\u00e9ration\u00a0\u00bb. Les auteur\u00b7es estiment qu\u2019un minimum de 30\u00a0% de zones couvertes par de la v\u00e9g\u00e9tation ou de l\u2019eau est n\u00e9cessaire pour assurer le bien-\u00eatre des citadin\u00b7es et limiter le d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9. Il est par ailleurs fondamental que ces espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s offrent une continuit\u00e9 aux esp\u00e8ces\u00a0: \u00ab\u00a0une surface continue de quatre hectares est le minimum n\u00e9cessaire au fonctionnement d\u2019une nature ordinaire adapt\u00e9e au milieu urbain(note: Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, <em>op.\u00a0cit<\/em>.)\u00a0\u00bb.<\/p>"},"id":"ff8079dd-4587-4b44-9021-c211a6d9d5cf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Am\u00e9liorer la connectivit\u00e9 territoriale"},"id":"7dc62296-0385-4e47-b2eb-309da7a794d9","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Si les espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s doivent \u00eatre suffisamment grands et bien distribu\u00e9s sur le territoire, ils doivent \u00e9galement \u00eatre reli\u00e9s entre eux\u00a0: on parle alors de la connectivit\u00e9 d\u2019un paysage, que l\u2019on dit fonctionnelle lorsque sa morphologie permet aux esp\u00e8ces de se disperser et de se d\u00e9placer. Bien s\u00fbr, un m\u00eame territoire n\u2019est pas fonctionnel de la m\u00eame mani\u00e8re pour toutes les esp\u00e8ces. Par exemple, pour les plantes et les oiseaux, les espaces de nature ne doivent pas \u00eatre \u00e9loign\u00e9s de plus de 300\u00a0m\u00e8tres d\u2019un autre habitat favorable ou d\u2019un espace de circulation(note: <em>Ibid.)<\/em>.<\/p><p>La connectivit\u00e9 d\u2019un territoire d\u00e9pend de ses continuit\u00e9s \u00e9cologiques, c\u2019est-\u00e0-dire de son r\u00e9seau d\u2019espaces naturels terrestres et aquatiques reli\u00e9s les uns aux autres. Ces continuit\u00e9s sont constitu\u00e9es de \u00ab\u00a0r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0corridors \u00e9cologiques\u00a0\u00bb les raccordant selon le chemin le plus rapide et le plus ais\u00e9 \u00e0 emprunter. Les continuit\u00e9s se pensent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles du territoire et, une fois de plus, selon les esp\u00e8ces\u00a0: plus on consid\u00e8re un territoire \u00e0 une \u00e9chelle locale, plus des \u00e9l\u00e9ments petits vont prendre de l\u2019importance, comme par exemple un r\u00e9seau de mares pour des batraciens, ou un bosquet pour des papillons. On d\u00e9nombre trois types de corridors \u00e9cologiques\u00a0: le corridor paysager (une large bande paysag\u00e8re, comme des haies dans une prairie, un bois ou un fleuve), le corridor en \u00ab\u00a0pas japonais\u00a0\u00bb (un r\u00e9seau d\u2019\u00eelots favorables comme des jardins ou des buissons au sein d\u2019une matrice moins favorable) et le corridor lin\u00e9aire (une bande \u00e9troite, comme un foss\u00e9 ou une rivi\u00e8re).<\/p><p>Pour pr\u00e9server et restaurer les continuit\u00e9s \u00e9cologiques sur le territoire fran\u00e7ais, un outil a vu le jour\u00a0: la trame verte et bleue\u00a0(TVB)(note: trameverteetbleue.fr). Elle doit permettre la cohabitation, cruciale dans un territoire urbanis\u00e9 comme le Grand Paris, entre les vivants et les activit\u00e9s humaines. La trame verte et bleue est d\u00e9clin\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la r\u00e9gion \u00cele-de-France \u00e0 travers des documents (SRCE, DRIF) qui ont vocation \u00e0 rendre le territoire perm\u00e9able au vivant. La plaine Montceleux y est identifi\u00e9e comme un corridor de la sous-trame herbac\u00e9e : elle joue le r\u00f4le de relais entre les vastes parcs de la Poudrerie et du Sausset(note: Respectivement de 140 et de 202\u00a0hectares. Source\u00a0: Wikip\u00e9dia.) (labellis\u00e9s ZNIEFF\/Natura 2000) pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales caract\u00e9ristiques des milieux ouverts (prairies), semi-ouverts (haies et bocages) et arbor\u00e9s (vergers). Ce r\u00f4le doit \u00eatre renforc\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 par les futurs am\u00e9nagements du site, qui remplit \u00e9galement une fonction strat\u00e9gique au niveau d\u00e9partemental en permettant les d\u00e9placements du nord au sud(note: Voir le CDT Est Seine-Saint-Denis). Enfin, parcourue dans ses souterrains par la rivi\u00e8re la\u00a0Mor\u00e9e, recouverte depuis la moiti\u00e9 du xx(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, la plaine Montceleux, dont la zone sud est facilement inondable(note: Le site est vuln\u00e9rable au ruissellement et au ph\u00e9nom\u00e8ne de remont\u00e9e de nappes.), joue un r\u00f4le qui pourrait \u00eatre amplifi\u00e9 dans la gestion de la trame bleue et des eaux pluviales.<\/p><p>Des chercheur\u00b7es pr\u00e9conisent aujourd\u2019hui d\u2019enrichir la trame verte et bleue d\u2019une nouvelle couleur, le noir, afin de mesurer la pollution lumineuse et pr\u00e9venir ses nombreuses cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 humaine (ob\u00e9sit\u00e9, cancer, etc.) et les esp\u00e8ces animales. Les esp\u00e8ces nocturnes, qui en sont les premi\u00e8res victimes, repr\u00e9sentent, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, 30\u00a0% des vert\u00e9br\u00e9s et 60\u00a0% des invert\u00e9br\u00e9s. Le \u00ab\u00a0d\u00f4me luminescent\u00a0\u00bb que produisent les villes peut s\u2019\u00e9tendre sur des centaines de kilom\u00e8tres autour d\u2019elles, constituant une entrave \u00e9cologique majeure aux d\u00e9placements d\u2019oiseaux migrateurs notamment.<\/p>"},"id":"5dd07955-a3e5-4e75-b18a-ba2a971916b2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Suivre les oiseaux"},"id":"04e55e01-c47f-4f1a-a9f1-121fd8777ff3","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"images":["file:\/\/CqWTzQ1dy0hnFJV0","file:\/\/OeOIKh1Bv1L6OfUX"],"caption":"Vol de pigeons biset (en haut) et faucon hobereau (en bas). Photos : Dauren Omarov.","background":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2b2c1da3-2712-496c-a671-5cffd6d8ee29","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L\u2019un de nos ateliers nous a permis de saisir sur le terrain la double fonction de r\u00e9servoir et de corridor \u00e9cologiques de la plaine Montceleux\u00a0: nous avons suivi Dauren, qui a contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de l\u2019<em>Atlas des oiseaux nicheurs du Grand Paris<\/em>, publi\u00e9 par la Ligue de protection des oiseaux\u00a0(LPO), pour une balade ornithologique sur la plaine Montceleux. De 2015 \u00e0 2018, Dauren a prospect\u00e9 cette zone de mani\u00e8re m\u00e9thodique. Sur une carte\u00a0IGN, il a d\u00e9coup\u00e9 sa zone d\u2019observation en un maillage de transects, sur un carroyage de 2\u00a0x\u00a02\u00a0km(note: Cette cha\u00eene de traductions n\u00e9cessaires pour transformer le foisonnement du r\u00e9el en inscriptions scientifiques fait \u00e9cho aux processus dont est t\u00e9moin Bruno Latour quand il accompagne botanistes et p\u00e9dologues en for\u00eat amazonienne: \u00ab\u00a0Je me croyais dans la for\u00eat, or, par l'effet de cette pancarte, nous nous trouvons dans un laboratoire, certes minimaliste, balis\u00e9 par la grille de coordonn\u00e9es. La for\u00eat, quadrill\u00e9e, se pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 au recueil des informations sur du papier \u00e9galement quadrill\u00e9.\u00a0\u00bb. Bruno Latour, \u00ab\u00a0Le topofil de Boa Vista ou la r\u00e9f\u00e9rence scientifique, montage photo-philosophique\u00a0\u00bb, <em>Raison Pratique,<\/em> n\u00b04, 1993.). Il la parcourait \u00e0 deux reprises dans l\u2019ann\u00e9e, pour tenir compte de la ph\u00e9nologie des esp\u00e8ces, sur 3\u00a0kilom\u00e8tres sans s\u2019arr\u00eater, \u00e0 diff\u00e9rentes heures du jour, au fil des saisons, et notait tout ce qu\u2019il entendait et voyait, o\u00f9 et \u00e0 quelle distance. Il a suivi deux protocoles pour d\u00e9terminer \u2013\u00a0de mani\u00e8re probable, possible ou certaine, selon la fiabilit\u00e9 de ses observations\u00a0\u2013 les lieux de nidification d\u2019oiseaux \u00e0 partir d\u2019indices sur le terrain, et la densit\u00e9 de leur population \u2013\u00a0faible, moyenne ou forte\u00a0\u2013, une fois leur pr\u00e9sence av\u00e9r\u00e9e. Les donn\u00e9es ainsi collect\u00e9es ont ensuite \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es et mod\u00e9r\u00e9es par des scientifiques pour \u00e9tablir des grilles de densit\u00e9 et des cartes de pr\u00e9sence dans l\u2019atlas.<\/p><p>Lors de ses arpentages r\u00e9guliers, Dauren a observ\u00e9 que les sternes survolant r\u00e9guli\u00e8rement les Jardins d\u2019Aurore viennent du Sausset. Elles vont p\u00eacher dans le canal de l\u2019Ourcq, au niveau de l\u2019\u00e9cluse de Sevran, puis repartent dans l\u2019autre sens, avec leur poisson dans le bec. Il a aussi d\u00e9couvert une colonie de choucas des tours, de petits corvid\u00e9s que l\u2019on croise souvent \u00e0 la campagne, sur les \u00e9glises. Elle niche \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Robert Ballanger, dans les trous du vieux b\u00e2timent central en briques rouges. Il a encore rep\u00e9r\u00e9 la linotte m\u00e9lodieuse, un petit oiseau granivore qui vit dans une friche juste au sud de la plaine Montceleux. Il s\u2019agit de la tribu la plus proche de Paris de cette esp\u00e8ce. Il a ainsi observ\u00e9 que la plaine et les quelques friches qui l\u2019entourent, en plus d\u2019\u00eatre emprunt\u00e9es par les oiseaux pour leurs d\u00e9placements, sont des r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9 abritant une dizaine d\u2019esp\u00e8ces d\u2019oiseaux nicheurs, distinctes de la trentaine d\u2019esp\u00e8ces recens\u00e9es dans le parc de la Poudrerie. Les friches abandonn\u00e9es et broussailleuses pr\u00e9sentent une biodiversit\u00e9 sp\u00e9cifique\u00a0: il importe en ce sens de les pr\u00e9server, d\u2019autant que ce sont des milieux que nous ne savons pas reproduire(note: Une tentative de r\u00e9pliquer un milieu de friche a \u00e9t\u00e9 entreprise au parc du Sausset, pour attirer les esp\u00e8ces qui lui sont caract\u00e9ristiques, mais sans succ\u00e8s.).<\/p>"},"id":"c3e73020-ffa2-489c-862a-43d4082754b2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/WGo2w0bsyuvfWymg"],"src":"","alt":"Carte des d\u00e9placements de cinq esp\u00e8ces d'oiseaux nichant \u00e0 Sevran \u2013 cr\u00e9dit : Atelier de cartographie de Sciences Po 2023","caption":""},"id":"2f5729ea-b805-42f7-bc91-d5fa8c716609","isHidden":false,"type":"spread"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En travaillant sur une dur\u00e9e de quatre ann\u00e9es, Dauren a aussi not\u00e9 des \u00e9volutions dans les populations pr\u00e9sentes\u00a0: le pic noir, venu de la for\u00eat de Bondy, est r\u00e9apparu au parc de la Poudrerie et les faucons hobereau sont revenus. La proximit\u00e9 de Sevran avec la Seine-et-Marne, un d\u00e9partement moins urbanis\u00e9 et plus bois\u00e9, la destruction de nombreux habitats naturels dans la r\u00e9gion et le r\u00e9chauffement climatique(note: Ce r\u00e9chauffement a fait rester \u00e0 Sevran les fauvettes \u00e0 t\u00eate noire et les pouillots v\u00e9loces. Dans leur <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron \u00e9crivent que les animaux et les v\u00e9g\u00e9taux doivent migrer vers le nord, de 212\u00a0km pour les oiseaux, pour retrouver les m\u00eames conditions de vie qu\u2019auparavant. On parle de \u00ab\u00a0dette climatique\u00a0\u00bb.) ont favoris\u00e9 le retour de certaines esp\u00e8ces d\u2019oiseaux dans la ville.<\/p><p>Durant notre atelier, nous avons observ\u00e9 15\u00a0esp\u00e8ces d\u2019oiseaux, par identification visuelle ou auditive\u00a0: le chardonneret \u00e9l\u00e9gant, l\u2019\u00e9pervier d\u2019Europe, l\u2019\u00e9tourneau sansonnet, le faucon cr\u00e9cerelle, le faucon hobereau, la fauvette grisette, l\u2019hypola\u00efs polyglotte, la linotte m\u00e9lodieuse, le martinet noir, le moineau domestique, le pic vert, la pie bavarde, le pigeon biset, le pigeon ramier (ou palombe) et le tarier p\u00e2tre. La cartographie <strong>qui pr\u00e9c\u00e8de<\/strong> reproduit les migrations et d\u00e9placements de cinq esp\u00e8ces rep\u00e9r\u00e9es autour de la plaine Montceleux, aux profils vari\u00e9s\u00a0: elles nichent dans des friches, dans la campagne et dans la for\u00eat, et se d\u00e9placent de mani\u00e8re journali\u00e8re ou saisonni\u00e8re.<\/p>"},"id":"59e07162-53c0-4063-81f5-27693be283f0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Politiques des friches"},"id":"aef6b7af-cea5-4831-b400-5715a25e35e6","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"images":["file:\/\/NvsFQx7VgbErc7S8","file:\/\/54Cjdvh2bY14A4o8"],"caption":"Test 2 : Couple de linottes m\u00e9lodieuses et tarier p\u00e2tre. Photos : Dauren Omarov.","background":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"5a3ab6d9-57e5-480f-9d66-28e4ae5934ac","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L\u2019observation des oiseaux qui nichent et traversent la plaine Montceleux, la lecture de sa v\u00e9g\u00e9tation \u00e9tag\u00e9e, l\u2019arpentage de ses terrains, le d\u00e9cryptage de cartes et autres documents techniques, nous montrent que le site est un territoire habit\u00e9 et travers\u00e9, reliant des quartiers et des paysages. Dernier champ de Sevran, il est aussi le t\u00e9moin de la d\u00e9prise agricole de la ville et, en cela, \u00ab\u00a0marque la fin d\u2019une territorialit\u00e9 sp\u00e9cifique, la disparition de relations et d\u2019interrelations(note: Voir Claude Raffestin, \u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 de la friche ou une soci\u00e9t\u00e9 en friche\u00a0\u00bb, <em>Collage<\/em>, n\u00b0\u00a04, 1997, cit\u00e9 <em>in<\/em> Claude Janin et Lauren Andres, \u00ab\u00a0Les friches\u00a0: espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l\u2019am\u00e9nagement des territoires\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>Annales de g\u00e9ographie<\/em>, vol.\u00a0663, n\u00b0\u00a05, 2008.)\u00a0\u00bb, notamment l\u2019entrelacement de la vie rurale et de la banlieue \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment. La friche se montre comme \u00ab\u00a0un indicateur de changement, un indicateur du passage de l\u2019ancien \u00e0 l\u2019actuel, du pass\u00e9 au futur par un pr\u00e9sent de crise(note: <em>Ibid.)<\/em>\u00a0\u00bb. Le champ en friche est ainsi devenu une friche aux r\u00f4les multiples.<\/p><p>La notion de \u00ab\u00a0friche\u00a0\u00bb est poreuse. \u00c0 l\u2019origine, elle vient du monde agricole, elle est synonyme de jach\u00e8re et d\u00e9signe un soin apport\u00e9 \u00e0 la terre dans la rotation des cultures. \u00c9tait en friche ce que l\u2019on voulait prot\u00e9ger, pr\u00e9server. Avec le temps, l\u2019\u00e9volution des pens\u00e9es, laisser se reposer est devenu d\u00e9laisser, mettre de c\u00f4t\u00e9, perdre quelque chose. Cette perception n\u00e9gative remonte \u00e0 loin et, d\u00e9j\u00e0 au xvii(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, le <em>Dictionnaire universel<\/em> de Fureti\u00e8re d\u00e9finissait la friche comme \u00ab\u00a0un champ n\u00e9glig\u00e9 et inculte\u00a0\u00bb. Si les \u00ab\u00a0friches frondeuses [\u2026] n\u2019ont pas bonne presse(note: Sarah Petitbon, <em>Vercors, Vie Sauvage<\/em>, Cognac, 369 \u00e9ditions, 2021.)\u00a0\u00bb, c\u2019est parce que leur paysage est synonyme d\u2019un pass\u00e9 r\u00e9volu, d\u2019une d\u00e9prise industrielle ou agricole par exemple. Depuis les ann\u00e9es\u00a01970, la perception des friches s\u2019est modifi\u00e9e. Laisser \u00e0 l\u2019abandon signifie laisser le lieu se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. La pression fonci\u00e8re a ensuite r\u00e9ins\u00e9r\u00e9 les friches dans les dynamiques urbaines et elles ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre vues comme des espaces d\u2019opportunit\u00e9, notamment \u00e9conomique. Comme l\u2019\u00e9crivent les chercheuses Manon B\u00e9lec et C\u00e9cile Mattoug :<\/p>"},"id":"752d3ef4-8052-4729-a4f9-8d625c97825f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"La fabrique de la ville se r\u00e9v\u00e8le productrice de la vacance. Elle rend possible la disponibilit\u00e9 des espaces pour le spontan\u00e9. R\u00e9sidus, marges, interstices, ces espaces sont mis a\u0300 l\u2019\u00e9cart par la fabrique de la ville et c\u2019est justement cette mise a\u0300 l\u2019\u00e9cart qui permet l\u2019expression spontan\u00e9e de la v\u00e9g\u00e9tation et des pratiques habitantes. L\u2019effacement involontaire de ces espaces vacants du tissu urbain leur conf\u00e8re un r\u00f4le de page blanche, permet leur transformation en espace de ressource, tout en les rendant disponibles(note: C\u00e9cile Mattoug et Manon B\u00e9lec, \u00ab\u00a0Ressource et \u00e9puisement des espaces spontan\u00e9s dans la fabrique de la ville\u00a0\u00bb, <em>in<\/em> Manola Antonioli <em>et\u00a0al.<\/em> (dir.), <em>Saturations. Individus, collectifs, organisations et territoires a\u0300 l\u2019\u00e9preuve<\/em>, Grenoble, Elya \u00e9ditions, 2020, p.\u00a0160.).","citation":""},"id":"dd38373c-9cad-424d-9e4c-a0e1f387b90a","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"level":"h3","text":"Les caract\u00e9ristiques pr\u00e9sentes"},"id":"e314f81c-8f79-49e7-961a-d659e12f93cc","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La plaine Montceleux se caract\u00e9rise par son importante superficie \u2013\u00a0elle repr\u00e9sente pr\u00e8s de 5\u00a0% de la ville\u00a0\u2013 et sa situation \u00e0 la fronti\u00e8re administrative entre les deux communes de Sevran et Villepinte, c\u2019est-\u00e0-dire, comme de nombreuses friches, aux confins d\u2019une entit\u00e9 administrative. Elle fait la jonction \u2013\u00a0ou la s\u00e9paration selon les points de vue\u00a0\u2013 entre les quartiers pavillonnaires des Sablons et de Villepinte et les grands ensembles de Montceleux Pont-Blanc. Sa localisation en p\u00e9riph\u00e9rie de Sevran a tendance \u00e0 nourrir une repr\u00e9sentation plus n\u00e9gative aupr\u00e8s des habitant\u00b7es(note: Dans l\u2019article \u00ab\u00a0Usages et repr\u00e9sentations des d\u00e9laiss\u00e9s urbains, supports de services \u00e9cosyst\u00e9miques culturels en ville\u00a0\u00bb (<em>Environnement urbain<\/em>, vol.\u00a011, 2017), les auteur\u00b7es Marion Brun, Lucy Vaseux, Denis Martouzet et Francesca Di\u00a0Pietro s\u2019interrogent \u00ab\u00a0sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un impact de la localisation du d\u00e9laiss\u00e9 dans le gradient urbain sur les repr\u00e9sentations qu\u2019en ont les habitants riverains\u00a0\u00bb.) que si elle \u00e9tait situ\u00e9e en centre-ville. Cette perception est confort\u00e9e par l\u2019existence de la friche Kodak, au sud de la ville, qui conna\u00eet un tout autre sort\u00a0: reconnue comme friche, elle a fait l\u2019objet d\u2019une d\u00e9pollution partielle et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9e afin de constituer un r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9.<\/p><p>Nous l'avons vu pr\u00e9c\u00e9demment, les sols des 32\u00a0hectares sont compos\u00e9s d\u2019alluvions tandis que ceux de la corne sont form\u00e9s de limons de plateaux. Les sous-sols du site sont quant \u00e0 eux marqu\u00e9s par une forte pr\u00e9sence de gypse, pr\u00e9sentant un risque naturel de dissolution. L\u2019urbanisation et les activit\u00e9s anthropiques multiples qu\u2019a accueillies la r\u00e9gion parisienne depuis le xix(sup:e)\u00a0si\u00e8cle font de la plaine Montceleux un site sensible \u00e0 la pollution des sols. Si elle n\u2019est pas r\u00e9pertori\u00e9e dans les bases de donn\u00e9es BASOL (recensant les sites et sols pollu\u00e9s) et BASIAS (inventaire national historique qui recense tous les sites industriels et d\u2019activit\u00e9s de services, abandonn\u00e9s ou non, susceptibles d\u2019engendrer une pollution de l\u2019environnement), elle a fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude(note: \u00c9tude hydrog\u00e9ologique r\u00e9alis\u00e9e par FONDASOL pour le compte de l\u2019\u00e9tablissement public d'am\u00e9nagement (EPA) de la Plaine de France.) en\u00a02015. Cette derni\u00e8re a mis en \u00e9vidence la pr\u00e9sence de remblais h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, ainsi que des sulfates en concentration sup\u00e9rieure \u00e0 la valeur de r\u00e9f\u00e9rence pour l\u2019eau potable sur certains points du site(note: Voir l'\u00e9tude d\u2019impact r\u00e9alis\u00e9e par Grand Paris Am\u00e9nagement.). Exploit\u00e9 en agriculture intensive, le champ a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 durant des ann\u00e9es avec des pesticides qui ont infiltr\u00e9 les sols.<\/p><p>Et pourtant, la plaine est un r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9 et un corridor \u00e9cologique. Espace composite faite de plusieurs milieux \u00e9cologiques, elle est aussi un alli\u00e9 pour att\u00e9nuer les effets du r\u00e9chauffement climatique dans un d\u00e9partement tr\u00e8s urbanis\u00e9 comme la Seine-Saint-Denis, o\u00f9 les \u00eelots de chaleur urbains\u00a0(ICU) sont un ph\u00e9nom\u00e8ne de plus en plus fr\u00e9quent. Les espaces naturels ont un r\u00f4le de r\u00e9gulateur thermique essentiel face \u00e0 la multiplication des \u00e9pisodes caniculaires et la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures.<\/p><p>La plaine Montceleux est aussi une ressource importante pour le futur de Sevran. Au c\u0153ur de grands chantiers r\u00eav\u00e9s, abandonn\u00e9s ou \u00e0 venir, elle pr\u00e9sente plusieurs enjeux\u00a0: agricole, territorial, \u00e9conomique et \u00e9cologique. \u00c0 l\u2019avenir, elle pourrait accueillir des projets d\u2019agriculture urbaine, dans la continuit\u00e9 des Jardins d\u2019Aurore qui la jouxtent, sur une superficie de plusieurs hectares(note: \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 nous \u00e9crivons ces lignes, le projet d\u2019am\u00e9nagement de la ZAC n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. D\u2019apr\u00e8s des sources officieuses, plusieurs\u00a0hectares pourraient \u00eatre d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019agriculture.). Le d\u00e9veloppement de la m\u00e9tropole parisienne, dont la logique de densification se fait au d\u00e9triment de terres arables, rend la d\u00e9pendance alimentaire d\u2019une population grandissante de plus en plus pr\u00e9occupante, surtout dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique. Citoyen\u00b7nes, \u00e9lu\u00b7es et entrepreneur\u00b7ses sont nombreux\u00b7ses(note: Voir la consultation citoyenne de 2021 document\u00e9e dans le chapitre\u00a06.) \u00e0 vouloir laisser de la place \u00e0 des projets agricoles qui, s\u2019ils ne peuvent rendre les villes de la m\u00e9tropole souveraines d\u2019un point de vue alimentaire, r\u00e9inscrivent la pratique de la terre et l\u2019alimentation au c\u0153ur de la cit\u00e9.<\/p><p>La plaine est \u00e9galement strat\u00e9gique d\u2019un point de vue territorial, afin de d\u00e9senclaver le quartier Montceleux Pont-Blanc et de l\u2019ouvrir au reste de la ville. L\u2019int\u00e9r\u00eat est aussi bien s\u00fbr \u00e9conomique car le terrain est une r\u00e9serve fonci\u00e8re non n\u00e9gligeable, permettant la r\u00e9alisation de nouvelles habitations, m\u00eame si seule une petite partie du site est constructible. Les am\u00e9nagements qu\u2019il doit accueillir s\u2019inscrivent dans une politique de densification urbaine port\u00e9e par la m\u00e9tropole du Grand Paris.<\/p>"},"id":"9f9f4bed-92b6-42f5-9bf3-f2824a345d6e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Une urbanit\u00e9 non planifi\u00e9e"},"id":"2b878b60-fb7d-4634-95bc-1151e1f806a7","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":-0.1,"text":"<p>En marge du d\u00e9veloppement de la ville de Sevran, et pourtant sans cesse au c\u0153ur de projets \u00e0 venir, la plaine Montceleux pr\u00e9sente donc des caract\u00e9ristiques et des enjeux propres aux friches urbaines. Elle ne figure n\u00e9anmoins pas parmi les 2\u00a0700\u00a0friches(note: Dont presque 800 \u00e0 Paris et en petite couronne. La typologie \u00e9tablie par le recensement est la suivante\u00a0: habitat, activit\u00e9s, \u00e9quipements, loisirs, infrastructures, carri\u00e8res, transports, agriculture et espaces ouverts.) recens\u00e9es par l\u2019Observatoire des friches franciliennes, que l\u2019Institut Paris R\u00e9gion a cr\u00e9\u00e9 dans le cadre du plan r\u00e9gional \u00ab\u00a0Reconqu\u00e9rir les friches franciliennes(note: Vot\u00e9 en 2019, il s\u2019est traduit en 2021 par un appel \u00e0 manifestation d\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0(AMI) qui a soutenu 100\u00a0projets de \u00ab\u00a0requalification\u00a0\u00bb de friches. L\u2019objectif affich\u00e9 \u00e9tait de \u00ab\u00a0limiter concr\u00e8tement l\u2019\u00e9talement urbain et pr\u00e9server les terres naturelles et agricoles\u00a0\u00bb.)\u00a0\u00bb. L\u2019observatoire exclut en effet les parcelles agricoles ou en jach\u00e8re. Pourtant, l\u2019activit\u00e9 agricole est aujourd\u2019hui stopp\u00e9e et la partie du terrain que nous appelons l\u2019oasis n\u2019est plus cultiv\u00e9e depuis tr\u00e8s longtemps \u2013\u00a0depuis un demi-si\u00e8cle d\u2019apr\u00e8s les images d\u2019archives. Les 32\u00a0hectares ne sont pas non plus r\u00e9pertori\u00e9s dans l\u2019inventaire national Cartofriches(note: Le Cerema utilise les donn\u00e9es de BASIAS et BASOL, ainsi que des lots de donn\u00e9es nationaux comme les candidatures aux appels \u00e0 projets, et s\u2019appuie sur les acteurs locaux (observatoires, \u00e9tudes) pour consolider son recensement national. <a href=\"https:\/\/cartofriches.cerema.fr\/cartofriches\/\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/cartofriches.cerema.fr\/cartofriches\/<\/a>) mis en place par le Centre d\u2019\u00e9tudes et d\u2019expertise sur les risques, l\u2019environnement, la mobilit\u00e9 et l\u2019am\u00e9nagement (Cerema). La plateforme recense 336\u00a0friches franciliennes(note: Site consult\u00e9 le 13\u00a0mai 2023.) parmi 8\u00a0358\u00a0friches en France, soit une estimation bien en\u00a0de\u00e7\u00e0 de celle de l\u2019Observatoire des friches franciliennes. Cet \u00e9cart souligne l\u2019importance et la variabilit\u00e9 de la m\u00e9thodologie et des crit\u00e8res retenus pour identifier ces espaces.<\/p><p>Si on distingue couramment les friches selon leur usage ant\u00e9rieur (industriel, militaire, commercial, urbain, agricole), elles pr\u00e9sentent des caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques qui les distinguent et peuvent influer sur leur devenir, leur potentiel de transformation suscitant l\u2019int\u00e9r\u00eat de diff\u00e9rents acteurs, des habitant\u00b7es aux am\u00e9nageurs, des entreprises aux autorit\u00e9s. Il est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant de noter que :<\/p>"},"id":"e6312256-d8ca-4aa6-a60d-281c23c1803f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"dans le champ de l\u2019urbanisme, les friches sont surtout consid\u00e9r\u00e9es en fonction de leurs potentialit\u00e9s futures, en tant qu\u2019espaces \u00e0 b\u00e2tir, supports de densification et rarement en fonction de la complexit\u00e9 de leur \u00e9tat pr\u00e9sent. De l\u2019\u00e9chelle communale jusqu\u2019aux textes nationaux, voire europ\u00e9ens, la friche urbaine est une cat\u00e9gorie qui n\u2019existe que rarement dans le droit de l\u2019urbanisme\u00a0; les friches sont d\u2019ailleurs g\u00e9n\u00e9ralement figur\u00e9es en blanc sur les cartes et plans d\u2019am\u00e9nagement. Elles repr\u00e9sentent toutefois des lieux \u00e0 fort potentiel dans le mouvement de l\u2019urbanisme tactique ou \u00e9ph\u00e9m\u00e8re(note: Collectif Inter-friches, \u00ab\u00a0\u201cBye-bye les friches\u00a0!\u201d Densifier la ville sur les friches, une panac\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9tropolitiques<\/em>, 15\u00a0novembre 2021 [en ligne].).","citation":""},"id":"235f82c9-e611-488c-9d46-ac0e5c4376aa","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Si la friche est aujourd'hui pleinement inscrite dans la fabrique de la ville, elle n'est pas encore consid\u00e9r\u00e9e comme un espace ayant le droit d\u2019\u00eatre reconnu pour lui-m\u00eame et pour ses fonctions environnementale, sociale et territoriale.<\/p>"},"id":"7377f7b0-fb31-47a9-b3d4-4b407a799a89","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Espaces en marge ou marges de man\u0153uvre ?"},"id":"853220c2-1ff2-4405-920f-286296f920a2","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Si les d\u00e9finitions de la friche sont nombreuses, beaucoup soulignent la n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0intervention pr\u00e9alable\u00a0\u00bb \u00e0 son \u00ab\u00a0r\u00e9emploi\u00a0\u00bb(note: Voir la d\u00e9finition de la friche retenue par le Lifti, l\u2019Assembl\u00e9e nationale et en particulier celle de la loi Climat et R\u00e9silience (art.\u00a0222)\u00a0: \u00ab\u00a0Au sens du pr\u00e9sent code, on entend par \u201cfriche\u201d tout bien ou droit immobilier, b\u00e2ti ou non b\u00e2ti, inutilis\u00e9 et dont l\u2019\u00e9tat, la configuration ou l\u2019occupation totale ou partielle ne permet pas un r\u00e9emploi sans un am\u00e9nagement ou des travaux pr\u00e9alables. Les modalit\u00e9s d\u2019application du pr\u00e9sent article sont fix\u00e9es par d\u00e9cret.\u00a0\u00bb), l\u2019inscrivant au c\u0153ur des politiques de d\u00e9veloppement et d\u2019am\u00e9nagement des villes. Sa mutabilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9sorber ou se transformer, lui conf\u00e8re un caract\u00e8re changeant qui induit des perceptions et des imaginaires tr\u00e8s diff\u00e9rents selon qui l\u2019observe. Les friches sont souvent vues comme des espaces abandonn\u00e9s, sources de gaspillage foncier, entra\u00eenant \u00e0 la baisse la valeur fonci\u00e8re du quartier o\u00f9 elles se situent. Au contraire, elles peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme des espaces importants \u00e0 bien des \u00e9gards\u00a0: elles constituent des espaces de respiration(note: Voir la circulaire fran\u00e7aise de 1973 relative \u00e0 la politique d\u2019espaces verts\u00a0: elle pr\u00e9conise 10\u00a0m\u00b2 d\u2019espaces verts de proximit\u00e9 ouverts au public par habitant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale. Et plus r\u00e9cemment, le \u00ab\u00a0Plan Vert de l\u2019\u00cele-de-France\u00a0: la nature pour tous et partout, 2017-2021\u00a0\u00bb r\u00e9pond au fait que la moiti\u00e9 des Francilien\u00b7nes vit dans un environnement urbain carenc\u00e9 en nature.) qui am\u00e9liorent le bien-\u00eatre des habitant\u00b7es, elles sont des refuges de biodiversit\u00e9 et r\u00e9gulent le climat par leur verdure, elles accueillent des populations marginalis\u00e9es et offrent aussi des espaces de cr\u00e9ation artistique, culturelle ou associative. La diversit\u00e9 des perspectives sur ces territoires est le reflet des multiples usages qu\u2019en ont les communaut\u00e9s, humaines et autres-qu\u2019humaines, qui les habitent et les traversent.<\/p>"},"id":"bba1f372-6efc-433d-b5be-c2dd8d57121b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Pour comprendre le statut des friches dans les villes, il est int\u00e9ressant de regarder la mani\u00e8re dont leur mode de gestion a \u00e9volu\u00e9, \u00ab\u00a0de l\u2019intervention [\u2026] s\u2019attaquant aux sympt\u00f4mes dans les ann\u00e9es\u00a01970 [\u00e0] leur instrumentalisation dans les ann\u00e9es\u00a01990, puis leur anticipation dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie [2000](note: Claude Janin et Lauren Andres, \u00ab\u00a0Les friches\u2026\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. En cela, les friches sont le miroir de la soci\u00e9t\u00e9 qui les regarde. Selon Andres et Janin, ce passage des friches autrefois subies \u00e0 des friches aujourd\u2019hui instrumentalis\u00e9es traduit \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine qui se complexifie tant dans les processus de d\u00e9mat\u00e9rialisation des syst\u00e8mes de valeurs que dans la financiarisation et la d\u00e9spatialisation de ses dynamiques(note: <em>Ibid.)<\/em>\u00a0\u00bb. On parle m\u00eame de \u00ab\u00a0friche sp\u00e9culative\u00a0\u00bb pour souligner l\u2019int\u00e9r\u00eat financier que repr\u00e9sente la requalification d\u2019une zone agricole en une zone urbanisable, dont la valeur est parfois multipli\u00e9e par 1\u00a0000\u00a0! La friche peut encore s\u2019av\u00e9rer \u00ab\u00a0programmatique(note: Philippe Bachimon, \u00ab\u00a0Paradoxales friches urbaines\u00a0\u00bb, <em>L\u2019Information g\u00e9ographique<\/em>, vol.\u00a078, n\u00b0\u00a02, 2014.)\u00a0\u00bb quand son \u00ab\u00a0apr\u00e8s\u00a0\u00bb est anticip\u00e9 et l'a provoqu\u00e9e. Cela vient souligner les liens \u00e9troits entre les valeurs symbolique et marchande de la friche, en faisant de ces espaces des instruments de gentrification.<\/p><p>En tant que r\u00e9serves fonci\u00e8res, les friches sont donc devenues un levier incontournable de la planification urbaine et m\u00e9tropolitaine. Leur surface globale a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 dans l\u2019agglom\u00e9ration parisienne entre 1982 et 2012, en r\u00e9ponse aux besoins en terrains de l\u2019urbanisation et de l\u2019augmentation de la population. Aujourd\u2019hui, elles repr\u00e9sentent un enjeu important de la loi Climat et R\u00e9silience de 2021 pour atteindre le double objectif de r\u00e9duire de moiti\u00e9 le rythme d\u2019artificialisation nouvelle entre 2021 et 2031, par rapport \u00e0 la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, et atteindre d\u2019ici \u00e0 2050 une artificialisation nette de 0\u00a0%\u00a0(ZAN), c\u2019est-\u00e0-dire au moins autant de surfaces \u00ab\u00a0renatur\u00e9es\u00a0\u00bb que de surfaces artificialis\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Les friches repr\u00e9sentent \u00e0 ce titre un <em>gisement foncier<\/em> [nous soulignons] dont la mobilisation et la valorisation doivent \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019artificialisation d\u2019espaces naturels pour d\u00e9velopper de nouveaux projets(note: <a href=\"https:\/\/www.ecologie.gouv.fr\/suivi-convention-citoyenne-climat\/les-mesures-pour-le-climat\/se-loger\/article\/faciliter-les-reprises-et-rehabilitation-de-friches-notamment-par-la\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.ecologie.gouv.fr\/suivi-convention-citoyenne-climat\/les-mesures-pour-le-climat\/se-loger\/article\/faciliter-les-reprises-et-rehabilitation-de-friches-notamment-par-la<\/a>).\u00a0\u00bb C\u2019est pour \u00e9viter les d\u00e9rives d\u2019une telle instrumentalisation \u00e9conomique des friches urbaines que les urbanistes Damien Delaville et Nicolas Laruelle, et le g\u00e9omaticien Xavier Opigez, membres de l\u2019Observatoire des friches franciliennes, \u00e9crivent que \u00ab\u00a0rep\u00e9rer et cartographier des friches\u00a0\u00bb, c\u2019est \u00ab\u00a0aussi et surtout prendre le risque d\u2019attirer les regards d\u2019op\u00e9rateurs [\u2026] et ainsi d\u2019ob\u00e9rer les r\u00e9flexions qui doivent \u00eatre men\u00e9es par les acteurs publics \u00e0 des \u00e9chelles plus larges sur le devenir des friches et sur les grands \u00e9quilibres \u00e0 trouver entre renaturation, pr\u00e9servation et densification de ces sites strat\u00e9giques\u00a0\u00bb(note: Damien Delaville, Nicolas Laruelle et\u00a0Xavier Opigez, \u00ab Requalifier les friches : un enjeu majeur de l\u2019am\u00e9nagement durable francilien\u00a0\u00bb,\u00a0<em>Note rapide de l'Institut Paris R\u00e9gion<\/em>, n\u00b0 929, d\u00e9cembre 2021.).<\/p>"},"id":"25e1aa88-1fcc-4217-bc11-9eba4ad0bba7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"M\u00e9nager plut\u00f4t qu\u2019am\u00e9nager"},"id":"a0fd7001-9074-4009-b955-17a3d5f0788d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les chercheur\u00b7es Charles Ambrosino et Lauren Andres parlent \u00e0 propos des friches d\u2019un \u00ab\u00a0temps de veille\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0n\u2019est pas un simple temps d\u2019entre-deux, entre l\u2019abandon d\u2019un espace et sa r\u00e9insertion dans un projet encadr\u00e9\u00a0\u00bb(note: Charles Ambrosino et Lauren Andres, \u00ab\u00a0Friches en ville\u00a0: du temps de veille aux politiques de l\u2019espace\u00a0\u00bb, <em>Espaces et soci\u00e9t\u00e9s<\/em>, vol.\u00a0134, n\u00b0\u00a03, 2008.) mais \u00ab\u00a0a une fonction \u00e9minemment sociale\u00a0\u00bb dans le sens o\u00f9 il fait surgir les int\u00e9r\u00eats et les strat\u00e9gies des diff\u00e9rents acteurs, tels qu'ils se sont par exemple exprim\u00e9s lors de la concertation citoyenne du printemps\u00a02021 \u00e0 Sevran. Objet de n\u00e9gociation et de conflits, la plaine Montceleux a illustr\u00e9 \u00e0 quel point \u00ab\u00a0l\u2019espace est \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9rateur et support des rapports sociaux\u00a0\u00bb(note: <em>Ibid.)<\/em>.<\/p><p>Pour autant, l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019un \u00ab\u00a0temps de veille\u00a0\u00bb pose le probl\u00e8me d\u2019instrumentaliser la friche et de ne pas la consid\u00e9rer comme un milieu \u00e0 part enti\u00e8re. \u00c0 cet \u00e9gard, le collectif Inter-friches(note: <a href=\"https:\/\/interfriches.hypotheses.org\/\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/interfriches.hypotheses.org\/<\/a>) refuse de restreindre les friches \u00e0 des passages ou des transitions dans l\u2019espace urbain et revendique de les laisser exister pour elles-m\u00eames. Il met en avant \u00ab\u00a0le temps de vie\u00a0\u00bb des friches, qui para\u00eet encore plus important \u00e0 d\u00e9fendre depuis la promulgation de la loi ZAN (z\u00e9ro artificialisation nette) de 2018, et \u00e9crit que \u00ab\u00a0la densification des friches est souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme la nouvelle panac\u00e9e du d\u00e9veloppement territorial, passant sous silence plusieurs de leurs caract\u00e9ristiques, en particulier leur diversit\u00e9 et leurs fonctions(note: Collectif Inter-friches, \u00ab\u00a0\u201cBye-bye les friches\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. La perspective de \u00ab\u00a0construire la ville sur la ville\u00a0\u00bb, si elle para\u00eet coh\u00e9rente pour limiter l\u2019artificialisation, met en danger les friches qui sont des milieux \u00e9cologiques et sociaux importants.<\/p><p>Le collectif Inter-friches r\u00e9sume clairement(note: Collectif Inter-friches, \u00ab\u00a0\u201cBye-bye les friches\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.) les approches des friches en mati\u00e8re de politique publique, en lien avec le r\u00f4le qu\u2019elles jouent dans la ville. Il existe tout d\u2019abord la friche <em>pr\u00e9serv\u00e9e<\/em> car elle est un refuge de biodiversit\u00e9 et un instrument de r\u00e9gulation environnementale \u2013\u00a0c\u2019est l\u2019exemple de la friche Kodak au sud de Sevran. Les friches peuvent \u00eatre <em>pr\u00e9serv\u00e9es de mani\u00e8re temporaire<\/em>, en tant que \u00ab\u00a0stocks mouvants d\u2019esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9cologue Marion Brun pr\u00e9conise(note: Voir sa conf\u00e9rence en ligne \u00ab\u00a0Biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et d\u00e9laiss\u00e9s dans l\u2019am\u00e9nagement urbain\u00a0: contribution potentielle des d\u00e9laiss\u00e9s urbains aux continuit\u00e9s \u00e9cologiques\u00a0\u00bb.) de les pr\u00e9server durant vingt\u00a0ans afin de b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce qu\u2019elles apportent en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie, de la circulation des esp\u00e8ces \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des milieux. Cette hypoth\u00e8se, proche du concept de \u00ab\u00a0conservation temporaire de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9velopp\u00e9 par Kattwinkel <em>et\u00a0al.<\/em>(note: Mira Kattwinkel, Robert Biedermann et Michael Kleyer, \u00ab\u00a0Temporary Conservation for Urban Biodiversity\u00a0\u00bb, <em>Biological Conservation<\/em>, vol.\u00a0144, n\u00b0\u00a09, 2011. \u00ab\u00a0Cette id\u00e9e int\u00e8gre le fait qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la ville des processus simultan\u00e9s d\u2019apparition et de disparition de friches se d\u00e9roulent.\u00a0\u00bb), pourrait \u00eatre un mode op\u00e9ratoire pour une \u00e9cologie urbaine dynamique, avec des friches apparaissant et disparaissant simultan\u00e9ment dans la ville. On pourrait alors transformer une friche apr\u00e8s l\u2019avoir laiss\u00e9e \u00e9voluer car une autre s\u2019ouvrirait ailleurs pour remplir une m\u00eame fonction \u00e9cologique, sur un site aux caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes. La friche peut encore \u00eatre <em>m\u00e9nag\u00e9e<\/em>(note: Voir S\u00e9r\u00e9na Vanbutsele, \u00ab\u00a0Concevoir des lisi\u00e8res urbaines pour m\u00e9nager les sites semi-naturels bruxellois\u00a0\u00bb, <em>Urbia<\/em>, n\u00b0\u00a06, 2020.), de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re, afin de maintenir sa qualit\u00e9 d\u2019espace hybride et ind\u00e9fini, appropriable par les habitant\u00b7es. Elle reste alors cependant \u00ab\u00a0un espace support de la densification, soit parce qu\u2019elle offre en son sein des surfaces urbanisables, soit parce que le maintien d\u2019un espace vert sur la friche permet une plus grande densit\u00e9 sur ses pourtours(note: Collectif Inter-friches, \u00ab\u00a0\u201cBye-bye les friches\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. Enfin, la friche peut \u00eatre <em>partag\u00e9e<\/em>, c\u2019est-\u00e0-dire accueillir des pratiques et des usages vari\u00e9s, dont la nature peut favoriser la gentrification ou au contraire r\u00e9guler les prix du foncier dans le quartier. Ces diff\u00e9rentes approches soulignent que peuvent coexister sur un m\u00eame lieu des dimensions contradictoires, des possibles rendant n\u00e9cessaires l\u2019ouverture de n\u00e9gociations ou un arbitrage politique.<\/p>"},"id":"4481c454-b5b6-4118-80d6-d291f7c0f0c8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"R\u00e9habiliter une \u00e9cologie ordinaire"},"id":"41a8225a-9985-4fd5-8119-eb5306d99329","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les exercices d\u2019attention, la lecture \u00e9cologique du paysage, la balade ornithologique comme l\u2019\u00e9tude des cartes et des documents officiels montrent que la plaine Montceleux fait coexister un grand nombre d\u2019\u00eatres vivants, humains et non humains, au sein d\u2019un m\u00eame territoire fortement touch\u00e9 par le d\u00e9veloppement m\u00e9tropolitain. Qualifier ces 32\u00a0hectares de friche souligne qu\u2019ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer, en tant que milieu socio-\u00e9cologique complexe, pour le maintien de la biodiversit\u00e9, le bien-\u00eatre et la sant\u00e9 des habitant\u00b7es, dans un contexte de mutations climatiques sans pr\u00e9c\u00e9dent et de sixi\u00e8me extinction de masse. L\u2019extinction, comme nous le rappelle l\u2019\u00e9crivain et philosophe Thom van Dooren, n\u2019est pas quelque chose \u00ab\u00a0qui commence, se produit rapidement, puis se termine\u00a0\u00bb, c\u2019est un lent \u00ab\u00a0effilochage de modes de vie intimement enchev\u00eatr\u00e9s\u00a0\u00bb(note: Thom van Dooren, <em>En plein vol<\/em>, Marseille, Wildproject, 2021, p. 41.). M\u00eame si elle n\u2019abrite pas d\u2019esp\u00e8ces rares(note: Le fraisier vert, une esp\u00e8ce rare et d\u00e9terminante des ZNIEFF, et l'orpin r\u00e9fl\u00e9chi, tr\u00e8s rare en Seine-Saint-Denis et assez commun en \u00cele-de-France, ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s dans l\u2019oasis par l'<em>\u00c9tude biodiversit\u00e9 \u2013 Sevran, Terre d\u2019Avenir<\/em> r\u00e9alis\u00e9e en f\u00e9vrier 2018 par l'O.G.E. \/ SAFEGE. Cette \u00e9tude identifie \u00e0 Sevran deux zones portant des enjeux \u00e9cologiques\u00a0\u00ab\u00a0forts\u00a0\u00bb : la friche Kodak et l\u2019oasis de la plaine Montceleux.), la plaine Montceleux est habit\u00e9e et travers\u00e9e par des esp\u00e8ces qui, aussi ordinaires et peu remarquables soient-elles, composent la trame du vivant et contribuent activement \u00e0 la maintenir.<\/p><p>Tout comme les friches urbaines, quasi inexistantes dans le code de l\u2019urbanisme, sont rarement consid\u00e9r\u00e9es comme des lieux ayant suffisamment de valeur pour qu\u2019on les laisse exister, la nature ordinaire qu\u2019elles abritent, qui rassemble les esp\u00e8ces abondantes ou communes, ne compte pas comme biodiversit\u00e9 dans les politiques de protection de l\u2019environnement. Elle n\u2019est ainsi pas int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9quence \u00ab\u00a0\u00e9viter-r\u00e9duire-compenser\u00a0\u00bb, dite ERC, qui r\u00e9duit la biodiversit\u00e9 aux seules esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es et menac\u00e9es, ni aux \u00e9tudes d\u2019impact des cabinets sp\u00e9cialis\u00e9s, qui pourtant pr\u00e9valent \u00e0 la conception des grands projets d\u2019am\u00e9nagement tels qu\u2019ils se multiplient dans le Grand Paris.<\/p><p>Dans un quartier populaire de la Seine-Saint-Denis comme celui de Montceleux Pont-Blanc, il importe aussi de pr\u00e9server une telle biodiversit\u00e9 pour les bienfaits qu\u2019elle apporte dans la vie quotidienne des habitant\u00b7es, et parce que son faible niveau est un indicateur d\u2019in\u00e9galit\u00e9 sociale et \u00e9conomique, \u00e0 prendre en compte dans les politiques publiques. Dans leur <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron \u00e9crivent que \u00ab\u00a0la nature ne doit pas [\u2026] \u00eatre imagin\u00e9e simplement comme une mesure cosm\u00e9tique qui apporte une plus-value esth\u00e9tique et financi\u00e8re \u00e0 certains projets immobiliers ni comme un outil ou une technique d\u2019assainissement de l\u2019environnement urbain(note: Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, <em>op.\u00a0cit.<\/em>)\u00a0\u00bb. En ce sens, les friches peuvent \u00eatre un instrument de justice environnementale et le levier d\u2019une \u00e9cologie populaire. En tant qu\u2019\u00ab\u00a0espaces caract\u00e9ristiques d\u2019un entre-deux\u00a0\u00bb, elles \u00ab\u00a0peuvent avoir un r\u00f4le, une fonction r\u00e9elle de m\u00e9diation et \u00eatre une v\u00e9ritable ressource pour aider les acteurs \u00e0 partager un point de vue pr\u00e9alable \u00e0 une territorialit\u00e9 en devenir\u00a0\u00bb(note: <em>Ibid.<\/em>). Appr\u00e9hender la plaine Montceleux comme une friche la montre comme un espace habit\u00e9, travers\u00e9 et disput\u00e9 dans son devenir. Au c\u0153ur de l\u2019\u00e9volution future de la ville de Sevran, elle repr\u00e9sente un espace public, un commun \u00e0 construire et \u00e0 d\u00e9finir collectivement.<\/p>"},"id":"7ccda49f-a5d5-43c7-ba9c-aa2cfda5b4b4","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: 6ZYTar1XAeJnizn5