Title: Un champ de banlieue

----

Icone: - file://JtaqGtAj5juFjeM2

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: La structuration agricole
- 
  title: Une nature agricole déniée
- 
  title: Les espaces ouverts agricoles
- 
  title: Le soin des plantes et des humain·es

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dans son ouvrage <em>La Vie rurale de la banlieue parisienne<\/em>, le g\u00e9ographe Michel Phlipponneau rel\u00e8ve le paradoxe apparent du titre de son \u00ab\u00a0\u00e9tude de g\u00e9ographie humaine\u00a0\u00bb. Il s\u2019interroge\u00a0:<\/p>"},"id":"0af9308e-18ed-4a97-83d6-4a8e499c8360","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Peut-on parler de vie rurale dans une zone qui se caract\u00e9rise essentiellement par la densit\u00e9 des habitations, des usines, des voies de circulation, par le flux et le reflux quotidiens d\u2019une population qui travaille \u00e0 la ville\u00a0? Les activit\u00e9s agricoles qu\u2019on peut d\u00e9celer encore derri\u00e8re les constructions urbaines ne constituent-elles pas de simples survivances, pr\u00e9sentent-elles un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et g\u00e9ographique(note: Michel Phlipponneau, <em>La Vie rurale de la banlieue parisienne. \u00c9tude de g\u00e9ographie humaine<\/em>, Paris, Armand Colin, 1956, p.\u00a011.)<em>\u00a0<\/em>?","citation":""},"id":"f2c96628-72d3-48d3-ae03-655988e63028","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Alors qu\u2019il r\u00e9dige ces lignes au sortir de la Seconde Guerre mondiale, l\u2019extension et la densification urbaines menacent d\u00e9j\u00e0 la vocation agricole des \u00ab\u00a0cellules rurales en passe d\u2019\u00eatre dig\u00e9r\u00e9es par la ville\u00a0\u00bb. Michel Phliponneau s\u2019attache cependant \u00e0 d\u00e9crire la coexistence d\u2019une vie urbaine et d\u2019une vie rurale, une \u00ab\u00a0interp\u00e9n\u00e9tration de deux activit\u00e9s, de deux milieux diff\u00e9rents, [qui] ach\u00e8ve de donner un caract\u00e8re original aux zones de banlieue\u00a0\u00bb et dont il est par ailleurs difficile de d\u00e9finir les limites ext\u00e9rieures. Phlipponneau constate que, si depuis la moiti\u00e9 du xix(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, l\u2019interd\u00e9pendance qui s\u2019\u00e9tait nou\u00e9e entre la banlieue parisienne et la ville, autour de l\u2019approvisionnement de la capitale en produits frais et les mouvements de la main-d\u2019\u0153uvre agricole, s\u2019affaiblit, la vie rurale de banlieue demeure sous une forme singuli\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0la culture de banlieue diff\u00e8re de toutes les autres par la faible part de la terre et celle, toujours consid\u00e9rable, du capital et du travail(note: Michel Phlipponneau, \u00ab\u00a0Les caract\u00e8res originaux de la vie rurale de banlieue\u00a0\u00bb, <em>Annales de g\u00e9ographie<\/em>, 325, 1952, p.\u00a0200-211)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Une d\u00e9cennie plus tard, alors que s\u2019\u00e9l\u00e8vent les premiers grands ensembles, qui grignotent progressivement cette \u00ab\u00a0part de la terre\u00a0\u00bb, le cadre de vie \u00e0 la fois urbain et rural de Sevran surprend et s\u00e9duit les nouveaux\u00b7elles habitant\u00b7es. Il s\u2019agit d\u2019une singularit\u00e9 de la ville, plus \u00e9loign\u00e9e de Paris que des communes de Seine-Saint-Denis plus anciennement urbanis\u00e9es, comme le Blanc-Mesnil ou Aulnay-sous-Bois. Les t\u00e9moignages recueillis dans la revue d\u2019histoire locale de Sevran <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui<\/em>, dans divers documentaires, ou dans les entretiens men\u00e9s durant notre enqu\u00eate regorgent d\u2019histoires empreintes de cette vie rurale de banlieue\u00a0:<\/p>"},"id":"8877f9d2-914e-47c7-a37a-f14f9325cb1e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Je suis arriv\u00e9 en 1970, j\u2019avais 22\u00a0ans [\u2026]. Paris, qui n\u2019aimait pas les Montmartrois, ne m\u2019a pas donn\u00e9 de logement. Puis un jour, on m\u2019a dit qu\u2019il y avait un logement pour moi \u00e0 Sevran et je suis venu. J\u2019ai eu la chance de conna\u00eetre le Sevran de l\u2019\u00e9poque, avec ses fermes, et de le voir \u00e9voluer(note: Entretiens avec Jacques Dufour r\u00e9alis\u00e9s par Cl\u00e9mence Seurat en f\u00e9vrier et mars\u00a02022.).<br><br>Ce qui m\u2019a plu, c\u2019est la verdure, parce que j\u2019ai grandi dans la verdure, c\u2019est \u00e7a qui me manquait. [...] \u00c0 l\u2019\u00e9poque, on arrivait ici, c\u2019\u00e9taient les champs [\u2026]. Moi qui venais de la campagne, j\u2019avais l\u2019impression de me retrouver dans une campagne. Et puis malheureusement, le b\u00e9ton, il a un peu \u00e9merg\u00e9 du sol. [\u2026] La ferme \u00e9tait en activit\u00e9, il y avait le marchand d\u2019\u0153ufs qui passait, il y avait le laitier qui passait, et puis le marchand de patates, je me souviens [\u2026]. Il klaxonnait et on descendait acheter les patates parce qu\u2019elles \u00e9taient beaucoup moins ch\u00e8res qu\u2019\u00e0 l\u2019Euromarch\u00e9(note:\u00a0Habitant\u00b7es de Montceleux Pont-Blanc et Karus Productions, <em>Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc, 1923-2010<\/em>, 2010.).","citation":""},"id":"f73c69d9-4599-4320-b736-cef33bc210f1","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au quartier de Montceleux Pont-Blanc, cet attachement perdure durant les d\u00e9cennies suivantes, malgr\u00e9 la densification urbaine. Il prend alors pour objet le dernier champ de Sevran, cet espace d\u2019une trentaine d\u2019hectares qui jouxte les cit\u00e9s haute et basse et qui a perdu sa ferme. Lors de nos ateliers, A\u00efcha a partag\u00e9 ses souvenirs d\u2019enfance, en \u00e9voquant la chronologie des cultures de ce champ visible depuis les tours\u00a0: elle jouait \u00e0 cache-cache dans ses hautes herbes l\u2019ann\u00e9e de son arriv\u00e9e, en\u00a01976\u00a0; elle se rem\u00e9more avec nostalgie l\u2019avoir ensuite vu parsem\u00e9 de coquelicots, avant qu\u2019il ne devienne une culture de ma\u00efs durant les ann\u00e9es\u00a01980, puis de bl\u00e9. Elle se rappelle l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re qui survolait les parcelles pour prot\u00e9ger \u00e9pisodiquement les ma\u00efs contre le vol, ce que corrobore ce r\u00e9cit d\u2019une autre habitante\u00a0:<\/p>"},"id":"c09793f3-6b3b-490b-9dee-2ed453d47056","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Moi je suis arriv\u00e9e en mai\u00a01988 et j\u2019y suis toujours aux \u00c9rables. Mes fen\u00eatres donnent sur la butte des \u00c9rables. \u00c0 l\u2019\u00e9poque il n\u2019y avait pas le coll\u00e8ge la Pl\u00e9iade, c\u2019\u00e9tait vraiment la nature, les champs\u2026 C\u2019est vrai que l\u2019\u00e9t\u00e9, les gamins allaient dans les champs chercher le ma\u00efs, on le faisait griller sur la butte, il y avait les parents, \u00e7a faisait une sorte de pique-nique le soir. Il y avait beaucoup plus d\u2019ambiance qu\u2019il y en a maintenant(note: <em>Ibid<\/em>.).","citation":""},"id":"976fdf7f-0c71-44d6-ba7d-b94484109d2a","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Que retenir de ces t\u00e9moignages\u00a0? On peut interpr\u00e9ter ces souvenirs d\u2019une vie rurale de banlieue comme une r\u00e9surgence pass\u00e9iste, un filtre s\u00e9pia d\u00e9formant qui contribuerait au discours du \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait mieux avant(note: Cette nostalgie propre \u00e0 la banlieue transpara\u00eet par exemple dans les cartes postales reproduites dans le livre <em>On est bien arriv\u00e9s: un tour de France des grands ensembles<\/em> de Renaud Epstein, Paris, Le Nouvel Attila, 2022.)\u00a0\u00bb. Nous proposons cependant de prendre au s\u00e9rieux la nature agricole de cette ville, en interrogeant en quoi cette vocation constitue une clef de lecture des enjeux contemporains de l\u2019habiter Sevran.<\/p>"},"id":"985a4641-189f-4c45-829f-2e7b152a884c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"La structuration agricole du paysage sevranais"},"id":"afbcf5bb-0419-4a66-b2b0-025c3c9760ba","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/IdZQVEpkTHRHBKZN"],"src":"","alt":"Le champ de la plaine Montceleux, photo de R\u00e9gis Legros, 1993","caption":"Le champ de la plaine Montceleux, photo de R\u00e9gis Legros, 1993","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"b2ca19d3-b17c-4561-91eb-fdfcbc5adc33","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Sevran est une des rares communes de la petite couronne parisienne dont la \u00ab\u00a0sp\u00e9cialisation territoriale de la production agricole\u00a0\u00bb, selon la nomenclature de recensement des activit\u00e9s agricoles, s\u2019inscrit aujourd\u2019hui encore dans les grandes cultures et non le mara\u00eechage ou l\u2019horticulture. Historiquement, on y est en pays de France, parfois \u00e9galement nomm\u00e9 la plaine de France, une vaste zone agricole qui s\u2019\u00e9tend jusqu\u2019\u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres dans le Val-d\u2019Oise. Il y a un demi-si\u00e8cle, la ville marquait la fronti\u00e8re sud de ces monocultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res. On pouvait en effet distinguer, jusqu\u2019aux ann\u00e9es\u00a01970, un d\u00e9grad\u00e9 de cultures depuis Paris. Apr\u00e8s les usines de Saint-Denis s\u2019\u00e9talait la plaine des Vertus, un ensemble mara\u00eecher de culture de l\u00e9gumes r\u00e9colt\u00e9s et achemin\u00e9s quotidiennement aux Halles de Paris. Au-del\u00e0, \u00e0 Sevran, les immensit\u00e9s de la plaine des Fermes\u00a0s\u2019ouvraient :<\/p>"},"id":"6725e073-0b43-4943-8d79-71c8bdcf4bef","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>\u00c0 moins de 10\u00a0kilom\u00e8tres des portes de Paris, au nord d\u2019une ligne allant d\u2019Aulnay-sous-Bois \u00e0 Garges-l\u00e8s-Gonesse, ce secteur de peuplement dense et de cultures intensives s\u2019interrompt brusquement devant les larges horizons d\u00e9nud\u00e9s de la plaine de France. Les champs de bl\u00e9s et de betteraves, les gros villages aux maisons serr\u00e9es entour\u00e9es de jardins clos, la haute chemin\u00e9e d\u2019une sucrerie constituent les \u00e9l\u00e9ments classiques du paysage de toutes les grandes plaines c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l\u2019\u00cele-de-France. Seuls, le long de la voie ferr\u00e9e, \u00e0 chaque station, les pavillons des lotissements rappellent le voisinage de Paris.(note:\u00a0Michel Phlipponneau, La Vie rurale de la banlieue parisienne, op.\u00a0cit., p.\u00a0405.)<\/p>","citation":""},"id":"e1a23bac-6a81-4982-877f-84731e8eac07","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ces \u00ab\u00a0larges horizons d\u00e9nud\u00e9s\u00a0\u00bb s\u2019agencent autour de grandes fermes, dont \u00e0 Sevran ne subsiste souvent plus que la toponymie des quartiers ou parcs de la ville (Rougemont, Beaudottes et bien s\u00fbr Montceleux) - leur histoire est ancienne. En\u00a01060, les moines de Saint-Martin-des-Champs de Paris acqui\u00e8rent les terres de Montceleux \u00ab\u00a0sur une zone sur\u00e9lev\u00e9e, riche et bien drain\u00e9e(note: Jacques Mortureux, \u00ab\u00a0\u00c9vocation du quartier du Pont-Blanc\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a09, 2000.)\u00a0\u00bb, pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leur approvisionnement, et comme de nombreux grands propri\u00e9taires terriens qui s\u2019y succ\u00e9d\u00e8rent jusqu\u2019au xx(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, ils n\u2019y vivaient pas. Jacques Mortureux rappelle qu\u2019apr\u00e8s la R\u00e9volution, les biens du clerg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 vendus, mais non morcel\u00e9s, ce que Michel Phlipponneau corrobore en ajoutant que \u00ab\u00a0les exploitants se sont accommod\u00e9s de la division de la propri\u00e9t\u00e9, rest\u00e9e plus forte que celle des exploitations(note: Michel Phlipponneau, <em>La Vie rurale de la banlieue parisienne<\/em>, <em>op.\u00a0cit.<\/em>, p. 406.)\u00a0\u00bb. Avant m\u00eame les premi\u00e8res lois favorisant le remembrement\u00a0(1941), les exploitations, ainsi que les parcelles les composant, sont vastes\u00a0: \u00e0 la fin du xix(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, 78\u00a0% des terres exploit\u00e9es sur le territoire de la commune appartiennent aux cinq grandes fermes sevranaises.<\/p><p>Cette configuration spatiale des terres agricoles a fa\u00e7onn\u00e9 le paysage contemporain. Le g\u00e9ographe Daniel B\u00e9har et les politistes Manon Loisel et Nicolas Rio, dans un article(note: Daniel B\u00e9har, Manon Loisel et Nicolas Rio, \u00ab\u00a0La fin du 9-3\u00a0? La Seine-Saint-Denis entre repr\u00e9sentations et m\u00e9tropolisations\u00a0\u00bb, <em>H\u00e9rodote<\/em>, vol.\u00a0162, n\u00b0\u00a03, 2016.) qui interroge les repr\u00e9sentations en Seine-Saint-Denis, et plus sp\u00e9cifiquement dans la section consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement public territorial Paris Terres d\u2019Envol(note: \u00a0Une structure intercommunale au sein de la m\u00e9tropole du Grand Paris qui regroupe Aulnay-sous-Bois, le\u00a0Blanc-Mesnil, Le\u00a0Bourget, Drancy, Dugny, Sevran, Tremblay-en-France et Villepinte, et est nomm\u00e9e ainsi en raison de la pr\u00e9sence et l\u2019importance des deux a\u00e9roports de Charles de\u00a0Gaulle et du Bourget pour le territoire.), \u00e9crivent\u00a0: \u00ab\u00a0la taille des parcelles fut un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant dans le choix de l\u2019\u00c9tat, en\u00a01964, de ce territoire pour implanter son projet d\u2019infrastructure a\u00e9roportuaire\u00a0\u00bb, et rappellent que l\u2019emprise de l\u2019a\u00e9roport Charles de Gaulle se situait sur une seule grosse exploitation\u00a0! Le projet de zone \u00e0 urbaniser en priorit\u00e9\u00a0(ZUP), ou tous ceux de zones d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui lui ont succ\u00e9d\u00e9, se sont ainsi naturellement inscrits dans un cadastre favorable, issu de la structuration agricole de l\u2019espace. B\u00e9har, Loisel et Rio emploient l\u2019expression de \u00ab\u00a0tectonique des plaques\u00a0\u00bb pour souligner le morcellement en grandes unit\u00e9s d\u2019un \u00ab\u00a0puzzle urbain et g\u00e9opolitique [\u2026] o\u00f9 les collisions sont fr\u00e9quentes\u00a0\u00bb au sein et entre les sept villes concern\u00e9es. Compos\u00e9 aujourd\u2019hui officiellement de plusieurs parcelles mais form\u00e9 quasiment d\u2019un seul tenant, le champ Montceleux constitue la derni\u00e8re plaque agricole d\u2019une ville qui autrefois se d\u00e9finissait par sa nature rurale\u00a0: S\u00e9vran-en-France est au fil du temps devenu Sevran, alors que la ville proche de Tremblay-l\u00e8s-Gonesse, partag\u00e9e entre l\u2019a\u00e9roport et les grandes cultures, s\u2019est au contraire appropri\u00e9e cet attachement au pays de France, dans une dynamique diam\u00e9tralement oppos\u00e9e en se renommant, elle, Tremblay-en-France.<\/p>"},"id":"6c048df4-9721-4593-bd7e-2be90965e439","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/7Ovu2Bf2e67m3Gvt","file:\/\/KxOibAAdcWzXqL9s"],"caption":"La vie rurale de banlieue, archives municipales de Sevran","background":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c1fc5d8f-5d7b-4332-9d0c-121db29021a7","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"level":"h2","text":"Une nature agricole d\u00e9ni\u00e9e"},"id":"59d989f2-29e9-4631-b138-cc03aae83908","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":-0.06,"text":"<p>Sur les cartes, la plaine Montceleux appara\u00eet comme un vide urbain. Cette question de repr\u00e9sentation, cette absence, est monnaie courante pour les terres agricoles\u00a0: figur\u00e9es souvent en blanc, comme libres de constructions, celles-ci ont fini par acqu\u00e9rir une couleur jaune p\u00e2le dans le sch\u00e9ma directeur de la r\u00e9gion \u00cele-de-France en\u00a01994, puis une teinte jaune d\u2019une intensit\u00e9 plus soutenue dans le m\u00eame document en\u00a02008, signe d\u2019une reconnaissance accrue pour Herv\u00e9 Br\u00e9dif et Vincent Pupin, respectivement g\u00e9ographe et ing\u00e9nieur agronome qui se donnent pour mission de \u00ab\u00a0R\u00e9\u00e9valuer la place de l\u2019agriculture \u00e0 l\u2019heure du Grand Paris\u00a0\u00bb(note:\u00a0Herv\u00e9 Br\u00e9dif et Vincent Pupin, \u00ab\u00a0R\u00e9\u00e9valuer la place de l\u2019agriculture \u00e0 l\u2019heure du Grand Paris\u00a0\u00bb,<em> Annales de g\u00e9ographie<\/em>, vol.\u00a0683, n\u00b0 1, 2012.). En l\u2019esp\u00e8ce, l\u2019invisibilisation de la nature agricole de la plaine Montceleux va plus loin\u00a0sur le plan local d\u2019urbanisme de la ville de Sevran de 2015 qui divise le terrain entre des zones naturelles arc paysager\u00a0(Nap) et des zones urbaines vertes\u00a0(UV) de part et d\u2019autre du couloir central. Sur la carte, l\u2019absence de b\u00e2ti et l\u2019agr\u00e9gation de ces zones dessinent encore les parcelles, mais en filigrane\u00a0: ici, la repr\u00e9sentation graphique rejoint le discours, tourn\u00e9 vers un futur projet\u00e9 au d\u00e9triment de la description de l\u2019actuel. Il n\u2019y a aucune zone\u00a0\u00ab\u00a0A\u00a0\u00bb \u00e0 Sevran, le mot agricole n\u2019appara\u00eet d\u2019ailleurs nulle part sur le document. Et pour cause\u00a0: notons que l\u2019article\u00a0R151-22 du Code de l\u2019urbanisme d\u00e9finit les zones agricoles comme \u00ab\u00a0\u00e0 prot\u00e9ger en raison du potentiel agronomique, biologique ou \u00e9conomique\u00a0\u00bb, et, hormis quelques exceptions bien d\u00e9limit\u00e9es, elles ne sont pas constructibles.<\/p><p>Pourtant, c\u2019est un champ. Aussi loin que remontent les cadastres, les plans, les r\u00e9cits, les documents manuscrits, depuis un mill\u00e9naire, mais \u00e9galement en l\u2019observant, que ce soit par le moyen des photographies a\u00e9riennes, satellites ou sur place, depuis le chemin du Marais du Souci \u00e0 sa lisi\u00e8re, il n\u2019y a pas une once d\u2019h\u00e9sitation\u00a0: c\u2019est un champ. Et si la terre, toujours \u00e9pisodiquement labour\u00e9e, n\u2019est plus cultiv\u00e9e aujourd\u2019hui, on y faisait encore pousser du bl\u00e9 tendre en agriculture conventionnelle jusqu\u2019en\u00a02019. La vente des terrains \u00e0 Grand Paris Am\u00e9nagement y a mis un terme. Certes, depuis le projet autoroutier de l\u2019A87 et l\u2019achat de ces terres par l\u2019\u00c9tat, elles n\u2019\u00e9taient plus rattach\u00e9es \u00e0 la ferme Montceleux, cette derni\u00e8re d\u2019abord abandonn\u00e9e a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. L\u2019exploitation \u00e9tait assur\u00e9e par deux agriculteurs extracommunaux de Seine-et-Marne, en fermage, en attendant, projet apr\u00e8s projet, qu\u2019on fasse autre chose du site. Sans doute ce statut en suspens a-t-il permis de nier l\u2019\u00e9vidence, en refusant \u00e0 ce champ la qualification de zone agricole.<\/p><p>Dans son \u00e9tude d\u2019impact du projet d\u2019am\u00e9nagement urbain Sevran Terre d\u2019Avenir(note: Grand Paris Am\u00e9nagement, \u00ab\u00a0\u00c9tude d\u2019impact de la Zone d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9 Sevran Terre d\u2019Avenir Centre-Ville \u2013 Montceleux\u00a0\u00bb, 2019.), Grand Paris Am\u00e9nagement reconna\u00eet pourtant cette nature \u2013\u00a0dans la section <em>milieu agricole<\/em>\u00a0\u2013, de m\u00eame que sa singularit\u00e9\u00a0:<\/p>"},"id":"3d152378-0b4b-4966-8c01-f3ca4ae460e5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Le site d\u2019\u00e9tude accueille un grand espace agricole d\u2019un seul tenant, d\u2019environ 27\u00a0ha, qui constitue une pi\u00e8ce unique au regard du contexte urbain dans lequel il s\u2019inscrit. [\u2026] En compl\u00e9ment, 2\u00a0hectares attenants sont cultiv\u00e9s par l\u2019association d\u2019insertion Aurore, en mara\u00eechage au sein du site. L\u2019ensemble des exploitations disposent d\u2019une convention temporaire d\u2019occupation avec Grand Paris Am\u00e9nagement.","citation":""},"id":"37492783-def7-4075-9e9d-b516013de296","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Le rapport acte n\u00e9anmoins la suppression de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des surfaces agricoles sur la zone, alors que l\u2019activit\u00e9 des jardins biologiques d\u2019Aurore \u00ab\u00a0pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9[e] sur un autre site(note: La version pr\u00e9sent\u00e9e au conseil participatif en 2020 int\u00e9grait 1,5 hectare d'agriculture urbaine.)\u00a0\u00bb. Les cons\u00e9quences irr\u00e9versibles de cette nouvelle densification urbaine au d\u00e9triment du caract\u00e8re agricole du site sont fortement relativis\u00e9es\u00a0:<\/p>"},"id":"b7d84c16-855d-4c11-bb45-7adca2500831","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"L\u2019impact est tout de m\u00eame \u00e0 mod\u00e9rer du fait des avis de la SAFER [Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement foncier et d\u2019\u00e9tablissement rural] qui identifie le caract\u00e8re non fonctionnel de ces parcelles enclav\u00e9es dans le tissu urbain dense et de la CIPENAF [Commission interd\u00e9partementale de pr\u00e9servation des espaces naturels, agricoles et forestiers] qui approuve l\u2019am\u00e9nagement de ces espaces sous r\u00e9serve que les continuit\u00e9s \u00e9cologiques soient maintenues.","citation":""},"id":"a8e4c194-cdcf-45b4-93fe-cd41a90acda6","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L\u2019avis de la CIPENAF (Pr\u00e9fet de la r\u00e9gion \u00cele-de-France \u2013 DRIAAF 2015) conditionne en effet son approbation au \u00ab\u00a0maintien d\u2019une destination naturelle de la majorit\u00e9 de la plaine\u00a0\u00bb, mais il porte \u00e9galement la recommandation suivante\u00a0: \u00ab\u00a0pr\u00e9ciser le devenir des terrains de Montceleux dans le cadre du projet agricole du territoire du Grand Roissy\u00a0\u00bb, ignor\u00e9e. On ne sait pas grand-chose non plus de la r\u00e9alisation d\u2019une \u00e9tude de compensation agricole collective(note: D\u00e9cret n\u00b0\u00a02016-1190 du 31\u00a0ao\u00fbt 2016 relatif \u00e0 l\u2019\u00e9tude pr\u00e9alable et aux mesures de compensation pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article\u00a0L.\u00a0112-1-3 du code rural et de la p\u00eache maritime.) qui est obligatoire pour toute consommation de terres \u00e0 usages agricoles de plus de 1\u00a0hectare en \u00cele-de-France.<\/p><p>Un nouvel et \u00e9ni\u00e8me maillage territorial a en effet \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour pr\u00e9server les espaces agricoles de la plaine de France\u00a0: celui de la charte agricole et foresti\u00e8re du territoire du Grand Roissy\u00a0(2016 puis 2019) qui regroupe la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration Roissy Pays de France et trois communes de Paris Terres d\u2019Envol, \u00e0 savoir Tremblay-en-France, Villepinte et Sevran.<\/p>"},"id":"1e083596-1edc-4e83-b46d-b8f898d2c7ab","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/9s1Auq7f0b0RXF98"],"src":"","alt":"Sch\u00e9ma d\u2019orientation pour l\u2019agriculture sur le territoire du Grand Roissy, 2019.","caption":"Sch\u00e9ma d\u2019orientation pour l\u2019agriculture sur le territoire du Grand Roissy, 2019. Sevran est inscrite dans une autre g\u00e9ographie, dont elle constitue cette fois la lisi\u00e8re sud et non plus les confins du nord-est, comme sur de nombreuses autres cartes. Le champ de la plaine Montceleux est repr\u00e9sent\u00e9 juste au-dessus de la ligne 16 du Grand Paris Express, comme \u00ab\u00a0espace impact\u00e9 par un projet \u00e0 court ou moyen terme\u00a0\u00bb.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"edaf91d2-916c-418e-81af-b00702105fd1","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Si l\u2019objectif de la charte est la pr\u00e9servation p\u00e9renne (\u00e0 horizon 2050) de pr\u00e8s de 16\u00a0500\u00a0hectares de terres agricoles, en mobilisant notamment la notion de \u00ab\u00a0fronts agricoles\u00a0\u00bb, on peut constater que le sch\u00e9ma d\u2019orientation pour l\u2019agriculture ent\u00e9rine \u00e9galement, y compris sur le territoire de Sevran, les pertes li\u00e9es \u00e0 des projets \u00e0 court et moyen terme, comme des combats d\u00e9j\u00e0 perdus(note: Le Sch\u00e9ma M\u00e9tropolitain de Coh\u00e9rence Territoriale de la M\u00e9tropole du Grand Paris, approuv\u00e9 en juillet 2023, pr\u00e9voit la consommation de 195 ha d\u2019espaces naturels, agricoles et forestiers). Parmi les actions \u00e0 mener au sein de la charte du Grand Roissy figure la mention de la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre du projet CASDAR(note: Le compte d\u2019affectation sp\u00e9cial \u00ab\u00a0D\u00e9veloppement agricole et rural\u00a0\u00bb (CASDAR) du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture est un levier pour accompagner la transition agro-\u00e9cologique de l\u2019agriculture.) \u00e0 Sevran et \u00e0 Gonesse\u00a0\u00bb, ces deux communes qui connaissent des controverses d\u2019am\u00e9nagement urbain(note: Le projet EuropaCity, abandonn\u00e9 en 2019, pr\u00e9voyait le d\u00e9veloppement d'un complexe de loisirs et de commerces de 80 hectares sur des terres agricoles du Triangle de Gonesse.). L\u2019objectif du projet est la revitalisation agri-urbaine, et dans ce cadre ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0identifi\u00e9[es] deux friches aux potentialit\u00e9s int\u00e9ressantes\u00a0\u00bb. Ironie du sort, il s\u2019agit \u00e0 Sevran de la friche Kodak et non de la derni\u00e8re grande friche agricole de la ville.<\/p><p>Tout concourt \u00e0, au mieux, oublier, au pire, nier la nature agricole de l\u2019espace impact\u00e9, dont ne sont retenues que les fonctions \u00e9cologiques. Ce constat empirique rejoint les conclusions de l\u2019\u00e9tude de Br\u00e9dif et Pupin(note: Herv\u00e9 Br\u00e9dif et Vincent Pupin, \u00ab\u00a0R\u00e9\u00e9valuer la place de l\u2019agriculture\u2026\u00a0\u00bb,<em> <\/em>art.\u00a0cit\u00e9.) qui, dans une premi\u00e8re partie de leur article, \u00e9tudient la place de l\u2019agriculture et des agriculteur\u00b7rices dans les conceptions officielles de l\u2019am\u00e9nagement de la m\u00e9tropole du Grand Paris. La description suivante semble particuli\u00e8rement faire \u00e9cho \u00e0 la situation de la plaine Montceleux\u00a0:<\/p>"},"id":"bf847381-f0ff-4716-90c4-6ae4cf0e62a9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"C\u2019est surtout l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale qui les affecte. [\u2026] Qu\u2019une commune ait besoin d\u2019espace pour l\u2019am\u00e9nagement d\u2019une ZAC ou d\u2019un nouveau quartier, que le d\u00e9partement projette de faire des routes ou que l\u2019\u00c9tat d\u00e9cide de soutenir tel ou tel p\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9, et l\u2019espace agricole fait toujours office de r\u00e9serve fonci\u00e8re taillable \u00e0 merci. De sorte qu[e les agriculteurs] en sont venus \u00e0 penser que leur seule raison d\u2019\u00eatre consiste \u00e0 g\u00e9rer de mani\u00e8re transitoire un foncier en attente de projet urbain digne de ce nom\u00a0; qu\u2019en d\u2019autres termes, la ville peut tr\u00e8s bien se passer d\u2019eux quand bon lui semble.","citation":""},"id":"e6458626-b7de-41e7-91fa-7fad4c78d974","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Comme ces auteurs, nous voulons confronter cette indiff\u00e9rence au point de vue des acteurs de ces territoires, en interrogeant notamment la capacit\u00e9 de la pratique agricole \u00e0 rendre habitable un espace de coexistence pour et entre les humain\u00b7es et les non-humain\u00b7es.<\/p>"},"id":"45d80611-2c77-492b-aaa5-41b27d47c5d9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Ce que les espaces ouverts agricoles font pour l\u2019habitat"},"id":"c116dc5d-fc68-4183-ab5e-740b0e496cdf","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Prolongeant de cinquante ann\u00e9es l\u2019\u00e9tude de Michel Phlipponneau, la g\u00e9ographe Monique Poulot d\u00e9crit \u00ab\u00a0l\u2019agriculture francilienne dans la seconde moiti\u00e9 du xx(sup:e)\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb(note: Monique Poulot, \u00ab\u00a0L\u2019agriculture francilienne dans la seconde moiti\u00e9 du xx(sup:e)\u00a0si\u00e8cle\u00a0: vers un postproductivisme de proximit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, Pour, vol.\u00a0205\u2011206, n\u00b0\u00a02\u20113, 2010.) en deux p\u00e9riodes successives et contraires. Le triomphe des th\u00e8ses productivistes durant les ann\u00e9es\u00a01960 se traduit en \u00cele-de-France par \u00ab\u00a0une logique de mise en place de bassins de production disjoints des bassins de consommation\u00a0\u00bb. Par les c\u00e9r\u00e9ales et grandes cultures qui y ont \u00e9t\u00e9 sem\u00e9es, par les techniques de production m\u00e9caniques et chimiques qui y ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es, par son rattachement aux types d\u2019exploitations qui en ont assur\u00e9 le fermage, le champ de la plaine Montceleux s\u2019inscrit pleinement dans cette phase de d\u00e9veloppement d\u2019une agriculture intensive qu'ont connue les grands plateaux. Depuis la fin des ann\u00e9es\u00a01990, les mouvements de contestation du productivisme, l\u2019attention port\u00e9e aux causes environnementales et \u00e0 la qualit\u00e9 de vie ont transform\u00e9 l\u2019espace agricole, qui \u00ab\u00a0s\u2019apparente \u00e0 un quasi-espace public\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion francilienne\u00a0:<\/p>"},"id":"2f5bbfc2-a3e6-482e-9495-300521f0512d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Dans ce nouveau paradigme d\u00e9sormais dominant, la relation avec la ville tend \u00e0 \u00eatre revisit\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9e comme un atout quand la R\u00e9volution agricole avait signifi\u00e9 la rupture avec la ville et la formalisation de lieux d\u00e9volus \u00e0 l\u2019une et \u00e0 l\u2019autre.(note: Monique Poulot, \u00ab\u00a0L\u2019agriculture francilienne dans la seconde moiti\u00e9 du xx(sup:e)\u00a0si\u00e8cle\u2026\u00a0\u00bb,<em> <\/em>art.\u00a0cit\u00e9.)","citation":""},"id":"7746a9b5-3323-4fab-9840-3dd5ad63640a","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Il est int\u00e9ressant de constater que c\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 du champ \u00e0 sortir d\u2019un mod\u00e8le productiviste, et donc sa d\u00e9connexion avec la ville qui l\u2019entoure, qui a justifi\u00e9 l\u2019avis de la SAFER (par son acronyme m\u00eame, peut-\u00eatre plus comp\u00e9tente pour \u00e9valuer les contextes ruraux que l\u2019agriculture urbaine) en identifiant \u00ab\u00a0le caract\u00e8re non fonctionnel de ces parcelles enclav\u00e9es dans le tissu urbain dense\u00a0\u00bb et <em>in\u00a0fine<\/em> qui a permis de l\u00e9gitimer sa destruction. En n\u2019ayant pas su r\u00e9pondre aux injonctions de la multifonctionnalit\u00e9 agricole, c\u2019est-\u00e0-dire t\u00e9moigner d\u2019une diversit\u00e9 d\u2019utilit\u00e9s \u00e9conomiques, sociales (en mati\u00e8re d\u2019emploi mais aussi d\u2019animation et de transmission d\u2019un patrimoine culturel) et \u00e9cologiques, la place de la plaine Montceleux au sein du territoire semble n\u2019avoir plus de raison d\u2019\u00eatre.<\/p><p>On peut toutefois critiquer ce concept de multifonctionnalit\u00e9 agricole tr\u00e8s en vogue durant la premi\u00e8re d\u00e9cennie du xxi(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, comme le font Br\u00e9dif et Pupin(note: Herv\u00e9 Br\u00e9dif et Vincent Pupin, \u00ab\u00a0R\u00e9\u00e9valuer la place de l\u2019agriculture\u2026\u00a0\u00bb,<em> <\/em>art.\u00a0cit\u00e9.) pour son caract\u00e8re trop g\u00e9n\u00e9rique, sa discontinuit\u00e9 et son manque de pertinence sur le terrain. Plut\u00f4t que de r\u00e9pondre \u00e0 une liste de fonctions pr\u00e9alablement d\u00e9finies, le r\u00f4le que joue l\u2019agriculture dans la m\u00e9tropole du Grand Paris, tel que le red\u00e9finissent ces auteurs sur la base de leurs entretiens, a une dimension bien plus profonde, ontologique m\u00eame. Il ne s\u2019agit pas de justifier la n\u00e9cessit\u00e9 des services \u00e9cosyst\u00e9miques des espaces agricoles d\u2019un point de vue anthropocentr\u00e9 et utilitariste, mais pour eux-m\u00eames et parce qu\u2019ils font sens. Les t\u00e9moignages que nous avons rassembl\u00e9s depuis des documentaires, des archives et recueillis directement sur le terrain d\u00e9montrent l\u2019importance de l\u2019espace ouvert agricole du champ de la plaine Montceleux comme horizon, peut-\u00eatre pas seulement visuel. Nous avons pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9 A\u00efcha\u00a0; Jean-Luc nous confie \u00e9galement, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 au printemps\u00a02022 de la pr\u00e9sence d\u2019un tracteur sur le champ, qu\u2019il a pris en photo\u00a0:<\/p>"},"id":"6b256905-5d9f-4649-bbd4-b5e317541218","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Au-del\u00e0 du champ, personnellement et surtout, [ce qui est important, c\u2019est que] je ne vois pas le b\u00e9ton. Ce que je disais, c\u2019est surtout \u00e7a\u00a0: je vois du vert et les avions qui s\u2019envolent.<br>\u2013 \u00c0 perte de vue\u00a0? Tu ne vois pas une ligne derri\u00e8re\u00a0?<br>\u2013 Ah oui, derri\u00e8re, on voit les pavillons de Villepinte. Mais bon, ce ne sont pas non plus des b\u00e2timents.","citation":""},"id":"f4ee6cb2-adaf-49ce-9399-089c1be34561","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cet attachement aux espaces ouverts rejoint la notion de sociotope(note: Henri Lefebvre, <em>La Vie quotidienne dans le monde moderne<\/em>, Paris, Gallimard, 1968. Alexander St\u00e5hle, \u00ab\u00a0Sociotope Mapping\u00a0: Exploring Public Open Space and Its Multiple Use Values in Urban and Landscape Planning Practice\u00a0\u00bb, <em>Nordic Journal of Architectural Research<\/em>, vol.\u00a019, n\u00b0\u00a04, 2013.). Un sociotope est ainsi nomm\u00e9 car il met en exergue le fait que tout espace est con\u00e7u, puis v\u00e9cu, mais aussi per\u00e7u collectivement\u00a0: au sein d\u2019une communaut\u00e9 de citadin\u00b7es, il s\u2019agit d\u2019une m\u00eame mani\u00e8re de percevoir les valeurs d\u2019usage d\u2019un espace ouvert, telle une somme d\u2019\u00ab\u00a0insignifiances\u00a0\u00bb, qui forme un quotidien partag\u00e9. La pr\u00e9sence d\u2019espaces ouverts agricoles dans le paysage urbain, dans la routine, fait rarement partie des sujets de discussion entre habitant\u00b7es. Il n\u2019y a pas de visibilit\u00e9 ou de plan d\u2019ensemble, de cadre pour cette pens\u00e9e, \u00e9crivent Br\u00e9dif et Pupin, \u00ab\u00a0de sorte que personne ne sait vraiment ce que les autres ont en t\u00eate \u00e0 leur sujet\u00a0\u00bb. Du moins, jusqu\u2019au moment o\u00f9 ces espaces sont mis en p\u00e9ril et que se r\u00e9v\u00e8le enfin un sociotope, ou encore\u2026<\/p>"},"id":"7c60f589-a196-4e1c-97ce-be64ea24cee9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"une n\u00e9cessit\u00e9 existentielle, ontologique\u00a0[\u2026]\u00a0: \u00eatres-l\u00e0 au monde, c\u2019est-\u00e0-dire habitants <em>hic et nunc<\/em>, mais ouverts et reli\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9volution du vivant et de la conscience sur Terre. Constitutif des lieux o\u00f9 ils vivent ou travaillent, le caract\u00e8re agricole des espaces ouverts contribue \u00e0 d\u00e9finir ces lieux autant qu\u2019il contribue \u00e0 d\u00e9finir en retour les acteurs eux-m\u00eames. [\u2026] R\u00e9duire la relation des habitants aux espaces ouverts agricoles \u00e0 une \u00ab\u00a0identit\u00e9 contre\u00a0\u00bb (contre l\u2019urbanisation) emp\u00eache de remonter \u00e0 la source cach\u00e9e de cette attitude, de comprendre qu\u2019il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une posture inh\u00e9rente \u00e0 une sociopolitique d\u00e9grad\u00e9e(note: Herv\u00e9 Br\u00e9dif et Vincent Pupin, \u00ab\u00a0R\u00e9\u00e9valuer la place de l\u2019agriculture\u2026\u00a0\u00bb,<em> <\/em>art.\u00a0cit\u00e9.).","citation":""},"id":"df3e3f88-df7a-4d9b-bdc9-d7f27097d746","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dans la controverse portant sur l\u2019avenir de la plaine Montceleux, il serait malhonn\u00eate de faire de ce champ quelque chose qu\u2019il n\u2019est pas en le d\u00e9crivant comme un lieu par\u00e9 de qualit\u00e9s agricoles et esth\u00e9tiques remarquables\u00a0: il s\u2019agit actuellement, litt\u00e9ralement, d\u2019un <em>no man\u2019s land<\/em>, dont le caract\u00e8re inhospitalier ne doit pas \u00eatre tu ou amoindri. Le traverser durant nos ateliers s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9able, fastidieux, voire \u00e9prouvant\u00a0: la terre labour\u00e9e mais inculte, parfois boueuse, d\u2019autres fois dure et friable, impose un rythme de marche lent et maladroit, sous le vent ou le soleil cuisant, ponctu\u00e9 de piq\u00fbres de chardons et d\u2019insectes. Les produits phytosanitaires qui y \u00e9taient r\u00e9pandus (l\u2019arr\u00eat\u00e9 anti-pesticides de la mairie ne vaut que pour les jardins et espaces verts priv\u00e9s comme publics, les bords de route et les voies ferr\u00e9es) ont eux, pendant longtemps, fait taire les oiseaux, et ce n\u2019est que depuis quelques ann\u00e9es d\u2019arr\u00eat des traitements que les ornithologues locaux signalent le retour de l\u2019alouette des champs. Mais comme le rappellent Br\u00e9dif et Pupin, il ne faut peut-\u00eatre pas pour autant r\u00e9duire la lutte au sujet de cette plaine \u00e0 un combat <em>contre<\/em> un projet immobilier\u00a0: c\u2019est bien autre chose qui est en jeu pour les habitant\u00b7es, l\u2019habitat et l\u2019habiter \u00e0 Sevran. Et cette autre chose a, notamment, une nature agricole.<\/p>"},"id":"40efa838-61e9-4d5b-b21b-acb315c927d6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"L\u2019agriculture urbaine a du sens. Les gamins qui ne voient plus de sens \u00e0 l\u2019\u00e9cole peuvent reprendre confiance, en voyant ce qu\u2019ils font. On est un territoire entre le c\u0153ur de la m\u00e9tropole et la campagne, qui n\u2019est pas loin. On peut y aller \u00e0 pied, \u00e0 la campagne, par le canal. On doit rendre vivant cet entre-deux(note: Extrait d'une intervention du coll\u00e8ge des \u00e9lu\u00b7es du conseil participatif de Sevran, 2021.).","citation":""},"id":"dd5eea9f-b397-4f98-bae4-ecbeafd7f0fd","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"location":"kirby","image":[],"src":"","alt":"Image \u00e0 retravailler \u2013 Les jardins d'Aurore et la cit\u00e9 basse. Extrait du film Sevran, la terre et le banquet de GONGLE [demander autorisation].","caption":"Image \u00e0 retravailler \u2013 Les jardins d'Aurore et la cit\u00e9 basse. Extrait du film Sevran, la terre et le banquet de GONGLE [demander autorisation].","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"37d2dfbe-55f3-4b53-95b3-cb30e8e03a74","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/fhzqRvoTSiQdEotM"],"src":"","alt":"Les jardins d\u2019Aurore et la cit\u00e9 basse. Extrait du film Sevran, la terre et le banquet de GONGLE.","caption":"Les jardins d\u2019Aurore et la cit\u00e9 basse. Extrait du film Sevran, la terre et le banquet de GONGLE.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"10acbef2-36ed-401c-b14b-ee0bf17f1f9c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h2","text":"Le soin des plantes et des humain\u00b7es"},"id":"acf8640f-dfb2-4c99-89cf-4cefdf43e80c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au sud de la plaine Montceleux, un triangle de deux hectares, large comme l\u2019autoroute\u00a0A87 qui devait y passer et jouxter le quartier historique du Pont-Blanc, est longtemps rest\u00e9 en friche, puis a \u00e9t\u00e9 squatt\u00e9. En partie pour r\u00e9pondre \u00e0 cette occupation ill\u00e9gale de l\u2019espace, le bailleur social Logirep, propri\u00e9taire d\u2019une partie de ce terrain (l\u2019autre appartenant, comme le champ, \u00e0 l\u2019agence fonci\u00e8re publique avant sa cession \u00e0 Grand Paris Am\u00e9nagement en\u00a02016), fait en\u00a01995 appel \u00e0 l\u2019APRAE, l\u2019Association pour la recherche d\u2019alternatives \u00e0 l\u2019exclusion, pour y installer des jardins d\u2019insertion. Cette association, ult\u00e9rieurement renomm\u00e9e Aurore, s\u2019organise \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale autour de trois volets\u00a0: l\u2019h\u00e9bergement de migrant\u00b7es, femmes isol\u00e9es et mineur\u00b7es\u00a0; le soin avec des centres d\u2019addictologie et l\u2019accompagnement des personnes en situation de handicap psychique\u00a0; enfin l\u2019insertion. Il s\u2019agit ici de chantiers d\u2019insertion, dont le but est d\u2019accompagner les personnes au ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e et qui ne sont pas en situation de se faire employer \u00e0 y travailler. Beaucoup viennent d\u2019Afrique subsaharienne ou d\u2019Afghanistan, mais aussi parfois de beaucoup plus pr\u00e8s, comme Pierre qui a \u00e9tudi\u00e9 dans un lyc\u00e9e agricole, habite aujourd\u2019hui Villepinte et a particip\u00e9 \u00e0 nos ateliers. Aujourd\u2019hui, cinquante femmes et hommes, \u00e0 quasi-parit\u00e9, y ont un contrat aid\u00e9 pour une dur\u00e9e maximum de deux\u00a0ans et, au sein de l\u2019une des deux \u00e9quipes, s\u2019adonnent soit \u00e0 l\u2019entretien des espaces verts en lien avec la mairie, soit au mara\u00eechage biologique, pour produire 20\u00a0tonnes annuelles de l\u00e9gumes de 70\u00a0vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, vendues \u00e0 prix r\u00e9duit \u00e0 des adh\u00e9rent\u00b7es.<\/p><p>Si le public d\u2019adh\u00e9rent\u00b7es qui b\u00e9n\u00e9ficie des paniers compte relativement peu d\u2019habitant\u00b7es du quartier et davantage de citoyen\u00b7nes engag\u00e9\u00b7es dans l\u2019action environnementale ou municipale, le g\u00e9ographe Xavier Guiomar remarque que \u00ab\u00a0beaucoup fr\u00e9quentent par ce biais un quartier dans lequel ils n\u2019auraient jamais mis les pieds sans l\u2019existence du jardin situ\u00e9 au milieu d\u2019un quartier sensible\u00a0\u00bb. Dans son article consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0La densit\u00e9 agricole dans la densit\u00e9 urbaine\u00a0\u00bb(note: Xavier Guiomar, \u00ab\u00a0La densit\u00e9 agricole dans la densit\u00e9 urbaine\u00a0: l\u2019exemple des jardins d\u2019insertion de Sevran\u00a0\u00bb, <em>Pour<\/em>, vol.\u00a0211, n\u00b0\u00a04, 2011.), il \u00e9tudie ce jardin d\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 Sevran et souligne que le choix de la conduite en agriculture biologique, la limitation volontaire de la m\u00e9canisation et la production <em>in\u00a0situ<\/em> de plants participent au fort besoin de main-d\u2019\u0153uvre qui est l\u2019objectif premier de l\u2019initiative. L\u2019embauche d\u2019encadrant\u00b7es qui doivent \u00ab\u00a0allier comp\u00e9tences techniques adapt\u00e9es \u00e0 la conduite des jardins et savoir-faire dans l\u2019accompagnement social\u00a0\u00bb est d\u00e9licate, ce profil hybride \u00e9tant rare. C\u2019est par exemple celui de Flavio, charg\u00e9 du volet espaces verts, qui a une formation de paysagiste et \u00e9tait actif dans des associations environnementales avant d\u2019y int\u00e9grer une dimension sociale. Car le pari est bien celui de l\u2019imbrication des deux dimensions et du soin r\u00e9ciproque apport\u00e9 aux v\u00e9g\u00e9taux et aux humain\u00b7es. Lors d\u2019un atelier organis\u00e9 aux jardins biologiques d\u2019Aurore avec l\u2019anthropologue des plantes Dusan Kazic, Flavio \u00e9voque une confidence faite par une salari\u00e9e de l\u2019association\u00a0: elle disait ne pas faire attention aux plantes auparavant, mais une fois arriv\u00e9e aux jardins, elle dit les voir \u00e0 pr\u00e9sent, les voir fleurir, les voir \u00e9voluer\u2026<\/p>"},"id":"63e36d11-7581-4e01-a23b-fc64a5973792","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/PZCIrEpYbWffYQdo","file:\/\/0AdWOEEsUmntp8GO","file:\/\/lLWu6GCkUg9aRiYC"],"caption":"Les jardins biologiques d'Aurore","background":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"797db16e-7bc6-4887-b1b7-1afdfebb9543","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>C\u2019est tout le sujet de l\u2019ouvrage <em>Quand les plantes n\u2019en font qu\u2019\u00e0 leur t\u00eate<\/em>(note:\u00a0Dusan Kazic, <em>Quand les plantes n\u2019en font qu\u2019\u00e0 leur t\u00eate. Concevoir un monde sans production ni \u00e9conomie<\/em>, Paris, La\u00a0D\u00e9couverte, 2022.) de Dusan Kazic qui, dans une ethnographie qualifi\u00e9e de sp\u00e9culative et attentive aux rapports anim\u00e9s avec les plantes, invite \u00e0 ne plus voir l\u2019agriculture dans sa seule dimension productive destin\u00e9e \u00e0 un usage alimentaire, mais \u00e0 observer les plantes travailler, dans une dynamique exigeante et parfois violente de \u00ab\u00a0codomestication\u00a0\u00bb. L\u2019exercice qu\u2019il a entrepris lors de notre atelier avec notre collectif d'enqu\u00eate s\u2019en inspire fortement\u00a0: la consigne partag\u00e9e incitait \u00e0 s\u2019interroger sur le soin r\u00e9ciproque entre humain\u00b7es et plantes apport\u00e9es dans ce lieu, de visiter le jardin biologique en questionnant \u00e9galement de mani\u00e8re plus personnelle notre relation aux v\u00e9g\u00e9taux. L\u2019association n\u2019a pas vocation \u00e0 faire des salari\u00e9\u00b7es de futur\u00b7es agriculteur\u00b7rices, un d\u00e9bouch\u00e9 restreint dans la m\u00e9tropole du Grand Paris, mais \u00e0 leur apporter un cadre qui leur permette de trouver ensuite d\u2019autres emplois. Le responsable des Jardins biologiques d'Aurore Lamri Guenouche, qui a une formation d\u2019agronome, confirme cependant que la pratique agricole n\u2019est pas un travail comme un autre, qu\u2019elle a dans ce cas des vertus singuli\u00e8res\u00a0:<\/p>"},"id":"fec77a2f-a400-4f5e-a611-e21e13e4ffa6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Mon m\u00e9tier, c\u2019est l\u2019insertion. Et l\u2019insertion, sur ces jardins, n\u2019existerait pas sans les plantes. C\u2019est la plante qui lui donne du sens. Les gens viennent pour la r\u00e9insertion professionnelle, mais ils n\u2019ont aucune id\u00e9e de ce que l\u2019on fait. C\u2019est la plante qui sera le liant entre nous. \u00ab\u00a0Ah, moi, je n\u2019ai jamais fait \u00e7a, mais je me rappelle que mon p\u00e8re, ou mon grand-p\u00e8re, cultivait les plantes et il faisait \u00e7a\u00a0\u00bb\u00a0: cela s\u2019inscrit dans des histoires, et tous, on a une histoire \u00e0 raconter. [\u2026] Erdinch est arriv\u00e9 ici au moment des tomates, et les tomates sont devenues son dada. Comme si c\u2019\u00e9taient ses tomates. Parfois, il venait m\u00eame le samedi [jour de repos] les tailler, il en prenait soin. Il \u00e9tait heureux au milieu des tomates.","citation":""},"id":"e72071d3-9f3d-40fe-9fbd-2dd67695ca5a","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/BwwGNKkOXVA5qcqV"],"src":"","alt":"Erdinch ramassant des tomates aux jardins d'Aurore. Extrait du film Sevran, la terre et le banquet de GONGLE.","caption":"Erdinch ramassant des tomates aux jardins d'Aurore. Extrait du film Sevran, la terre et le banquet de GONGLE.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"31c86945-1d48-447c-a1db-736b9caa6aab","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Il ne s\u2019agit pas que de bons moments, Lamri rappelle que celui du ramassage de la pomme de terre n\u2019est pas le plus heureux. Que des plantes envahissent. Mais cette relation est ambigu\u00eb, et constitue un autre sujet de discussion, puisque le pourpier ou l\u2019amarante font par exemple partie du r\u00e9pertoire culinaire dans les pays d\u2019origine de certain\u00b7es salari\u00e9\u00b7es, tout comme les parties vertes des navets et betteraves. Au jardin biologique, on plante des pommes de terre l\u00e0 o\u00f9 on rep\u00e8re des adventices\u00a0: plantes sarcleuses, elles sont des alli\u00e9es qui vont les tuer en profondeur. Les orties, elles, vont \u00eatre enlev\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un plan de tomate, mais elles sont \u00e9galement indicatrices, c\u2019est-\u00e0-dire informatrices en renseignant sur la composition du sol, riche en azote. Elles lui en apportent \u00e9galement, tout comme les l\u00e9gumineuses. Par leurs feuilles urticantes, elles prot\u00e8gent les autres plantes et les sols et c\u2019est pourquoi on les laisse volontiers prosp\u00e9rer tout autour du jardin. Elles sont aussi une barri\u00e8re un peu moins efficace pour les quelques habitant\u00b7es du quartier qui viennent le week-end ou la nuit d\u00e9rober des fraises (que l\u2019on ne cultive plus pour cette raison), faire des batailles de tomates ou s\u2019installer dans un fauteuil baroque au milieu des plantations pour consommer des substances illicites. Les relations avec le quartier sont cependant apais\u00e9es, et jamais le jardin n\u2019a \u00e9t\u00e9 pris pour cible, m\u00eame lors des \u00e9meutes de quartiers de 2005 ou 2011. Car le jardin d\u2019insertion fait sens. Pendant la p\u00e9riode du Covid-19, alors que les salari\u00e9\u00b7es avaient droit \u00e0 un maintien de salaire en restant chez eux, tou\u00b7tes ont fait le choix de tout de m\u00eame continuer \u00e0 venir s\u2019occuper des plantes. Pour la survie et le soin des plantes elles-m\u00eames, pour les paniers \u00e0 ramener \u00e0 la maison, source de fiert\u00e9 autant que de l\u00e9gumes frais, et pour les adh\u00e9rent\u00b7es qui attendent de les acheter.<\/p><p>Les plantes des jardins partag\u00e9s voisins jouent un r\u00f4le similaire pour la vie des habitant\u00b7es du Pont-Blanc qui paient une cinquantaine d\u2019euros annuels et cultivent leur lopin d\u2019une soixantaine de m\u00e8tres carr\u00e9s. Sur les vingt-deux parcelles, quatre sont aujourd\u2019hui cultiv\u00e9es, la moiti\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, mais elles l\u2019\u00e9taient toutes auparavant, aux d\u00e9buts de leurs quinze ann\u00e9es d\u2019existence. L\u2019origine de ces jardins est un dispositif fiscal dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 le bailleur social Logirep\u00a0: l\u2019article\u00a01388 bis du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts pr\u00e9voit que les logements locatifs sociaux des organismes HLM b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un abattement de la taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties\u00a0(TFPB) de 30\u00a0% s\u2019ils sont situ\u00e9s dans un quartier prioritaire de la politique de la ville, \u00e0 la condition toutefois d\u2019y renforcer \u00ab\u00a0leurs interventions au moyen notamment d\u2019actions de gestion urbaine de proximit\u00e9, contribuant \u00e0 la tranquillit\u00e9 publique, \u00e0 l\u2019entretien et \u00e0 la maintenance du patrimoine, \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du cadre de vie et \u00e0 la participation des locataires\u00a0\u00bb. La gestion de ces jardins partag\u00e9s a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l\u2019association Aurore, les deux espaces partagent notamment un puits. Mais cet \u00e9quilibre est fragile, li\u00e9 aux subventions qui n\u2019arrivent pas toujours et ont des r\u00e9percussions imm\u00e9diates sur la gouvernance et l\u2019organisation mat\u00e9rielle quotidienne.<\/p><p>Un participant assidu de nos ateliers, Jean-Luc, consacre beaucoup de temps et d\u2019\u00e9nergie \u00e0 sa parcelle, o\u00f9 on trouve du chou grimpant, de la christophine, des baies de goji, des petits pois, des tomates cerises\u2026 Sa compagne, Thi Mot, y a sem\u00e9 ses plantes vietnamiennes, lui y soigne particuli\u00e8rement ses fraisiers, groseilliers et m\u00fbriers. La lutte contre la prolif\u00e9ration de limaces est rude certaines ann\u00e9es, et quand les plants de tomates n\u2019ont rien donn\u00e9, la d\u00e9ception est forte. Les parcelles constituent une occasion d\u2019exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes pratiques agricoles et, si la terre ne semble pas propice \u00e0 la permaculture, un ancien jardinier originaire de Martinique avait creus\u00e9 des rigoles pour guider l\u2019\u00e9coulement de l\u2019eau.<\/p>"},"id":"20e27a14-4196-4ec5-8234-04da5de15b21","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/89nzsYNoVk2PudED"],"src":"","alt":"Les jardins partag\u00e9s de Pont-Blanc avec Jean-Luc, Claudine et Thi Mot. Photo : Cl\u00e9mence Seurat.","caption":"Les jardins partag\u00e9s de Pont-Blanc avec Jean-Luc, Claudine et Thi Mot. Photo : Cl\u00e9mence Seurat.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"3eeb6d4a-40ca-4c13-8e3c-2351dddfe713","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les jardins partag\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s une fois\u00a0: ils ont d\u00fb c\u00e9der la place \u00e0 un parking et leur terre a perdu sa qualit\u00e9 mara\u00eech\u00e8re. Appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre avec l\u2019\u00e9largissement de la route, tandis que le plan de r\u00e9novation urbaine de la cit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb reste n\u00e9buleux, quel est l\u2019avenir de ces jardins\u00a0? L\u2019incertitude et donc l\u2019inqui\u00e9tude sont \u00e9galement vives pour les Jardins biologiques d\u2019Aurore. S\u2019il est act\u00e9 qu\u2019ils doivent quitter les deux hectares qu\u2019ils occupent, et sont invit\u00e9s aux discussions sur le projet d\u2019am\u00e9nagement du champ de la plaine Montceleux, les conditions de leur future installation demeurent floues. Des d\u00e9placements successifs sont \u00e9voqu\u00e9s, comme si l\u2019agriculture \u00e9tait une pure activit\u00e9 de surface sans lien avec les sols et leur profondeur p\u00e9dologique(note: Grand Paris Am\u00e9nagement proposait notamment de localiser l'agriculture urbaine au nord de la plaine, sans prendre en compte sa morphologie\u00a0: les terrains Montceleux sont plus \u00e9lev\u00e9s au nord alors que la zone sud est plus humide du fait de la pr\u00e9sence souterraine de la Mor\u00e9e.). Arr\u00eater les cultures, installer les serres, pr\u00e9parer les sols autrefois trait\u00e9s aux pesticides et maintenant en jach\u00e8re\u00a0: des ann\u00e9es blanches sont \u00e0 venir. Le projet de leur consacrer cinq, voire huit hectares est n\u00e9anmoins sur la table, ce qui permettrait d\u2019accompagner plus de personnes, se rapprocher d\u2019un \u00e9quilibre financier, travailler \u00e0 nouveau avec des \u00e9coles proches et fournir en l\u00e9gumes des cantines et restaurants sociaux de Sevran.<\/p><p>Et sur la plaine Montceleux, qu\u2019en sera-t-il du dernier champ de Sevran\u00a0? Nous ne pouvons que constater l\u2019absence de volont\u00e9, dans les projets soutenus ou port\u00e9s par Grand Paris Am\u00e9nagement, d\u2019octroyer une v\u00e9ritable place \u00e0 l\u2019agriculture, que celle-ci soit ou non qualifi\u00e9e d\u2019urbaine, une dimension soulign\u00e9e et regrett\u00e9e par le conseil participatif citoyen r\u00e9uni en\u00a02021. Alors que vient d\u2019ouvrir en septembre\u00a02022 un lyc\u00e9e agricole priv\u00e9 sur le territoire de la commune, qui se qualifie d\u2019agro\u00e9cologique et dont les travaux pratiques se font sur le domaine de Courances en Essonne, cette incoh\u00e9rence interroge. Le constat est de fait amer, en particulier quand on le met en perspective avec ces quelques lignes \u00e9crites par Xavier Guiomar\u00a0:<\/p>"},"id":"59199434-9417-4270-803b-2cf8325a8109","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"La conclusion de cet article pourrait \u00eatre cette image de r\u00e9serve fonci\u00e8re d\u2019une trentaine d\u2019hectares \u00e0 Sevran en bordure du jardin d\u2019insertion, et \u00e0 une douzaine de kilom\u00e8tres du p\u00e9riph\u00e9rique de Paris que la mairie a tent\u00e9 de racheter mais que l\u2019agence fonci\u00e8re publique propri\u00e9taire ne veut pas brader. Le choix politique de privil\u00e9gier telle ou telle utilisation de ce type d\u2019espace devenu tr\u00e8s rare est un v\u00e9ritable choix de soci\u00e9t\u00e9. L\u2019\u00e9tude de l\u2019impact des jardins d\u2019insertion sur les territoires p\u00e9riurbains plaide pour une utilisation dense de ces espaces ouverts et accessibles aux populations urbaines les plus modestes, tout en gardant leur nature agricole(note: Xavier Guiomar, \u00ab\u00a0La densit\u00e9 agricole dans la densit\u00e9 urbaine\u2026\u00a0\u00bb,<em> <\/em>art.\u00a0cit\u00e9.)<em>.<\/em>","citation":""},"id":"453d4025-c663-4637-a01c-88a9fe3e6699","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dix ans apr\u00e8s, ce raisonnement n\u2019a pas perdu de sa pertinence, mais le \u00ab\u00a0choix de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb appel\u00e9 de ses v\u0153ux semble, depuis, fort compromis.<\/p>"},"id":"ca62715d-e6a1-4590-bfbf-23064600bc71","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: SJ1zV7ncBq2bXPLz