Title: Ceci est une friche

----

Icone: - file://c0MlMwsRytOrBsmV

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: Un milieu socio-écologique riche
- 
  title: Penser la plaine
- 
  title: Une continuité écologique

----

Text: [{"content":{"text":"<p>Ce chapitre examine la plaine Montceleux comme une friche dans la ville de Sevran. Si on l\u2019observe attentivement, la friche n\u2019est plus un d\u00e9laiss\u00e9 urbain mais un refuge de biodiversit\u00e9, certes ordinaire, mais indispensable au maintien de la trame du vivant, qui lie des humains et des non-humains sur ce territoire composite en transition.<\/p>"},"id":"5b2c97d6-adca-4f57-8fe1-ff6c25be8ff0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Un milieu socio-\u00e9cologique riche"},"id":"1a1970ba-3bd2-415b-84a2-2246df9c5a99","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Rendre remarquable ce que nous observons"},"id":"f6b3dabe-22f8-4530-8d59-c36202ea2546","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>(frame:Juin 2021 black:yes) Nous retrouvons Beno\u00eet sur les 32 hectares, nous nous sommes donn\u00e9\u00b7es rdv sur que nous avons fini par appeler, entre nous, \u00ab\u00a0l\u2019oasis\u00a0\u00bb \u2013 cette zone arbor\u00e9e \u00e0 l\u2019est de la plaine Montceleux, qui tranche avec le champ nu au repos. Cela fait maintenant plusieurs mois que nous arpentons la zone, \u00e0 l\u2019\u00e9coute des oiseaux, \u00e0 l\u2019aff\u00fbt de sa v\u00e9g\u00e9tation qui se transforme, cherchant \u00e0 trouver des indices de son histoire dans son sol ou son environnement imm\u00e9diat. Toujours dans l\u2019intention de la d\u00e9crire au plus pr\u00e8s, attentif\u00b7ves \u00e0 la mani\u00e8re dont notre perception de l\u2019espace se transforme au fil du temps pass\u00e9 sur le terrain. Aujourd\u2019hui, nous nous pr\u00eatons \u00e0 des exercices pour appr\u00e9hender autrement les 32 hectares, ou plus exactement en cherchant \u00e0 solliciter d\u2019autres de nos sens\u00a0: \u00ab\u00a0En tant qu\u2019humains, nous mobilisons beaucoup le regard, nous observons avec les yeux \u2013 un peu avec les oreilles pour certain\u00b7es d\u2019entre nous. Le paysage est de l\u2019ordre de l\u2019image. Nous allons aujourd\u2019hui travailler sur d\u2019autres formes d\u2019abstraction(note:Cette proposition est emprunt\u00e9e au philosophe belge Didier Debaise. REF\u00a0??).\u00a0\u00bb Beno\u00eet pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Quand c\u2019est abstrait, c\u2019est distant, a-t-on l\u2019habitude de dire. En r\u00e9alit\u00e9, faire abstraction n\u2019est pas un geste particuli\u00e8rement \u00e9labor\u00e9, cela arrive tout le temps. Ce geste a pour effet de r\u00e9duire une partie de ce que l\u2019on peut percevoir pour en amplifier une autre. C\u2019est une mani\u00e8re de filtrer. Pendant que vous [lisez ce texte], vous faites abstraction de la perception de vos pieds sur le sol, vous n\u2019y pensez pas.\u00a0\u00bb<\/p><p><br>Il ne s\u2019agit pas ici de pr\u00e9f\u00e9rer une abstraction \u00e0 une autre, mais plut\u00f4t de s\u2019int\u00e9resser aux effets que produit le fait d\u2019en privil\u00e9gier une en particulier. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aborder la plaine Montceleux\u00a0autrement\u00a0: non pas de l\u2019observer depuis une perspective a\u00e9rienne, tel l\u2019am\u00e9nageur projetant un futur la transformant, non pas de l\u2019observer depuis sa lisi\u00e8re, tel un promeneur qui en ferait le tour, mais en s\u2019enfon\u00e7ant dans le site, en l\u2019habitant avec le corps, dans l\u2019imm\u00e9diat. Pr\u00eater attention aux qualit\u00e9s de ce pr\u00e9sent, et \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience que l\u2019on en fait, est une tout autre mani\u00e8re de comprendre un lieu. Cela pourrait peut-\u00eatre nous permettre de saisir ce que l\u2019histoire urbanistique ne nous dit pas du territoire o\u00f9 nous nous trouvons \u2013 qu\u2019elle le taise ou qu\u2019elle cherche \u00e0 ne pas le mettre en avant. Une observation minutieuse et prolong\u00e9e, de ce qui est \u00e0 ras-du-sol et \u00e0 hauteur du regard, \u00e0 port\u00e9e de main et \u00e0 l\u2019horizon, \u00ab\u00a0rend chaque entit\u00e9 digne d\u2019int\u00e9r\u00eat, permet de se lier lucidement \u00e0 des environnements quotidiens et de les transformer par notre pr\u00e9sence\u00a0\u00bb(note:g.u.i. (Nicolas Couturier, Beno\u00eet Verjat et Tanguy Wermelinger) (dir.), <em>La navette n\u00b02<\/em>, \u00ab\u00a0\u00c9cotone\u00a0\u00bb, Biennale Internationale Design de Saint-\u00c9tienne 2022, sous le commissariat d\u2019Ernesto Oroza.). Nous d\u00e9marrons par un exercice d\u2019\u00e9coute. Il s\u2019agit de distinguer un maximum de sons autour de nous, de les identifier et de les nommer\u00a0: du plus proche au plus lointain, des bruits de fond \u00e0 notre propre respiration. Ce matin-l\u00e0 \u00e0 Sevran, nous entendons la fauvette \u00e0 t\u00eate noire, des corneilles, l\u2019aboiement d\u2019un chien, 14 voitures et 3 v\u00e9los, des avions proches qui paraissent tr\u00e8s distants, le bourdonnement\u00a0incessant d\u2019insectes, l\u2019alouette des champs, des pies, le RER B, le vent dans les arbres, une fermeture \u00e9clair qui voulait se faire discr\u00e8te sans y parvenir, nos micromouvements, des voix humaines, une toux. Beno\u00eet nous propose ensuite un nouvel exercice mobilisant toujours notre \u00e9coute\u00a0: il s\u2019agit \u00e0 pr\u00e9sent de percevoir notre environnement sonore comme s\u2019il ne formait qu\u2019un seul son. C\u2019est tr\u00e8s difficile, presque impossible. Nous cherchons \u00e0 sentir ce que cela fait de ne pas d\u00e9couper le r\u00e9el en choses qu\u2019on conna\u00eet \u2013 autrement dit, de s\u2019exercer \u00e0 ne pas faire abstraction.<\/p>"},"id":"68f2aeb9-d6cc-436b-b380-e0b6f9debc46","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/On8HLB2PCZFBjZy5"],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2ee096c7-4828-4289-9624-2e57b5d78c16","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/DJHGWwycjDsY5iEj"],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"21c1fccc-e177-4829-8590-34a063e8871f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Ces exercices, que compl\u00e8tent des balades silencieuses puis comment\u00e9es en petits groupes, invitent \u00e0 ouvrir d\u2019autres mani\u00e8res de sentir et de se relier \u00e0 son environnement imm\u00e9diat. Soudainement, la friche para\u00eet bien plus peupl\u00e9e qu\u2019auparavant\u00a0: les oiseaux que l\u2019\u0153il non exp\u00e9riment\u00e9 rep\u00e8re mal se sont faits entendre, les plantes se sont manifest\u00e9es dans toute leur diversit\u00e9, le bruit des insectes s\u2019est m\u00eal\u00e9 \u00e0 celui des avions. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on d\u00e9cide de rendre remarquable dans ce qu\u2019on observe\u00a0?\u00a0\u00bb se demande la philosophe Vinciane Despret(note:\u00ab\u00a0Ce que j\u2019attendais d\u2019eux en les convoquant n\u2019est finalement pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce que je demande aux oiseaux\u00a0: de nous ouvrir l\u2019imagination \u00e0 d\u2019autres fa\u00e7ons de penser, de rompre avec certaines routines, de rendre perceptible l\u2019effet de certains types d\u2019attention \u2014 qu\u2019est-ce qu\u2019on d\u00e9cide de rendre remarquable dans ce qu\u2019on observe\u00a0? Pour rendre possibles d\u2019autres histoires.\u00a0\u00bb VD,<em> Habiter en oiseau<\/em>.) \u00e0 propos des oiseaux. Cette question peut litt\u00e9ralement nous habiter dans l\u2019exploration d\u2019un terrain qui est loin d\u2019\u00eatre un vide, ni qu\u2019une succession de plans plus ou moins agissants, ou un champ seulement. Car \u00ab\u00a0<em>accorder<\/em> de l\u2019attention [\u2026], c\u2019est une autre fa\u00e7on de d\u00e9clarer des importances.\u00a0\u00bb\u00a0Cette posture nous invite \u00e0 laisser exister des choses que d\u2019ordinaire nous ignorons, \u00ab\u00a0de rompre avec certaines routines\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour rendre possibles d\u2019autres histoires\u00a0\u00bb. Cela nous permet d\u2019\u00e9crire une version plus riche de la plaine Montceleux, son portrait fragment\u00e9 en de multiples facettes.<\/p><p>Cela fait \u00e9galement avancer notre enqu\u00eate, en soulevant des d\u00e9tails qui suscitent questionnements et recherches. Il s\u2019agit d\u2019aiguiser nos sens pour intensifier l\u2019exp\u00e9rience du lieu puis d\u2019enrichir nos m\u00e9moires, personnelles et collectives, partag\u00e9es et oubli\u00e9es, cognitives et physiques. Cela contribue \u00e0 faire vivre le lieu dans diff\u00e9rentes temporalit\u00e9s\u00a0: l\u2019aff\u00fbtage des sens au pr\u00e9sent r\u00e9active des souvenirs qui rendent de nouvelles projections possibles. A\u00efcha s\u2019est souvenue lorsqu\u2019elle courait entre les rang\u00e9es de ma\u00efs enfant, ou lorsque le champ \u00e9tait encore bord\u00e9 de coquelicots rouge vif. Travailler, enqu\u00eater de cette mani\u00e8re nous attache \u00e0 ce lieu (en particulier l\u2019oasis\u00a0!), plus et diff\u00e9remment, nous fait nous rendre compte de l\u2019importance de l\u2019ordinaire et le dote de grandes qualit\u00e9s. Ces pratiques d\u2019attention pourraient nous aider \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 ce que l\u2019\u00e9cologue Audrey Muratet nomme \u00ab\u00a0la c\u00e9cit\u00e9 \u00e9cologique\u00a0\u00bb des urbain\u00b7es. Elles font en tout cas surgir de nombreuses questions, invitant \u00e0 de nouveaux sc\u00e9narios. Souvenons-nous,\u00a0comme l\u2019\u00e9crit Isabelle Stengers dans <em>R\u00e9activer le sens commun<\/em>, que \u00ab\u00a0l\u2019enjeu de la question n\u2019est pas la r\u00e9ponse qui sera donn\u00e9e mais une transformation affective ou existentielle\u00a0\u2013 un \u00e9largissement de l\u2019imagination \u00bb.<\/p>"},"id":"3f21b9ed-03a5-45b1-8588-876708fae01a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Qui vient sur la ZAC ? De qui les d\u00e9chets sont-ils les traces ?<br>\u2013 Des personnes se reposent-elles ici comme pourraient le sugg\u00e9rer les herbes affaiss\u00e9es ?<br>\u2013 Pour quelle raison une partie de la ZAC est labour\u00e9e ?\u2013 Quelles sont les r\u00e8gles pour le survol de la zone par des avions ? <br>\u2013 Quels ph\u00e9nom\u00e8nes pass\u00e9s ou pr\u00e9sents ont cr\u00e9\u00e9 ces diff\u00e9rents milieux sur la ZAC ?<br>\u2013 Les hautes herbes gardent-elle de la fra\u00eecheur et de l'humidit\u00e9 au niveau du sol?<br>\u2013 La for\u00eat qui se trouve en bord de prairie pourrait-elle s'\u00e9tendre ? Si oui, \u00e0 quelles conditions ?<br>\u2013 Ma pr\u00e9sence a-t-elle un effet sur le milieu ? Si oui, cet effet est-il destructeur\u00a0?<br>\u2013 Pourquoi y\u2019a-t-il si peu de coquelicots sur le grand champ ?","citation":"Ces questions ont \u00e9merg\u00e9 collectivement \u00e0 la fin de l\u2019atelier men\u00e9 par Beno\u00eet Verjat. L\u2019exercice consistait \u00e0 poser de nombreuses questions, suite \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience partag\u00e9e, sans y apporter de r\u00e9ponse, en les laissant en suspens."},"id":"3d88b395-bd2e-46ab-9e69-b3eecc29c09c","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"level":"h3","text":"Ce que la lecture \u00e9cologique nous apprend"},"id":"c14b9c69-25bd-4e24-aafa-238bb877ef3b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"images":["file:\/\/kpgQAQyQbU2xXLSW","file:\/\/lwMEFvLvqmSProDS","file:\/\/n2rMU3W7wSWXm3qQ","file:\/\/DgGrNWsjFYUb6zUF"],"caption":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e8901fb6-9dd0-48e3-a19e-79ff02698e55","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"text":"<p>Dans la r\u00e9calcitrance de la plaine Montceleux \u00e0 se laisser ais\u00e9ment cat\u00e9goriser, une hypoth\u00e8se est de la qualifier de \u00ab\u00a0friche\u00a0\u00bb, comme nous l\u2019a souffl\u00e9 C\u00e9cile qui, dans son travail personnel et au sein du collectif Inter-friches, en a fait son objet de recherche et d\u2019int\u00e9r\u00eat. Au premier abord, on a souvent l\u2019impression qu\u2019il n\u2019y a rien\u00a0dans les friches \u2013 ou plus exactement, que rien ne vaut d\u2019y \u00eatre remarqu\u00e9. La friche est encore souvent per\u00e7ue comme synonyme d\u2019une absence de vie, o\u00f9 seules les broussailles pousseraient, \u00e9touffant tout. Au contraire, elles pr\u00e9sentent les milieux \u00e9cologiques les plus divers dans la ville, nous disent les \u00e9cologues. Sur une seule friche, on compte parfois une centaine de plantes diff\u00e9rentes \u2013 nous en avons d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de trente en une matin\u00e9e sur notre site \u2013, et on distingue des pr\u00e9sences animales \u2013 souvenons-nous du renard aper\u00e7u avant l\u2019un des ateliers ! Le r\u00f4le jou\u00e9 par les friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 urbaine est bien connu et largement document\u00e9(note:S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon, Francesca di Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb. L\u2019article se r\u00e9f\u00e8re notamment \u00e0 \u00d6ckinger et al., 2009.)\u00a0: elles pr\u00e9sentent un nombre d\u2019esp\u00e8ces plus \u00e9lev\u00e9 que les autres espaces verts urbains(note:S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon, Francesca di Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que le processus global d\u2019urbanisation engendre une fragmentation des habitats avec des effets n\u00e9fastes sur la biodiversit\u00e9, les friches repr\u00e9sentent des habitats qui peuvent \u00eatre potentiellement favorables pour le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville.\u00a0\u00bb). De par leur absence de gestion et leur libre \u00e9volution, parce qu\u2019elles changent dans le temps et dans l\u2019espace, les friches abritent une diversit\u00e9 d\u2019habitats pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales, dont le nombre augmente avec la taille des friches.<\/p><p>Appr\u00e9hender une friche par les types de v\u00e9g\u00e9tation qu\u2019elle abrite nous apprend sur son histoire et son devenir. L\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des paysages que contient la friche est aussi une succession temporelle, \u00e9crit Audrey Muratet\u00a0: les \u00ab v\u00e9g\u00e9tations [des friches urbaines] sont dynamiques, \u00e9voluent dans le temps, se succ\u00e9dant en une s\u00e9quence toujours identique. Le processus commence par une communaut\u00e9 d\u2019esp\u00e8ces pionni\u00e8res, les premi\u00e8res \u00e0 coloniser des sols fra\u00eechement perturb\u00e9s qui seront progressivement remplac\u00e9es par une autre communaut\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale plus dense, compos\u00e9es d\u2019esp\u00e8ces sociales. Puis croissent les premiers arbustes, \u00e0 l\u2019ombre desquels se d\u00e9veloppent les arbres \u2013 les \u00ab\u00a0adultes\u00a0\u00bb. La succession se caract\u00e9rise notamment par la hauteur du couvert v\u00e9g\u00e9tal qui augmente au cours du temps.\u00a0\u00bb(note:Audrey Muratet, <em>Flore des friches urbaines<\/em>.)<\/p><p>En pr\u00eatant attention \u00e0 sa v\u00e9g\u00e9tation, la plaine Montceleux se montre comme un espace composite, dont la nature et la qualit\u00e9 des sols change parfois d\u2019un m\u00e8tre \u00e0 l\u2019autre. Cela nous invite \u00e0 consid\u00e9rer la plaine Montceleux comme un \u00e9cotone, cet espace de lisi\u00e8re et de transition entre deux milieux \u00e9cologiquement diff\u00e9rents, qui est plus plus que la somme des deux milieux qu\u2019il lie. Ces \u00ab\u00a0espaces limites, lieux d\u2019interfaces (\u2026) obligent \u00e0 complexifier les classifications de milieux et rend caduques les binarit\u00e9s de nature et culture, les diff\u00e9rences entres milieux naturels et milieux artificiels. \u00bb(note:<em>Ibid<\/em>.) L\u2019\u00e9cologie urbaine, cette \u00ab\u00a0branche th\u00e9orique et appliqu\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie aux influences naturalistes, sociologiques, g\u00e9ographiques, philosophiques\u00a0\u00bb(note:Audrey Muratet, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>.) est un outil pr\u00e9cieux pour \u00e9tudier le vivant dans la ville et rendre compte de leurs intrications. L\u2019histoire d\u2019un lieu se lit dans sa v\u00e9g\u00e9tation, qui r\u00e9sulte de facteurs environnementaux et anthropiques\u00a0: quand un champ au printemps pr\u00e9sente une dominance de rouge, c\u2019est de l\u2019oseille attestant d\u2019un sol \u00e9puis\u00e9 par l\u2019agriculture. Dans des espaces anciennement pollu\u00e9s, on observe une v\u00e9g\u00e9tation vert fluo ou violet fonc\u00e9. Plus un sol a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, d\u00e9grad\u00e9, occup\u00e9 ou potentiellement pollu\u00e9, moins la v\u00e9g\u00e9tation est nombreuse et vari\u00e9e.\u00a0<\/p><p>Le grand espace agricole de la plaine Montceleux, qui s\u2019\u00e9tend d\u2019un seul tenant sur 27 hectares, accueillait jusque 2019 des cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res. Il est maintenant au repos, en jach\u00e8re \u2013 en friche, <em>litt\u00e9ralement<\/em>. Lors d\u2019un premier rep\u00e9rage effectu\u00e9 au printemps 2022 en compagnie de l\u2019\u00e9cologue Marion Brun, nous avons pu constater la diversit\u00e9 de milieux et de v\u00e9g\u00e9tations du site, en cela caract\u00e9ristique des friches. Le champ \u00e9tait recouvert de rosettes, ces plantes dont les feuilles s\u2019\u00e9talent en cercle au sol\u00a0: cette famille de chardons et de pissenlits est le signe d\u2019une terre cultiv\u00e9e qui n\u2019est pas mauvaise. Sur sa partie est, \u00e0 la lisi\u00e8re du chemin bord\u00e9 de platanes, un espace ouvert et non g\u00e9r\u00e9 pr\u00e9sente un milieu tr\u00e8s diff\u00e9rent. La pr\u00e9sence du compagnon blanc, parmi des tr\u00e8fles tr\u00e8s hauts, indique que le sol n\u2019y a jamais \u00e9t\u00e9 tass\u00e9 et para\u00eet m\u00eame de bonne qualit\u00e9. Nous y observons l\u2019armoise commune (<em>artemisia annua<\/em>), la carotte sauvage, la vergerette, le gaillet gratteron, la laitue et la vesce, toutes appartenant \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation des friches qui succ\u00e8de aux milieux pionniers. On retrouve \u00e9galement des esp\u00e8ces prairiales, homog\u00e8nes et tr\u00e8s sociales, comme le dactyle et le p\u00e2turin commun (ou p\u00e2turin des pr\u00e8s\u00a0?), qui font dispara\u00eetre le sol sous leur densit\u00e9. Il s\u2019agit d\u2019herbes interm\u00e9diaires, se situant en-dessous du regard humain. Les diff\u00e9rentes strates de v\u00e9g\u00e9tation indiquent que l\u2019espace \u00e9volue librement depuis longtemps, sans coupe\u00a0: de petits peupliers, des arbres rud\u00e9raux, c\u2019est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce pionni\u00e8re, commence \u00e0 \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb l\u2019espace en inaugurant le stade arbor\u00e9. Attenant \u00e0 cette zone, sur ce que l\u2019on nomme \u00ab\u00a0techno-sol\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0anthropo-sol\u00a0\u00bb \u00e0 cause du macadam qui le recouvre, poussent des ronces et des m\u00fbriers de mani\u00e8re foisonnante, ce qui est typique des friches urbaines et industrielles. On y trouve le p\u00e2turin comprim\u00e9 (<em>poa compressa<\/em>), sp\u00e9cifique des interstices min\u00e9ralis\u00e9s dont la \u00ab flore assez discr\u00e8te [\u2026] a su s\u2019adapter [\u2026] [aux] faibles quantit\u00e9s de terre et d\u2019eau disponibles dans les fentes et les recoins du sol\u00a0\u00bb. Non loin poussent le mouron rouge (<em>lysimachia arvensis<\/em>) et la moutarde des champs (<em>sinapis arvensis<\/em>), v\u00e9g\u00e9tation caract\u00e9ristique des milieux pionniers et des sols remodel\u00e9s, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re qui va cro\u00eetre suite \u00e0 une perturbation ayant mis le sol \u00e0 nu\u00a0\u00bb. Enfin, le long du foss\u00e9, en bord de route, on distingue une bande de zone humide \u2013 une noue permet de r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019eau qui ruisselle. \u00c0 certains endroits, elle devient arbor\u00e9e\u00a0: elle va agir comme une haie et permettre la circulation d\u2019esp\u00e8ces animales. Outre les roseaux observ\u00e9s \u00e0 la lisi\u00e8re de la plaine, sur son pourtour au niveau de la route, se d\u00e9veloppe la pr\u00eale des champs, propre aux berges et aux zones humides.<\/p><p>Cette lecture \u00e9cologique de la plaine Montceleux souligne sa biodiversit\u00e9, en de nombreux points similaires \u00e0 celle des friches de la petite couronne parisienne.\u00a0 Pour autant, si les friches peuvent appara\u00eetre comme des oasis dans une \u00e9cologie urbaine contrainte et r\u00e9duite, h\u00e9bergeant de nombreuses esp\u00e8ces, c\u2019est aussi parce que les villes sont \u00e0 l\u2019origine d\u2019une perte importante de biodiversit\u00e9. En effet, elles entra\u00eenent un \u00ab\u00a0processus d\u2019homog\u00e9n\u00e9isation biotique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0d\u00e9signe le gain des esp\u00e8ces ubiquistes [colonisant diff\u00e9rents types de milieux, comme le Pigeon biset ou le P\u00e2turin annuel] et la perte d\u2019esp\u00e8ces locales\u00a0\u00bb, et donc \u00ab\u00a0la similitude des faunes et des flores urbaines \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb(note:\u00a0Muratet Audrey, Chiron Fran\u00e7ois, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Dijon, Les Presses du R\u00e9el, 2019.), et ce, d\u2019autant plus que l\u2019\u00e9volution g\u00e9n\u00e9tique est rapide en ville. La richesse locale que nous avons pu observer est concomitante d\u2019une \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 globale.<\/p><p>\u00a0Une friche est un lieu d\u2019\u00e9mergence du vivant, o\u00f9 pousse ce qui veut pousser, m\u00eame discr\u00e8tement. Le sol est une banque de graines et, au moment o\u00f9 l\u2019activit\u00e9 humaine faiblit ou cesse sur un site, sort ce qui a envie de sortir. Cela ne concerne pas que les plantes, mais aussi les animaux et les humains\u00a0: viennent sur la friche celles et ceux qui ont envie. Comme nous par exemple. Sans autorisation, nous sommes entr\u00e9\u00b7es, avons travers\u00e9, farfouin\u00e9, collect\u00e9. La friche est un espace de libert\u00e9, elle s\u2019inscrit dans des \u00ab paysages urbains [qui] peuvent \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s comme des syst\u00e8mes socio-\u00e9cologiques complexes, dans lesquels les d\u00e9cisions et les choix de gestion humains cr\u00e9ent des mosa\u00efques spatio-temporelles de diff\u00e9rents types d\u2019habitats.\u00a0\u00bb(note:S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon, Francesca di Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb.) Int\u00e9ressons-nous maintenant \u00e0 ses enjeux sociaux, politiques et territoriaux.<\/p>"},"id":"b972a3a2-eb45-4ef9-850f-ad3301efc36c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Penser la plaine Monceleux comme une friche"},"id":"ba071cd4-f0ba-406e-8153-72053c134e4c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Une urbanit\u00e9 non planifi\u00e9e"},"id":"66ec4eb7-d1d7-4822-8ec4-efba050a641c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>\u00c0 l\u2019origine, la friche vient du monde agricole, elle est synonyme de jach\u00e8re et d\u00e9signe un soin apport\u00e9 \u00e0 la terre dans la rotation des cultures. \u00c9tait en friche ce que l\u2019on voulait prot\u00e9ger, pr\u00e9server. Avec le temps, l\u2019\u00e9volution des pens\u00e9es, laisser se reposer est devenu d\u00e9laisser, mettre de c\u00f4t\u00e9, perdre quelque chose. Cette perception n\u00e9gative remonte \u00e0 loin et, d\u00e9j\u00e0 au XVIIe si\u00e8cle, le Dictionnaire universel de Fureti\u00e8re d\u00e9finissait la friche comme \u00ab un champ n\u00e9glig\u00e9 et inculte. \u00bb Si les \u00ab\u00a0friches frondeuses\u00a0[\u2026] n\u2019ont pas bonne presse \u00bb, c\u2019est parce que leur paysage est synonyme d\u2019un pass\u00e9 r\u00e9volu, d\u2019une d\u00e9prise industrielle ou agricole\u00a0par exemple. Depuis les ann\u00e9es 1970, la perception des friches s\u2019est modifi\u00e9e. Laisser \u00e0 l\u2019abandon signifie laisser le lieu se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. La pression fonci\u00e8re a ensuite r\u00e9ins\u00e9r\u00e9 les friches dans les dynamiques urbaines\u00a0: elles ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre vues comme des espaces d\u2019opportunit\u00e9 \u00e9conomique.\u00a0<\/p><p>La notion de \u00ab\u00a0friche\u00a0\u00bb\u00a0est poreuse, elle se superpose parfois \u00e0 celles de \u00ab vacance \u00bb ou de \u00ab b\u00e2ti d\u00e9grad\u00e9 \u00bb. Si les d\u00e9finitions de la friche sont variables, nombre d\u2019entre elles soulignent la n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0intervention pr\u00e9alable \u00bb \u00e0 son \u00ab\u00a0r\u00e9emploi\u00a0\u00bb et l\u2019inscrivent ainsi au c\u0153ur des politiques de d\u00e9veloppement et d\u2019am\u00e9nagement des villes. Une de ses caract\u00e9ristiques est donc sa mutabilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9sorber ou se transformer. Ce caract\u00e8re changeant induit des perceptions et des imaginaires tr\u00e8s diff\u00e9rents selon qui l\u2019observe. Certains acteurs voient les friches comme des espaces abandonn\u00e9s, sources de gaspillage foncier, entra\u00eenant \u00e0 la baisse la valeur du foncier du quartier o\u00f9 elles se situent. Au contraire, elles peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme des espaces utiles\u00a0: d\u2019un point de vue du bien-\u00eatre lorsqu\u2019elles constituent des espaces de respiration, d\u2019un point de vue environnemental par leur r\u00e9gulation climatique ou en devenant des refuges de biodiversit\u00e9, d\u2019un point de vue social en offrant des espaces de cr\u00e9ation artistique, culturelle ou associative. \u00ab\u00a0Il demeure encore aujourd\u2019hui difficile d\u2019arriver \u00e0 une vision partag\u00e9e collectivement.\u00a0\u00bb<\/p>"},"id":"ff8079dd-4587-4b44-9021-c211a6d9d5cf","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: 6ZYTar1XAeJnizn5