Title: Un espace Ã  planifier

----

Icone: - file://SqJ8SMgCCFtsdTby

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: 'Cadrer le plan '
- 
  title: Dessiner le plan
- 
  title: Dire le plan
- 
  title: Multiplier le plan

----

Text: [{"content":{"text":"<p>De quoi parle-t-on lorsque l\u2019on parle des \u201cplans\u201d qui portent sur la plaine Montceleux ? Tout d\u2019abord, ce terme peut s\u2019entendre dans le sens d\u2019un objectif \u00e0 atteindre, d\u2019un projet \u00e0 r\u00e9aliser ou d\u2019un am\u00e9nagement urbain que l\u2019on aimerait voir se r\u00e9aliser dans le futur. En ce sens, le projet de Zone d\u2019Am\u00e9nagement Concert\u00e9e (ZAC) \u201cSevran Terres d\u2019Avenir\u201d(note:Cette ZAC est celle qui devait accueillir parmi ses am\u00e9nagements la piscine \u00e0 vagues de surf qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e.) est l\u2019un des nombreux \u201cplans\u201d qui ont la plaine pour objet.<\/p><p>Le terme de \u201cplan\u201d peut \u00e9galement s\u2019entendre dans le sens d\u2019une proc\u00e9dure planifi\u00e9e. On passe alors du nom au verbe, du plan \u00e0 la planification, qui consiste \u00e0 d\u00e9finir un ensemble d\u2019\u00e9tapes \u00e9chelonn\u00e9es dans le temps afin d\u2019atteindre un objectif. L\u2019entr\u00e9e \u201cplanification\u201d du dictionnaire de l\u2019urbanisme et de l\u2019am\u00e9nagement de Merlin et Choay recouvre chacun de ces deux sens \u2013 le plan comme objectif et le plan comme proc\u00e9dure \u2013 en la d\u00e9finissant comme un \u00ab ensemble d\u2019\u00e9tudes, de d\u00e9marches ou de proc\u00e9dures juridiques, qui permettent aux acteurs publics de conna\u00eetre l\u2019\u00e9volution des milieux urbains, puis de d\u00e9finir des hypoth\u00e8ses d\u2019am\u00e9nagement, enfin d\u2019intervenir dans la mise en \u0153uvre des options retenues \u00bb (p. 580).<\/p><p>Un plan n\u2019est cependant pas une op\u00e9ration intellectuelle d\u00e9sincarn\u00e9e : bien qu\u2019il soit caract\u00e9ris\u00e9 par sa virtualit\u00e9 \u2013 le fait qu\u2019il porte sur ce qui n\u2019est pas <em>encore<\/em> \u2013 il existe \u00e0 travers une constellation de <em>m\u00e9diations <\/em>mat\u00e9rielles : des textes d\u2019intention, des sch\u00e9mas explicatifs, des r\u00e8glements de construction, des tableaux pr\u00e9visionnels, mais aussi des cartes. On retrouve dans ce dernier type de document un autre sens de la notion de plan, celui d\u2019un objet graphique proposant une repr\u00e9sentation de l\u2019espace existant ou \u00e0 venir. En cons\u00e9quence, lorsque l\u2019on parle des \u201cplans\u201d de la plaine Montceleux, on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la fois aux am\u00e9nagements qui y sont envisag\u00e9s, \u00e0 leurs proc\u00e9dures de planification, et \u00e0 la mani\u00e8re dont la plaine est trait\u00e9e en tant qu\u2019objet ou partie d\u2019un plan par les administrations, les instances repr\u00e9sentatives, les habitant\u00b7es, les entreprises priv\u00e9es et tous les autres acteurs int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement de la ville de Sevran.<\/p><p>Ce chapitre explore la mani\u00e8re dont les documents qui font exister les activit\u00e9s de planification \u2013 au premier rang desquels les cartes \u2013 agissent sur les perceptions et les pratiques qui portent sur le lieu de la plaine Montceleux. La planification habite d\u00e9j\u00e0 les lieux depuis le futur qu\u2019elle y fait planer, mais pour ce faire elle enr\u00f4le aussi le pr\u00e9sent : un plan, quand il est conduit dans le cadre d\u2019un processus d\u00e9mocratique, doit convaincre de son bien fond\u00e9 en proposant une description au pr\u00e9sent du lieu qu\u2019il vise pour justifier de la pertinence d\u2019y op\u00e9rer des am\u00e9nagements.\u00a0<\/p><p>Pour ce faire, nous \u00e9tudierons les documents d\u2019urbanisme qui encadrent et gouvernent les plans qui ont port\u00e9 sur la plaine Montceleux \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2015. Il s\u2019agira d\u2019analyser finement la documentation urbanistique locale qui a permis la formulation des \u201c32 hectares\u201d comme objet de planification dans le cadre du projet \u201cSevran Terre d\u2019Avenir\u201d.<\/p><p>Les plans d\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux d\u00e9finis durant cette p\u00e9riode d\u00e9crivent ses diff\u00e9rents \u201cexistants\u201d : sols, v\u00e9g\u00e9taux, animaux, et bien s\u00fbr humains et leurs pratiques. Quant aux cartes, r\u00e8glements, documents, compte-rendus de r\u00e9unions d\u2019information qui encadrent la planification et les documents qui leur pr\u00e9existent, comme les inventaires, \u00e9tudes et enqu\u00eates publiques, ils permettent autant de \u201cvoir\u201d le r\u00e9sultat du plan que de d\u00e9crire ce qui lui pr\u00e9existe. Comment les plans repr\u00e9sentent-ils la plaine Montceleux ? Sur quels instruments reposent-ils ? Et comment la description de l\u2019existant est-elle li\u00e9e aux projets futurs que cette derni\u00e8re est cens\u00e9e justifier ? M\u00eame s\u2019ils sont tourn\u00e9s vers l\u2019avenir, les plans de la plaine Montceleux semblent agir au pr\u00e9sent sur les sensibilit\u00e9s et les repr\u00e9sentations que s\u2019en font les diff\u00e9rents acteurs pr\u00e9occup\u00e9s par son devenir.<\/p><p>Nous nous attacherons \u00e9galement \u00e0 d\u00e9crire les processus historiques dans lesquels s\u2019inscrit l\u2019am\u00e9nagement planifi\u00e9 de la plaine Montceleux jusqu\u2019\u00e0 la controverse suscit\u00e9e par le projet Sevran Terre d\u2019Avenir en 2017-2019. Il s\u2019agit en ce sens d\u2019appr\u00e9hender les documents d\u2019urbanisme comme le r\u00e9sultat de processus de n\u00e9gociation et de dynamiques politiques complexes. Ces documents se pr\u00e9sentent comme les traces et les m\u00e9diateurs des relations tiss\u00e9es entre de multiples acteurs avant, pendant et apr\u00e8s leur \u00e9laboration. Cette dimension de m\u00e9diation est importante parce que les plans posent un probl\u00e8me de repr\u00e9sentation. Tout d\u2019abord un probl\u00e8me de repr\u00e9sentation graphique et spatiale, au sens o\u00f9 dessiner un plan implique le choix d\u2019un cadrage, d\u2019une \u00e9chelle et d\u2019un code graphique qui manifestent la position de ses concepteurs. Mais aussi un probl\u00e8me de repr\u00e9sentation scientifique, dans la mesure o\u00f9 les d\u00e9cisions urbanistiques s\u2019appuient aujourd\u2019hui quasi syst\u00e9matiquement sur un ensemble d\u2019\u00e9tudes se r\u00e9clamant des sciences (sociales et naturelles) pour fonder et justifier le choix (politique) des orientations d\u2019am\u00e9nagement. Enfin, un probl\u00e8me de repr\u00e9sentation politique, dans la mesure o\u00f9 les \u00e9lu\u00b7es qui d\u00e9cident des plans de la ville sont cens\u00e9s se faire les porte-paroles des habitant\u00b7es et citoyen\u00b7nes : se pose alors la question de la <em>fid\u00e9lit\u00e9<\/em> de cette repr\u00e9sentation par rapport \u00e0 son inscription dans les documents de planification.<\/p><p>La plaine Montceleux est par ailleurs ench\u00e2ss\u00e9e dans une multiplicit\u00e9 d\u2019\u00e9chelons administratifs et politiques qui correspondent aussi \u00e0 diff\u00e9rentes \u201cdistances\u201d de repr\u00e9sentation vis-\u00e0-vis de cette derni\u00e8re : la commune de Sevran, le d\u00e9partement de Seine-Saint-Denis, la m\u00e9tropole du Grand Paris, la r\u00e9gion \u00cele-de-France et la France. Chaque \u00e9chelon produit plus ou moins un plan d\u2019am\u00e9nagement et des documents d\u2019urbanisme qui lui sont sp\u00e9cifiques, r\u00e9alis\u00e9s en fonction de leur \u00e9chelle de planification spatiale et temporelle, leurs modalit\u00e9s d\u2019\u00e9laboration et d\u2019expression, et bien s\u00fbr des enjeux parfois contradictoires : le Plan Local d\u2019Urbanisme pour la commune, le Sch\u00e9ma Directeur de la R\u00e9gion \u00cele-de-France, la loi Grand Paris et les autres lois nationales relatives \u00e0 l\u2019urbanisme pour la France. Ainsi, les \u00e9chelles des plans d\u2019am\u00e9nagement ne font pas varier que les p\u00e9rim\u00e8tres institutionnels : elles impliquent aussi des pr\u00e9occupations diff\u00e9rentes dans les proc\u00e9dures de d\u00e9cision, dans les instruments et les indicateurs utilis\u00e9s, ainsi que dans les mani\u00e8res d\u2019en restituer les effets sur des cartes. Vis-\u00e0-vis de ce probl\u00e8me de repr\u00e9sentation, \u00e9tudier les plans (notamment graphiques) qui portent sur la plaine Montceleux revient \u00e0 se demander : comment les plans traduisent-ils une vari\u00e9t\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eats et de conflits dont ils se font les porte-paroles plus ou moins fid\u00e8les et plus ou moins lisibles ? Par ailleurs, qu\u2019est-ce que les plans ne repr\u00e9sentent pas, et pourquoi ? Et comment la repr\u00e9sentation produite par les plans d\u2019am\u00e9nagement agit-elle sur les pratiques et les \u00e9changes entre les acteurs - politiques, administratifs, habitants\u2026 - concern\u00e9s par l\u2019avenir de Sevran ?<\/p><p>Dans ce cadre, ce chapitre visitera de mani\u00e8re r\u00e9currente les savoirs et les pratiques qui rel\u00e8vent de la discipline de l\u2019urbanisme. Savoir-faire composite constitu\u00e9 en France au tournant du XX\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019urbanisme n\u2019est pas un corps de savoirs autonome et uniforme mais plut\u00f4t le carrefour d\u2019un ensemble de techniques de repr\u00e9sentation, de savoirs emprunt\u00e9s aux sciences naturelles et aux sciences sociales, de doctrines politiques et administratives portant sur l\u2019art et la mani\u00e8re du d\u00e9veloppement urbain et de la protection des espaces naturels et agricoles. Il ne s\u2019agit pas ici d\u2019op\u00e9rer une \u201ccritique\u201d du travail des professionnels de l\u2019urbanisme qui ont travaill\u00e9 sur la plaine Montceleux, mais plut\u00f4t de comprendre ce que\u00a0 les visions issues de cette discipline font aux pratiques et aux sensibilit\u00e9s relatives \u00e0 ce lieu.<\/p><p>Alors que la plaine Montceleux est l\u2019objet de nouveaux plans d\u2019am\u00e9nagement et que la ville de Sevran est impliqu\u00e9e dans l\u2019\u00e9criture d\u2019un nouveau Plan Local d\u2019Urbanisme Intercommunal(note:\u00a0L\u2019entr\u00e9e en vigueur de cette nouvelle r\u00e9glementation est planifi\u00e9e pour 2024 au moment de l\u2019\u00e9criture de ce texte.), ce chapitre \u00e9tudie les documents d\u2019urbanisme qui ont pu faire exister la plaine comme un plan \u00e0 travers plusieurs \u00e9chelles d\u2019observation et de projection jusqu\u2019en 2017. Pour ce faire, nous d\u00e9crivons d\u2019abord l\u2019ensemble des cadres qui font exister les plans qui occupent la plaine durant cette p\u00e9riode, en les repla\u00e7ant dans le contexte historique de l\u2019am\u00e9nagement de la m\u00e9tropole parisienne. Nous nous arr\u00eatons ensuite sur l\u2019un de ces documents, le Plan Local d\u2019Urbanisme de la ville de Sevran, r\u00e9vis\u00e9 en 2015 dans le cadre de l\u2019av\u00e8nement de la loi Grand Paris, pour analyser les outils et modalit\u00e9s de description de la plaine Montceleux qu\u2019il met en \u0153uvre. Nous enqu\u00eatons plus particuli\u00e8rement sur le r\u00f4le des cartes dans un telle description, et notamment leur mobilisation \u00e9quivoque au service de logiques d\u2019am\u00e9nagement diff\u00e9rentes pouvant sembler au premier abord concurrentes. Nous revenons enfin sur le rapport des plans d\u2019am\u00e9nagement \u00e0 la coordination entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques et administratives \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans l\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux, en situant ces derni\u00e8res par rapport \u00e0 la myriades d\u2019autres documents qui font exister la ville et les pratiques qui concourent \u00e0 son \u00e9volution.<\/p>"},"id":"77856be9-a756-4484-92b0-08778c6efeb9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Cadrer le plan : l\u2019ench\u00e2ssement des \u00e9chelles d\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux"},"id":"cbbbc08b-1752-40f4-a693-2b6348d1afd7","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Planifier le d\u00e9veloppement urbain : un mille-feuille politique et r\u00e9glementaire"},"id":"da248528-ce51-47b7-92e9-2398d9c77f9b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Les documents de planification urbaine qui portent sur la plaine Montceleux peuvent \u00eatre class\u00e9s selon leur \u00e9chelle : nationale, r\u00e9gionale, m\u00e9tropolitaine et intercommunale. En 2015, le destin de la plaine Montceleux est principalement gouvern\u00e9 par trois ensembles de documents strat\u00e9giques :<\/p>"},"id":"3d5bad2c-2b2a-4134-9a84-2a8b115bcde2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<ul><li>au niveau national, un ensemble de lois r\u00e9unies dans le code de l\u2019urbanisme, dont les plus significatives ici sont la loi Solidarit\u00e9 et Renouvellement Urbain (SRU) promulgu\u00e9e en 2000 et la loi Grand Paris entr\u00e9e en vigueur en 2010.<\/li><li>au niveau r\u00e9gional, le Sch\u00e9ma Directeur de la R\u00e9gion \u00cele-de-France (SDRIF), r\u00e9vis\u00e9 en 2013, et le Sch\u00e9ma R\u00e9gional de Coh\u00e9rence \u00c9cologique (SRCE), publi\u00e9 en 2013.<\/li><li>au niveau local, le Plan Local d\u2019Urbanisme (PLU) de la ville de Sevran, r\u00e9vis\u00e9 en 2015 en relation avec la loi Grand Paris et les multiples partenariats et projets qu\u2019elle implique. Le PLU est associ\u00e9 \u00e9galement au Contrat de D\u00e9veloppement Territorial (CDT) Est Seine-Saint-Denis, un dispositif de d\u00e9veloppement intercommunal mis en place par la loi Grand Paris entre Sevran et quatre autres communes.(note:\u00c0 ces trois niveaux s\u2019ajoute celui du Sch\u00e9ma de Coh\u00e9rence et d\u2019Orientation Territoriale (SCOT), en gestation jusqu\u2019en 2017, qui compl\u00e8tera les documents existants \u00e0 l\u2019\u00e9chelle sp\u00e9cifique de la m\u00e9tropole du Grand Paris, mais ne rentre pas dans la fen\u00eatre temporelle que nous nous sommes fix\u00e9s pour l\u2019analyse de ce chapitre.)<\/li><\/ul>"},"id":"c25d460e-046b-4ed6-a8f3-36a7f7131cec","isHidden":false,"type":"list"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/jSDi4auvl7w2zoXQ"],"src":"","alt":"Documents d\u2019urbanisme locaux impliqu\u00e9s dans la planification de l\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux \u00e0 date de 2015.","caption":"Documents d\u2019urbanisme locaux impliqu\u00e9s dans la planification de l\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux \u00e0 date de 2015.","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ed16cc5b-8f91-4a17-ab0e-a991c26f622b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Les documents d\u2019urbanisme mentionn\u00e9s ci-dessus ne sont pas les seuls \u00e0 entrer en ligne de compte dans l\u2019am\u00e9nagement de la plaine. L\u2019urbanisme fran\u00e7ais d\u2019apr\u00e8s-guerre est en effet r\u00e9gi par deux approches compl\u00e9mentaires : d\u2019une part, l\u2019urbanisme dit d\u2019orientation ou de r\u00e9glementation - auquel correspondent les documents mentionn\u00e9s ci-dessus - entend diriger le d\u00e9veloppement urbain par la r\u00e9glementation des emplacements et caract\u00e9ristiques des b\u00e2timents autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre construits (en contraignant par exemple leur fonction, leur hauteur, leur distance \u00e0 la voirie, etc. via l\u2019attribution ou le refus de permis de construire pour chaque projet immobilier). D\u2019autre part, l\u2019urbanisme dit d\u2019op\u00e9ration s\u2019appuie sur l\u2019intervention directe d\u2019acteurs publics pour am\u00e9nager le territoire. Dans le contexte de la reconstruction et du d\u00e9veloppement urbain rapide des trente glorieuses, l\u2019urbanisme d\u2019op\u00e9ration est d\u2019abord favoris\u00e9 : il conduit notamment \u00e0 la cr\u00e9ation en 1958 des Zones \u00e0 Urbaniser par Priorit\u00e9 (ZUP), puis en 1967 des Zones d\u2019Am\u00e9nagement Concert\u00e9 (ZAC)(note:\u00e0 l\u2019occasion de l\u2019importante Loi d\u2019Orientation Fonci\u00e8re, centrale dans l\u2019urbanisme fran\u00e7ais jusqu\u2019en 2000.). Les op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement de type ZUP et ZAC permettent alors de prendre en charge l\u2019\u00e9quipement de nouveaux territoires en vue de leur urbanisation rapide, notamment \u00e0 Sevran(note: Voir le chapitre Vide Urbain.). En parall\u00e8le de ces grandes op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement public, un syst\u00e8me de documents de r\u00e9glementation urbanistique compl\u00e9mentaires, correspondant \u00e0 un urbanisme d\u2019orientation et de r\u00e9glementation, est progressivement \u00e9tabli : l\u2019\u00c9tat met en place un ensemble de sch\u00e9mas directeurs (alors appel\u00e9s SDAU) qui visent \u00e0 fixer des politiques g\u00e9n\u00e9rales d\u2019am\u00e9nagement de l\u2019espace \u00e0 l\u2019\u00e9chelle intercommunale, d\u00e9clin\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale par un ensemble de documents r\u00e9glementaires (alors appel\u00e9s Plans d\u2019Occupation des Sols ou POS) qui d\u00e9finissent de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise (et opposable au tribunal administratif) les conditions d\u2019occupation des sols.<\/p><p>Les ann\u00e9es 1980 sont marqu\u00e9es par la d\u00e9centralisation progressive des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9laboration des Sch\u00e9mas Directeurs et des Plans d\u2019Occupation des Sols, jusqu\u2019\u00e0 ce que la loi SRU de 2000 parach\u00e8ve cette distribution d\u00e9centralis\u00e9e des strat\u00e9gies territoriales en dotant le document local (anciennement POS et renomm\u00e9 pour l\u2019occasion Plan Local d\u2019Urbanisme ou PLU) d\u2019une vocation politique d\u2019orientation du d\u00e9veloppement urbain \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale ou intercommunale. Cette derni\u00e8re \u00e9volution finit de doter les municipalit\u00e9s de moyens d\u2019action r\u00e9els sur leur d\u00e9veloppement urbain, sans les exempter d\u2019un devoir de conformit\u00e9 \u00e0 la loi et de compatibilit\u00e9 avec les sch\u00e9mas portant sur des portions plus importantes du territoire. La superposition des cadres de planification s\u2019est ainsi inscrite dans l\u2019histoire plus g\u00e9n\u00e9rale de la d\u00e9centralisation politique d\u2019apr\u00e8s-guerre, conduisant \u00e0 la formulation de strat\u00e9gies d\u2019am\u00e9nagement urbain articulant plusieurs \u00e9chelles administratives et politiques de planification du territoire, dans une tension constante entre le besoin de coh\u00e9rence et la prise en compte des besoins de toutes les parties prenantes.<\/p>"},"id":"9bd2bacd-f710-4864-a448-5e007eddd774","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Les sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019urbanisation de l\u2019\u00eele-de-France"},"id":"3085793e-a4aa-4683-a9d0-94a048cd42a7","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Au sein de l\u2019histoire urbaine nationale, l\u2019\u00cele-de-France a une place d\u2019exception du fait de la taille de la m\u00e9tropole parisienne et de la superposition g\u00e9ographique entre pouvoirs nationaux et locaux. Le probl\u00e8me de l\u2019extension de Paris au-del\u00e0 de ses limites historiques n\u2019est par ailleurs pas nouveau et se pose depuis l\u2019Ancien R\u00e9gime. Au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle, un projet de \u201cGrand Paris\u201d est d\u00e9j\u00e0 explicitement formul\u00e9 pour fusionner la commune de Paris et le d\u00e9partement de la Seine qui l'inclut alors. D\u00e9j\u00e0, \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e9tait envisag\u00e9e la cr\u00e9ation d\u2019une entit\u00e9 administrative nouvelle adapt\u00e9e aux fronti\u00e8res r\u00e9elles de la m\u00e9tropole, et non \u00e0 ses anciennes limites historiques, et fond\u00e9e sur l\u2019\u00e9tude quantifi\u00e9e des mouvements de population dans la capitale et ses alentours.<\/p><p>D\u00e8s 1919, une s\u00e9rie d\u2019initiatives entend provoquer la mise en place d\u2019un \u201cGrand Paris\u201d via la cr\u00e9ation de villes nouvelles connect\u00e9es \u00e0 la capitale par de nouveaux moyens de transport. La r\u00e9gion \u00e9tendue, quant \u00e0 elle, fait progressivement l\u2019objet d\u2019une planification coh\u00e9rente \u00e0 partir de l\u2019entre-deux guerres. Apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle prescrit en 1960 le Plan d\u2019Am\u00e9nagement et d\u2019Organisation G\u00e9n\u00e9rale de la r\u00e9gion parisienne (PADOG) pour contr\u00f4ler la croissance urbaine de l\u2019agglom\u00e9ration et moderniser son \u00e9quipement, qui sera suivi en 1965 par le Sch\u00e9ma d\u2019Am\u00e9nagement et d\u2019Urbanisme de la R\u00e9gion de Paris (SDAURP) ou \u201cplan Delouvrier\u201d. Ce dernier entreprend la cr\u00e9ation de villes nouvelles pour desserrer Paris et d\u00e9veloppe l\u2019infrastructure des transports de la r\u00e9gion en la pensant comme un canevas pour la d\u00e9finition d\u2019une nouvelle \u00e9chelle d\u2019agglom\u00e9ration. \u00c0 partir de 1976, la planification de la m\u00e9tropole s\u2019op\u00e8re aussi \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des r\u00e9gions et l\u2019\u00cele-de-France est dot\u00e9e d\u2019un SDRIF, r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Il est accompagn\u00e9 \u00e0 partir de 2013 d\u2019un Sch\u00e9ma R\u00e9gional de Coh\u00e9rence \u00c9cologique cens\u00e9 le compl\u00e9ter sur le plan de l\u2019environnement et de la biodiversit\u00e9.<\/p><p>Durant toute la seconde moiti\u00e9 du XX\u00e8me si\u00e8cle, la commune de Sevran est soumise aux op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement permises par les ZUP et les ZAC. Ce n\u2019est qu\u2019en 2006 avec le PLU qu\u2019elle se dote de son propre document d\u2019orientation strat\u00e9gique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale, puis le r\u00e9vise en 2015 en r\u00e9ponse \u00e0 la loi et aux multiples projets de transports du Grand Paris, et en vue de l\u2019inclure au CDT Est Seine-Saint-Denis.<\/p><p>Comme un jeu de cartes rebattu \u00e0 chaque tour, l\u2019histoire de l\u2019am\u00e9nagement de la ville de Sevran s\u2019est construite au fil des ann\u00e9es par une succession et une superposition de plans, mis au point par des interlocuteurs aux relations parfois conflictuelles et souvent in\u00e9galitaires. \u00c0 ce titre, le PLU de 2015 atteste de la conscience des acteurs locaux de la saturation du territoire sevranais par les plans qui portent sur la commune, dans un contexte de pression immobili\u00e8re tr\u00e8s forte :<\/p><p><code>\u201cLa multiplication des projets, parfois concurrents, une surconsommation d\u2019espaces li\u00e9e aux zones d\u2019activit\u00e9s et au d\u00e9veloppement d\u00e9sorganis\u00e9 de la logistique menacent les espaces ouverts.\u201d (1a p.11)<\/code><\/p><p>L\u2019enchev\u00eatrement d\u2019\u00e9chelons et de projets parfois contradictoires ou aveugles les uns aux autres fait ainsi peser l\u2019ombre funeste des multiples formes de sp\u00e9culation sur les espaces de respiration ayant surv\u00e9cu \u00e0 l\u2019urbanisation.<\/p>"},"id":"592cfe35-71c1-4dfd-a710-8ba017bccf54","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Les \u00e9chelles et leurs ruptures (graphiques)"},"id":"35dc1c78-db7d-4c69-91b1-68d1afa89bad","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>La multiplication de projets et de plans traduit des pr\u00e9occupations de nature diff\u00e9rente, qui s\u2019expriment dans la diversit\u00e9 des cartes produites pour penser le futur de la ville de Sevran et de la plaine Montceleux. Ainsi, dans la page 9 de la pi\u00e8ce <em>\u00c9tat initial de l\u2019environnement<\/em> (1b) du rapport de pr\u00e9sentation, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la question de la biodiversit\u00e9, une s\u00e9rie de cartes nous permet d\u2019appr\u00e9hender de cet ench\u00e2ssement complexe d\u2019enjeux et d\u2019\u00e9chelles : tout d\u2019abord deux cartes r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale - une carte issue du SRCE repr\u00e9sente les \u201cr\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9\u201d et les \u201ccorridors \u00e9cologiques\u201d traversant la commune de Sevran, et une carte du SDRIF \u00e9nonce une destination g\u00e9n\u00e9rale des territoires\u201d \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire de qualification strat\u00e9gique de l\u2019\u00e9volution souhait\u00e9e des espaces de la r\u00e9gion - et une carte r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle intercommunale du CDT Est Seine-Saint-Denis. Cette derni\u00e8re repr\u00e9sente l\u2019\u201carc paysager\u201d\u00a0 reliant les\u00a0 espaces verts de l\u2019est de la Seine-Saint-Denis. Toutes trois centr\u00e9es sur Sevran, mais repr\u00e9sentent la ville de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente.<\/p>"},"id":"0df6d771-c0b9-4bac-a3be-2400f69b4289","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/un12eUjg0xJNYfo8"],"src":"","alt":"Dossier de r\u00e9vision du PLU de la ville de Sevran en 2015. Pi\u00e8ce 1b, p 9.","caption":"<em>Dossier de r\u00e9vision du PLU de la ville de Sevran en 2015. Pi\u00e8ce 1b, p 9.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c3649dac-6026-45ca-8faa-7d9a21121aa9","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Elles diff\u00e8rent d\u2019abord du point de vue de leur \u00e9chelle originale de projection. Les cartes de niveau r\u00e9gional tir\u00e9es du SRCE et du SDRIF sont des reproductions de portions de cartes beaucoup plus importantes \u00e9tablies au niveau r\u00e9gional. Ce sont des \u201czooms sur Sevran\u201d selon les termes des l\u00e9gendes. Cela se traduit concr\u00e8tement dans la taille importante des symboles graphiques repr\u00e9sentant les \u00e9l\u00e9ments de diagnostic ou de projection de chacun des plans (trac\u00e9s, pointill\u00e9s, pictogrammes), qui paraissent \u00e9normes quand repr\u00e9sent\u00e9s ainsi \u00e0 une \u00e9chelle diff\u00e9rente de celle des cartes originales dont elles sont issues. La carte issue du CDT Est-Saint-Denis, quant \u00e0 elle, est au contraire beaucoup plus pr\u00e9cise, en accord avec l\u2019\u00e9chelle plus rapproch\u00e9e de sa repr\u00e9sentation graphique et politique correspondant \u00e0 un groupement de communes. Portant sur le projet d\u2019un arc paysager articulant diff\u00e9rents espaces verts de la zone, on y retrouve un trac\u00e9 plus fin des espaces sevranais sans qu\u2019une dimension de sch\u00e9matisation ne soit compl\u00e8tement absente. La diff\u00e9rence d\u2019\u00e9chelle de projection induit une diff\u00e9rence dans la pr\u00e9cision des objets spatiaux repr\u00e9sent\u00e9s.<\/p><p>Ces cartes diff\u00e8rent \u00e9galement par le type d\u2019abstraction qu\u2019elles produisent \u00e0 propos de l\u2019espace. Par exemple, la carte strat\u00e9gique du SDRIF traduit l\u2019espace en une trame de points, color\u00e9s en fonction du degr\u00e9 d\u2019urbanisation envisag\u00e9 pour le futur de la r\u00e9gion. Dans cette trame, des trac\u00e9s repr\u00e9sentent les voies de communication et des pictogrammes verts sch\u00e9matisant une plante repr\u00e9sentent les espaces verts de la zone en les probl\u00e9matisant comme des points de respiration qui ponctuent la trame orthogonale et continue de densit\u00e9 urbaine. La plaine Montceleux y est repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 ce titre par un symbole de plante. Cette repr\u00e9sentation de l\u2019espace en trame produit une abstraction vis-\u00e0-vis du trac\u00e9 des rues et des b\u00e2timents existants pour permettre de laisser les marges de pr\u00e9cision n\u00e9cessaires aux documents locaux afin qu\u2019ils d\u00e9ploient leurs strat\u00e9gies propres, mais elle d\u00e9note \u00e9galement une perception de la m\u00e9tropole en terme de quantit\u00e9s (de population) \u00e0 distribuer strat\u00e9giquement dans l\u2019espace.<\/p>"},"id":"47aebd03-e2e3-4645-a5ce-4125481cec0e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/AgsoaSHwqcinX0x0"],"src":"","alt":"Carte \u201cde destination g\u00e9n\u00e9rale\u201d (c\u2019est-\u00e0-dire distribuant des objectifs de densit\u00e9 et des fonctions sur une repr\u00e9sentation sch\u00e9matique de l\u2019espace) issue du Sch\u00e9ma Directeur de la R\u00e9gion \u00cele de France (SDRIF) de 2013.","caption":"<em>Carte \u201cde destination g\u00e9n\u00e9rale\u201d (c\u2019est-\u00e0-dire distribuant des objectifs de densit\u00e9 et des fonctions sur une repr\u00e9sentation sch\u00e9matique de l\u2019espace) issue du Sch\u00e9ma Directeur de la R\u00e9gion \u00cele de France (SDRIF) de 2013.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"b5ee8d72-c0dc-4414-a32f-84e52de31984","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/Glr0x2TS5wT1Ea9q"],"src":"","alt":"Reproduction de la carte de \u201cdestination g\u00e9n\u00e9rale\u201d du SDRIF zomm\u00e9e sur Sevran pour l\u2019occasion du PLU, 1a p.12","caption":"<em>Reproduction de la carte de \u201cdestination g\u00e9n\u00e9rale\u201d du SDRIF zomm\u00e9e sur Sevran pour l\u2019occasion du PLU, 1a p.12<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"0d884238-6c41-4689-8658-64088f161073","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Sur la carte du SDRIF, un trac\u00e9 vert parcourt Sevran du nord vers le sud pour repr\u00e9senter une \u201ccontinuit\u00e9 \u00e9cologique\u201d cens\u00e9e permettre la jonction entre diff\u00e9rents r\u00e9servoirs de bio-diversit\u00e9 pour les animaux qui vivent dans la r\u00e9gion(note:\u00a0Voir le chapitre friche). Ce trac\u00e9 nord-sud se retrouve \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la carte intercommunale du CDT, mails il y exprime un \u201cplan\u201d l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent : celui d\u2019un arc paysager traversant l\u2019est de la Seine-Saint-Denis pour constituer un \u201cespace ouvert aux pratiques de loisirs\u201d accueillant des \u201cprogrammes b\u00e2tis pour lier ville et nature\u201d (CDT p. 46).<\/p>"},"id":"4102a31d-fec3-4b50-b04a-907a04e85565","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/iqBwpHdyXTvqh2kT"],"src":"","alt":" Carte de planification d\u2019un arc paysager \u00e0 l'est de la Seine-Saint-Denis. Contrat de D\u00e9veloppement Territorial Est Seine-Saint-Denis, p. 47.","caption":"<em>Carte de planification d\u2019un arc paysager \u00e0 l'est de la Seine-Saint-Denis. Contrat de D\u00e9veloppement Territorial Est Seine-Saint-Denis, p. 47.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6287fc2b-9dc4-49c5-8d00-ce862eb59c7c","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>La question des \u00e9chelles d\u2019am\u00e9nagement et de leur expression dans des repr\u00e9sentations graphiques est ici cruciale. Comme le traduisent ces deux cartes, changer d\u2019\u00e9chelle, c\u2019est bien s\u00fbr op\u00e9rer une r\u00e9duction quantitative de la dimension de papier ou d\u2019\u00e9cran utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter une portion d\u2019espace donn\u00e9 (c\u2019est le changement repr\u00e9sent\u00e9 par les fractions utilis\u00e9es pour l\u00e9gender l\u2019\u00e9chelle des projections cartographiques : 1\/1000e, 1\/10 000e\u2026) ; mais changer d\u2019\u00e9chelle, c\u2019est aussi op\u00e9rer une r\u00e9duction dans le sens qualitatif d\u2019une s\u00e9lection d\u2019informations parmi toutes celles possibles pour rendre compte du territoire : cela conduit \u00e0 choisir ce qui importe dans le plan.<\/p><p>Ainsi, les r\u00e9ductions op\u00e9r\u00e9es par les cartes d\u2019\u00e9chelles diff\u00e9rentes ne doivent pas \u00eatre entendues comme des op\u00e9rations neutres n\u2019affectant que la taille ou la pr\u00e9cision de la repr\u00e9sentation. Autrement, comme le disent Lussault et L\u00e9vy dans leur dictionnaire de g\u00e9ographie, on risquerait de \u201cprendre le continuum de la mesure pour une continuit\u00e9 du r\u00e9el\u201d (p. 285) et ne pas voir que les \u00e9chelles transforment qualitativement le regard que l\u2019on porte sur les lieux. Bruno Latour nous met \u00e0 ce titre en garde sur l'ambigu\u00eft\u00e9 de l\u2019\u00e9chelle cartographique vis-\u00e0-vis du type de r\u00e9duction qu\u2019elle op\u00e8re :\u00a0<\/p><p><code>\u201cQuand on passe d\u2019une carte \u00e0 l\u2019\u00e9chelle 1 cm pour 1 km \u00e0 une carte \u00e0 l\u2019\u00e9chelle 1 cm pour 10 km, la seconde ne contient pas une version moins pr\u00e9cise des informations contenues dans la premi\u00e8re, mais d\u2019autres informations qui reprennent ou non les premi\u00e8res. La m\u00e9taphore optique et la m\u00e9taphore cartographique, malgr\u00e9 les apparences, ne se recouvrent pas. On peut m\u00eame dire que la premi\u00e8re a tellement parasit\u00e9 la seconde qu\u2019elle a rendu la notion m\u00eame de cartographie presque impossible \u00e0 comprendre. L\u2019optique a fauss\u00e9 la cartographie.\u201d (note:\u201cL\u2019anti-zoom\u201d, Bruno Latour, 2017. http:\/\/www.bruno-latour.fr\/sites\/default\/files\/P-170-ELIASSON-FRpdf.pdf)<\/code><\/p><p>En ce sens, ces cartes de Sevran expriment bien la diversit\u00e9 des vis\u00e9es attach\u00e9es \u00e0 chaque repr\u00e9sentation, mais aussi leur capacit\u00e9 \u00e0 \u201cprobl\u00e9matiser\u201d l\u2019espace diff\u00e9remment, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 poser un cadre aux discussions sur \u201cce qui est en jeu\u201d dans l\u2019am\u00e9nagement de l\u2019espace : le SDRIF probl\u00e9matise l\u2019espace sevranais en terme de densit\u00e9 et de r\u00e9partition de quantit\u00e9s de population ; le SRCE probl\u00e9matise Sevran comme un r\u00e9seau de r\u00e9servoirs et de passages pour la biodiversit\u00e9, menac\u00e9s par le b\u00e2ti, tentant de construire des trac\u00e9s suffisamment r\u00e9alistes pour permettre la mise en place de la trame mais suffisamment flous pour d\u00e9porter la responsabilit\u00e9 de la mise en \u0153uvre d\u00e9taill\u00e9e de la trame au niveau communal ; la carte du CDT Est Seine-Saint-Denis, enfin, adopte une perspective \u00e0 la fois paysag\u00e8re, politique et communicationnelle. Elle cherche en effet \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des lieux tout en donnant sens \u00e0 l\u2019agglom\u00e9rat de communes qu\u2019il implique par l\u2019introduction d\u2019un nouvel \u00e9l\u00e9ment d\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9 dans l\u2019invention de l\u2019expression \u201cd\u2019arc paysager\u201d.<\/p><p>Les diff\u00e9rentes probl\u00e9matisations graphiques depuis lesquelles nous regardons la plaine Montceleux impliquent donc bien plus qu\u2019une variation dans le degr\u00e9 de d\u00e9tail ou la pr\u00e9cision des indications : elles sont fortement li\u00e9es \u00e0 des enjeux et des choix politiques, techniques et administratifs. Elles sont le produit de dynamiques de coordination entre les diff\u00e9rents \u00e9chelons, comme le SDRIF qui vise, selon les mots du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Jean-Paul Huchon en 2006, \u00e0 r\u00e9soudre \u201cla question de la convergence de strat\u00e9gies territoriales de chaque niveau de collectivit\u00e9s\u201d. Mais la cohabitation de diff\u00e9rentes \u00e9chelles est aussi parfois le r\u00e9sultat de conflits et de rapports de force politiques. Ainsi, l\u2019av\u00e8nement du Grand Paris s\u2019inscrit dans le contexte d\u2019une rivalit\u00e9 entre le pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy et le conseil r\u00e9gional de l\u2019IdF alors socialiste, qui conduit le gouvernement \u00e0 faire voter une nouvelle loi permettant, en vertu de la hi\u00e9rarchie des normes, d\u2019imposer par la loi le projet du Grand Paris aux \u00e9chelons r\u00e9gionaux et municipaux, et ainsi de les obliger \u00e0 mettre leurs politiques et documents d\u2019urbanismes aff\u00e9rents (SDRIF\/SRCE pour la r\u00e9gion, PLU pour la commune) en conformit\u00e9. C\u2019est dans ce contexte qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9\u00a0 r\u00e9vis\u00e9s, quasiment simultan\u00e9ment et en lien avec une s\u00e9rie de partenariats public-priv\u00e9 visant \u00e0 mettre en place les nouvelles gares du Grand Paris Express ainsi que les autres op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement associ\u00e9es au Grand Paris.\u00a0<\/p><p>Le rapport de pr\u00e9sentation de la r\u00e9vision du PLU de Sevran en 2015 s\u2019av\u00e8re \u00eatre un objet d\u2019\u00e9tude pr\u00e9cieux pour analyser comment les plans investissent et d\u00e9crivent alors la plaine Montceleux(note:\u00a0Le PLU, comme on l\u2019a montr\u00e9, n\u2019est que l\u2019un des cadres et des documents qui gouvernent alors l\u2019am\u00e9nagement de la plaine. Le chapitre \u201ccommuns\u201d est notamment d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e d\u2019un autre dossier documentaire important, celui du projet de ZAC \u201cTerres d\u2019Avenir\u201d, sous l\u2019angle du processus de concertation qui lui a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9.), parce qu\u2019il est tenu de prendre en compte un ensemble de documents qui t\u00e9moignent de l\u2019entrem\u00ealement des enjeux pesant sur son am\u00e9nagement.<\/p>"},"id":"6bf92157-7e85-4ceb-ba4f-19e483ef7dac","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Dessiner le plan : une terre d\u2019avenir ? Les descriptions de la plaine Montceleux dans la r\u00e9vision du Plan Local d\u2019Urbanisme de la ville de Sevran en 2015"},"id":"8aa9c635-56f3-45ff-87cb-3eb9f04f268f","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Comment le PLU tel qu\u2019il est r\u00e9vis\u00e9 en 2015 traite-t-il l\u2019espace dans la ville de Sevran et sur la plaine Montceleux ? Le document est constitu\u00e9 de plusieurs pi\u00e8ces dont les premi\u00e8res consistent \u00e0 proposer un diagnostic de l\u2019existant, l\u00e0 o\u00f9 les suivantes fournissent un ensemble d\u2019\u00e9l\u00e9ments r\u00e9glementaires ayant une valeur juridique pour attribuer des permis de construire et accepter ou refuser la constitution de ZAC. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment :<\/p>"},"id":"b6f8e073-d2b9-4122-82d1-5e459702d52d","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<ul><li>La premi\u00e8re partie du dossier est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la fois \u00e0 la pr\u00e9sentation du diagnostic sur lequel repose la r\u00e9vision, et la justification des choix effectu\u00e9s. La premi\u00e8re pi\u00e8ce est un \u201cDiagnostic territorial\u201d (1a) qui d\u00e9crit les enjeux de la ville en termes de patrimoine, de transports, d\u2019habitat, d\u2019\u00e9conomie et de contexte administratif et g\u00e9ographique. L\u2019\u201c\u00c9tat Initial de l\u2019Environnement\u201d (1b), quant \u00e0 lui, est une \u00e9tude environnementale et paysag\u00e8re qui analyse \u201cl'\u00e9tat initial de l'environnement et les perspectives de son \u00e9volution en exposant, notamment, les caract\u00e9ristiques des zones susceptibles d'\u00eatre touch\u00e9es de mani\u00e8re notable par la mise en \u0153uvre du plan\u201d : il s\u2019agit en partie d\u2019une projection dans la mesure o\u00f9 le projet territorial se lit \u00e0 l\u2019aune d\u2019\u00e9l\u00e9ments environnementaux et paysagers \u00e0 pr\u00e9server ou \u00e0 transformer.&nbsp;<\/li><li>L\u2019\u201c\u00c9valuation Environnementale\u201d (1c) consiste en une \u00e9tude de l\u2019existant articul\u00e9e avec un \u201csc\u00e9nario du fil de l\u2019eau\u201d d\u00e9crivant les cons\u00e9quences th\u00e9oriques de la non-application du plan d\u00e9fendu par le rapport de r\u00e9vision \u00e0 un horizon de dix \u00e0 vingt ans. Le territoire sevranais est alors d\u00e9crit selon le prisme complexe de \u201cce qui se passerait si le plan n\u2019\u00e9tait pas ex\u00e9cut\u00e9\u201d. Enfin, alors que la pi\u00e8ce 1d r\u00e9sume de mani\u00e8re \u201cnon technique\u201d la nouvelle r\u00e9glementation propos\u00e9e, la pi\u00e8ce \u201cJustification de la r\u00e8gle\u201d (1e) op\u00e8re un travail de continuit\u00e9 visant \u00e0 mettre en mise en relation entre le nouveau et l\u2019ancien PLU, de justification des orientations au vu de l\u2019\u00e9tat des lieux et des documents de planification urbanistique plus g\u00e9n\u00e9raux, et de justification de la coh\u00e9rence interne des options r\u00e9glementaires.<\/li><\/ul>"},"id":"8c38fa96-0807-4285-8006-8cc533b06da4","isHidden":false,"type":"list"},{"content":{"level":"h3","text":"\u00c0 la recherche d\u2019une description pour la plaine Montceleux"},"id":"e6a711fb-b03c-44e8-aa66-4727e9c3d6fc","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Dans ce rapport de pr\u00e9sentation du PLU r\u00e9vis\u00e9, la plaine Montceleux est d\u00e9sign\u00e9e par de multiples appellations : elle est d\u00e9finie comme l\u2019une des \u201cgrandes emprises naturelles de la ville\u201d (2 p. 25), un \u201cespace \u00e0 caract\u00e8re \u00e9cologique\u201d (1b p.35), ou encore\u00a0 \u201cun maillon essentiel de l\u2019arc paysager\u201d (2 p.33). Elle est d\u00e9crite comme\u00a0 un \u00e9l\u00e9ment m\u00e9diateur et transitoire, c\u2019est-\u00e0-dire un \u201c\u00e9l\u00e9ment de liaison vers le parc de la Poudrerie\u201d (1a p.69) ou un \u201cespace relais\u201d (1c p. 37). Le \u201ctriangle de Montceleux\u201d est aussi d\u00e9sign\u00e9 en rapport \u00e0 ses fonction pass\u00e9es \u2013 \u201cancienne emprise autorouti\u00e8re d\u00e9saffect\u00e9e (1e p. 12) \u2013 et sa fonction agricole pr\u00e9sente, sous-entendue comme obsol\u00e8te puisqu\u2019il est d\u00e9fini comme le \u201cdernier avatar rural sur le territoire\u201d (1a p.69), un \u201cespace agricole au milieu des quartiers d\u2019habitats\u201d ayant vocation \u00e0 devenir un parc au niveau du SDRIF, ou encore un espace \u00e0 \u201ccaract\u00e8re agricole\u201d pr\u00e9sentant \u201cune valeur \u00e9cologique tr\u00e8s faible\u201d (1c p.16). Au contraire, les terres de Montceleux sont ailleurs d\u00e9finies en termes de virtualit\u00e9 : \u201cr\u00e9serves fonci\u00e8res\u201d (1c p.16, 2 p.25), \u201cimportant gisement foncier\u201d (2 p.33), site \u201csusceptible d\u2019accueillir des activit\u00e9s innovantes\u201d (2 p.12) ou encore \u201cl\u2019occasion de cr\u00e9er de nouveaux \u00e9quipements innovants\u201d (1a p.251). Ces multiples d\u00e9nominations et qualifications du lieu, parfois contradictoires quant aux conclusions \u00e0 tirer sur l\u2019opportunit\u00e9 de le transformer, tant\u00f4t ancr\u00e9es dans le pass\u00e9 et tant\u00f4t dans le futur, montrent dans quelle mesure le plan se fonde tout autant sur la description de l\u2019existant que sur les transformations envisag\u00e9es. \u00c0 ce titre, cet extrait du PLU souligne bien comment histoire, \u00e9tat des lieux actuel et projection de futurs possibles s\u2019entrem\u00ealent pour \u201ctrianguler\u201d une description particuli\u00e8re de la plaine Montceleux :\u00a0<\/p><p><code>Le tr\u00e8s vaste espace dit des \u00ab Trente-cinq hectares \u00bb(note:Cette partie du PLU fait mention de trente-cinq hectares l\u00e0 o\u00f9 d\u2019autres documents parlent plut\u00f4t de trente-deux hectares. Cela est d\u00fb \u00e0 l\u2019int\u00e9gration ou non d\u2019un bout de terrain de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du chemin du milieu qui parfois est int\u00e9gr\u00e9 dans la qualification de la plaine Montceleux.), ancienne emprise autorouti\u00e8re d\u00e9saffect\u00e9e, est \u00e0 la fois un segment potentiel de l'arc paysager est Seine-Saint-Denis, et un espace de liaison et de respiration entre diverses zones urbanis\u00e9es de Villepinte et Sevran. Sa grande proximit\u00e9 avec deux gares du Grand Paris en fait \u00e9galement un potentiel secteur r\u00e9sidentiel, particuli\u00e8rement attractif compte tenu de la qualit\u00e9 paysag\u00e8re qu'il permet d'envisager.<br>[...] (1e p.10)<\/code><\/p><p>\u00c0 l\u2019int\u00e9rieur du PLU, la plaine est aussi repr\u00e9sent\u00e9e par une multiplicit\u00e9 de m\u00e9diums et de codes graphiques. Sur les 762 pages du rapport se trouvent 176 cartes th\u00e9matiques ou programmatiques aux \u00e9chelles vari\u00e9es, 54 tableaux statistiques, 113 photographies et 56 sch\u00e9mas sp\u00e9cifiques. Ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments graphiques sont extraits d\u2019autres documents (par exemple du SDRIF ou du CDT Est Seine-Saint-Denis) ou sp\u00e9cifiquement produits pour le PLU.<\/p><p>La mobilisation de moyens graphiques et statistiques tels que les cartes th\u00e9matiques n\u2019est pas homog\u00e8ne dans l\u2019ensemble du document : on observe dans le d\u00e9roulement du rapport une transition progressive depuis des cartes et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019ordre descriptif, rendant compte de la population, du b\u00e2ti et de l\u2019environnement, vers des repr\u00e9sentations davantage tourn\u00e9es vers la planification strat\u00e9gique de l\u2019\u00e9volution urbanistique de la ville, puis sa mise en \u0153uvre sous une forme r\u00e9glementaire. Cependant, il serait erron\u00e9 de consid\u00e9rer que les deux approches s\u2019excluent l\u2019une de l\u2019autre car elles se construisent ensemble.<\/p><p>L\u2019\u00e9tude de la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e9ments graphiques en fonction des sujets trait\u00e9s dans le PLU est \u00e9clairante sur la mani\u00e8re dont sont abord\u00e9es les diff\u00e9rentes dimensions de ce qui <em>fait<\/em> la ville de Sevran du point de vue de la planification. L\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2ti et les enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques sont repr\u00e9sent\u00e9s par des cartes, la question du logement est trait\u00e9e par des graphiques quantitatifs et non spatiaux, tels des histogrammes, tandis que la qualit\u00e9 paysag\u00e8re et esth\u00e9tique de la ville est plut\u00f4t abord\u00e9e par la photographie. Cette diversit\u00e9 des modes de repr\u00e9sentation traduit la multiplicit\u00e9 des instruments d\u2019observation utilis\u00e9s pour faire l\u2019\u00e9tat des lieux de ce qui fait la ville. Elle permet aussi d\u2019entrevoir de possibles probl\u00e8mes de compatibilit\u00e9 entre les dimensions d\u00e9crites dans cet \u00e9tat des lieux et leur prise en compte par les plans d\u2019am\u00e9nagement \u00e0 venir : ce qui est facilement repr\u00e9sent\u00e9 sur un plan sera plus facile \u00e0 planifier, l\u00e0 o\u00f9 ce qui s\u2019appr\u00e9hende par d\u2019autres moyens, comme le paysage, sera plus difficile \u00e0 prendre en compte. \u00a0<\/p>"},"id":"8cf18f36-0bbb-4a51-9b9c-d8c4850d3f54","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/uyNTrKTyEp1Ih74x"],"src":"","alt":"Tableau des pi\u00e8ces graphiques du dossier du PLU 2015 de la ville de Sevran comparant les types d\u2019\u00e9l\u00e9ments graphiques mobilis\u00e9s pour chaque th\u00e9matique (pourcentage en parts de la surface des pages du dossier).","caption":"<em>Tableau des pi\u00e8ces graphiques du dossier du PLU 2015 de la ville de Sevran comparant les types d\u2019\u00e9l\u00e9ments graphiques mobilis\u00e9s pour chaque th\u00e9matique (pourcentage en parts de la surface des pages du dossier).<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"1c09f0b3-60ad-4c96-af41-2eeeb9801db2","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>La plaine Montceleux est repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises dans le PLU, dont une grande partie des cartes de la commune traitant de diverses th\u00e9matiques comme le logement, la population, l\u2019\u00e9nergie, l\u2019\u00e9conomie \u2026 Elles en dressent cependant le plus souvent un portrait assez uniforme dans la mesure o\u00f9 la plaine Montceleux est souvent la seule zone blanche repr\u00e9sent\u00e9e dans les cartes de la ville. Elle brille par son absence de codification graphique et de d\u00e9nomination sur la plupart des cartes.<\/p><p>Mais d\u2019autres moyens sont mobilis\u00e9s pour repr\u00e9senter la plaine : une photographie montrant l\u2019ouverture paysag\u00e8re du lieu (page 12 du r\u00e9sum\u00e9 non-technique (1b)), ou encore un tableau quantitatif de l'\u00e9volution de la proportion des zones r\u00e9glement\u00e9es entre 2006 et 2015 (PADD (2) p. 27) qui la d\u00e9crit en termes de surface d\u2019emprise au sol :\u00a0\u00a0<code>La comparaison du plan de zonage issu du PLU de 2006 avec celui de la pr\u00e9sente r\u00e9vision (2015) montre que, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la protection d'une partie des terrains de Montceleux pour la mise en \u0153uvre du projet d'Arc Paysager, les zones urbanis\u00e9es du territoire diminuent l\u00e9g\u00e8rement, alors que les zones naturelles augmentent de fa\u00e7on sensible (cf. tableau page 26).<\/code><\/p><p>Plus loin dans le r\u00e9sum\u00e9 non-technique (1b), une repr\u00e9sentation cartographique\u00a0 ne r\u00e9duit pas la plaine \u00e0 une zone vide mais lui attribue un nom et lui conf\u00e8re la qualit\u00e9 de continuit\u00e9 \u00e9cologique. Cette carte offre un cadrage serr\u00e9 sur le lieu et s\u2019accompagne du commentaire suivant :<code>Une \u00e9tude biodiversit\u00e9 a relev\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique de la plaine Montceleux, comme \u00ab espace \u00e0 caract\u00e8re \u00e9cologique \u00bb int\u00e9ressant entre les deux r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9 Natura 2000 que sont le parc de la Poudrerie et le parc du Sausset. Celle-ci pr\u00e9sente en effet des habitats favorables au d\u00e9placement des esp\u00e8ces des trames herbac\u00e9es et foresti\u00e8res (oiseaux et insectes notamment).(note:De la m\u00eame mani\u00e8re, sur la carte p.7 du PADD (2), la plaine est color\u00e9e comme un \u201cespace vert \u00e0 valoriser\u201d.)<\/code><\/p><p>Et pourtant, quelques pages ensuite, une carte repr\u00e9sente \u00e0 nouveau la plaine comme un espace vide, une zone \u201cblanche\u201d bard\u00e9e d\u2019une fl\u00e8che repr\u00e9sentant l\u2019arc paysager \u00e0 venir. Quelles sont alors les qualit\u00e9s et le r\u00f4le de la plaine vis-\u00e0-vis de la question de la biodiversit\u00e9 ? Les cartes ne semblent pas d\u2019accord entre elles.<\/p>"},"id":"5a6d66c6-2833-4553-a0e1-49672f0c8802","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/XbT7AGlDTmAhsTmn"],"src":"","alt":"PLU 2015, 1b p.38","caption":"<em>PLU 2015, 1b p.38<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"045beca3-bb55-4253-aa59-92bff7b1f9fa","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>La plaine Montceleux est \u00e9galement parfois mobilis\u00e9e dans des cartes statistiques comme celle repr\u00e9sentant la densit\u00e9 de la population dans le Diagnostic territorial (1a) p.132. Elle est ici int\u00e9gr\u00e9e au quartier d\u2019habitation Montceleux\/Pont-Blanc, alors m\u00eame qu\u2019elle est \u00e0 l\u2019\u00e9poque un champ agricole. La densit\u00e9 de 8442 habitants au km2, signifi\u00e9e par une couleur interm\u00e9diaire, sugg\u00e8re qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une des zones les plus denses de la ville. En enr\u00f4lant ainsi la plaine Montceleux dans ce calcul spatio-d\u00e9mographique et sa repr\u00e9sentation, le quartier est per\u00e7u comme moyennement dense, rendant possible une future densification. La plaine se voit ainsi \u201cgraphiquement mobilis\u00e9e\u201d dans un argument implicite qui d\u00e9montre \u00e0 la fois le pouvoir d\u2019abstraction et de suggestion persuasive qu\u2019offre une carte th\u00e9matique.<\/p>"},"id":"5c9ebe99-a7b7-423f-b9c3-78f30b25360a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/CermQdrjJEzcGEil"],"src":"","alt":"PLU, Diagnostic Territorial (1a), p.132. La plaine Montceleux se situe au nord-est de la zone \u201cMontceleux le Pont-Blanc\u201d.","caption":"PLU, Diagnostic Territorial (1a), p.132. La plaine Montceleux se situe au nord-est de la zone \u201cMontceleux le Pont-Blanc\u201d.","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"6969023f-680d-43e3-9763-468bb804f62b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h3","text":"Les pouvoirs de la carte urbanistique"},"id":"1112873e-7900-4317-8e26-1fd92300ed7d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Les pratiques associant cartographie et statistique sont centrales dans l\u2019effort de conception mais aussi de persuasion que demande la formulation d\u2019un plan d\u2019am\u00e9nagement urbain. Dans son ouvrage <em>L'\u0153il raisonn\u00e9. L\u2019invention de l\u2019urbanisme par la carte<\/em>, l\u2019architecte et chercheur Enrico Chapel analyse, dans la France des ann\u00e9es 1900-1940, la mani\u00e8re dont les projets d\u2019urbanisme sont formul\u00e9s \u00e0 l\u2019aune des cartes statistiques. Selon cet auteur, l\u2019urbanisme moderne trouve son \u00e9lan dans un recours progressif aux outils statistiques constitu\u00e9s durant le XIX\u00e8me si\u00e8cle pour compter, localiser et caract\u00e9riser les populations et leurs activit\u00e9s(note:\u00a0Voir le travail de l\u2019historien des statistiques Alain Desrosi\u00e8re, et notamment son ouvrage <em>La politique des grands nombres.<\/em> Il y d\u00e9montre notamment comment, dans diff\u00e9rents pays, se sont co-construites r\u00e9ciproquement la science statistique et la statique publique des \u00e9tats, dans un mouvement de l\u00e9gitimation r\u00e9ciproque et de construction conjointe des deux formes d\u2019autorit\u00e9 de la Science et de l'\u00c9tat.). La mobilisation de ces outils permet \u00e0 l\u2019urbanisme de repriser ses m\u00e9thodes de conception de l\u2019espace selon des m\u00e9thodes per\u00e7ues comme davantage rationnelles, mais aussi de se doter d\u2019une l\u00e9gitimit\u00e9 professionnelle renouvel\u00e9e aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs politiques et administratifs en faisant appel \u00e0 <em>l\u2019objectivit\u00e9<\/em> pour justifier les plans d\u2019am\u00e9nagement propos\u00e9s.<\/p><p>Fait int\u00e9ressant, c\u2019est lors de la confection du rapport de la commission d\u2019extension de la ville de Paris de 1919 \u2013 premi\u00e8re pr\u00e9figuration du Grand Paris un si\u00e8cle avant sa mise en \u0153uvre contemporaine\u00a0 \u2013 que se d\u00e9veloppe selon Enrico Chapel cet urbanisme moderne inform\u00e9 par la statistique. Le d\u00e9veloppement de la m\u00e9tropole parisienne s\u2019inscrit alors d\u00e9j\u00e0 dans des rapports de force entre la municipalit\u00e9 et l\u2019\u00c9tat, puisque le portrait du ph\u00e9nom\u00e8ne urbain effectu\u00e9 par les cartes a des implications sur la gouvernance de la m\u00e9tropole et le choix de l\u2019\u00e9chelon politique l\u00e9gitime \u00e0 en prendre la responsabilit\u00e9. La cartographie statistique de la m\u00e9tropole intervient alors pour probl\u00e9matiser et conceptualiser la ville non pas en fonction de ses limites administratives historiques, mais en fonction des r\u00e9partitions et des mouvements de population dans l\u2019espace qui la font vivre.<\/p><p>L\u2019usage des indicateurs statistiques a des cons\u00e9quences sur l\u2019ancrage des plans dans le pass\u00e9 le pr\u00e9sent et l\u2019avenir : il permet de justifier par la preuve les descriptions effectu\u00e9es, de produire des explications sur l\u2019\u00e9tat pr\u00e9sent de la situation (par exemple lier l\u2019\u00e9volution de la densit\u00e9 des habitations \u00e0 l\u2019augmentation de la population) mais aussi de (penser pouvoir) pr\u00e9voir l\u2019\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 l\u2019avenir \u00e0 partir de l\u2019analyse de leurs tendances pass\u00e9es. La carte statistique, de part la traduction graphique qu\u2019elle implique, ajoute \u00e0 ce pouvoir pr\u00e9dictif intrins\u00e8que aux nombres un pouvoir emphatique qui a selon Enrico Chapel un effet de dramatisation qui appelle \u00e0 l\u2019action ; elle a aussi un effet d\u2019id\u00e9alisation qui conduit \u00e0 naturaliser les ph\u00e9nom\u00e8nes et convaincre de leur existence \u201cobjective\u201d ind\u00e9pendamment des m\u00e9diations multiples qui permettent de les appr\u00e9hender.<\/p><p>Les cartes, en repr\u00e9sentant graphiquement certaines statistiques, sugg\u00e8rent donc des directions pour les am\u00e9nagements futurs. Mais elles sont aussi un outil de planification en propre, qui permet de repr\u00e9senter les am\u00e9nagements souhait\u00e9s d\u2019un espace. Le g\u00e9o-historien Nicolas Verdier a retrac\u00e9 \u00e0 ce titre une histoire de l\u2019utilisation des cartes dans la formulation de projets immobiliers et leur stabilisation comme outil op\u00e9rationnel au tournant de l\u2019\u00e9poque moderne(note:Plans et cartes (France, XVIIIe si\u00e8cle) - tir\u00e9 de \"Les projets, une histoire politique\u201d.), en conjonction avec l\u2019invention du devis. Pour Verdier, le succ\u00e8s des cartes comme outil de planification tient au fait qu\u2019elles pr\u00e9sentent un triple avantage pour la formulation de projets tourn\u00e9s vers l\u2019avenir. D\u2019abord, elle autorisent une forme de <em>bilocation<\/em> \u00e0 la fois <em>spatiale<\/em> (elles permettent d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois devant la carte et devant un autre espace) et <em>temporelle<\/em> (elles permettent de repr\u00e9senter \u00e0 la fois le pr\u00e9sent, le pass\u00e9 et le futur) ; ensuite elles permettent de faciliter le passage d\u2019une \u00e9chelle de perception \u00e0 une autre et donc d\u2019articuler des \u00e9chelles d\u2019action plurielles sur un territoire donn\u00e9 ; enfin, elles mettent en place des syst\u00e8mes de normalisation qui permettent de les utiliser comme un outil de coordination entre diff\u00e9rents acteurs. Les cartes excellent donc comme outil de planification \u00e0 la fois pour projeter un r\u00e9sultat escompt\u00e9 et pour coordonner les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui sont tourn\u00e9es vers ce r\u00e9sultat.<\/p><p>Or, dans le cadre de l\u2019urbanisme contemporain, la bilocation temporelle permise par les cartes est un outil tr\u00e8s puissant non seulement pour organiser une projection cr\u00e9dible du futur, mais aussi pour persuader du bien fond\u00e9 des options d\u2019am\u00e9nagement propos\u00e9es par le plan. Si l\u2019on s\u2019attarde sp\u00e9cifiquement sur les cartes de l\u2019ensemble du dossier de r\u00e9vision du PLU, on remarque qu\u2019elles combinent souvent des informations relevant d\u2019un \u00e9tat des lieux de l\u2019existant (pass\u00e9 ou pr\u00e9sent) avec des projections d\u2019\u00e9tats possibles de l\u2019environnement \u00e0 venir. Par exemple, une carte du Diagnostic Territorial (1a p.98) repr\u00e9sente\u00a0 simultan\u00e9ment les r\u00e9seaux de transports existants et ceux \u00e0 venir du Grand Paris Express. De la m\u00eame mani\u00e8re, toutes les cartes en pleine page de l\u2019\u00e9tat initial de l\u2019environnement (1b) se livrent \u00e0 ce travail de superposition temporelle puisqu\u2019on y retrouve \u00e0 la fois des indications th\u00e9matiques sur les donn\u00e9es et installations existantes (comme le trac\u00e9 de la voie ferr\u00e9e, la carte du b\u00e2ti et des parcs, le taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des logements) et le trac\u00e9 des strat\u00e9gies plus ou moins d\u00e9finies pour les am\u00e9nagements futurs, dont le p\u00e9rim\u00e8tre du projet de la ZAC \u201cSevran Terre d\u2019Avenir\u201d, qui couvre tout en la d\u00e9bordant la plaine Montceleux, et se trouve syst\u00e9matiquement dessin\u00e9 sur toutes ces cartes.<\/p>"},"id":"7c626b8c-6317-4024-958e-c92534619fd9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"\u00c9laborer diff\u00e9rents types de villes futures"},"id":"7b6f0691-c6ac-4205-aed4-f515f05db99b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Les cartes permettent de lier les repr\u00e9sentations du pr\u00e9sent tir\u00e9es d\u2019observations et les projets qui entendent transformer l\u2019\u00e9tat des choses dans le futur. Pour Enrico Chapel, le plan permet ainsi d\u2019articuler \"l'image \u00e9pur\u00e9e et ordonn\u00e9e de la carte statistique, d'une part, et l'adoption d'une vision zon\u00e9e, sch\u00e9matique, mais aussi quadrill\u00e9e de la ville [...] d'autre part\". Elle fabrique ainsi \u201cune sorte de grille de rangement et de lecture de la ville, susceptible de loger les diff\u00e9rentes pratiques et formes de connaissance des urbanistes.\u201d (p. 36).<\/p><p>Cela dit, la pluralit\u00e9 des temporalit\u00e9s que l\u2019on peut simultan\u00e9ment afficher sur une carte exc\u00e8de la distinction entre pass\u00e9, pr\u00e9sent et futur. Quand on les regarde dans le d\u00e9tail, les cartes du PLU repr\u00e9sentent une typologie<em> <\/em>de futurs aux statuts bien diff\u00e9rents. \u00c0 titre d\u2019exemple, le \u201csc\u00e9nario fil de l\u2019eau\u201d (1b) est une projection de l\u2019\u00e9tat futur de la ville de Sevran si le PLU n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9vis\u00e9. \u00c0 travers les statistiques et cartes mobilis\u00e9es dans les pi\u00e8ces pr\u00e9c\u00e9dentes, le\u00b7a lecteur\u00b7rice se voit projet\u00e9\u00b7e dans un futur \u201cen n\u00e9gatif\u201d ou un futur \u201cvraisemblable\u201d du point de vue de la pr\u00e9diction statistique. Il oppose la pr\u00e9vision \u201cpassive\u201d d\u2019un futur \u201cplausible\u201d ou \u201cprobable\u201d, qui attend la ville si le plan n\u2019est pas accept\u00e9 (en terme de biodiversit\u00e9, de population, de logements, etc.) \u00e0 la projection \u201cactive\u201d des orientations, r\u00e9glementations et op\u00e9rations envisag\u00e9es dans un futur \u201csouhaitable\u201d. Un tel mode d\u2019opposition entre les deux types de futurs se retrouve \u00e9galement quand les textes utilisent le temps conditionnel pass\u00e9\u00a0 :\u00a0<\/p><p><code>Le classement de l\u2019ensemble de la Plaine Montceleux en zone AU (consid\u00e9rablement r\u00e9duite dans le projet r\u00e9vis\u00e9) aurait pu induire des incidences plus importantes sur le site (d\u00e9rangement...). (1c p.55)<\/code><\/p><p>On pourrait \u00e9galement \u00e9tudier les diff\u00e9rences entre les projections du Sevran \u201csouhait\u00e9\u201d dans le rapport, qui sont de plusieurs natures : certaines d\u00e9finissent des intentions strat\u00e9giques assez\u00a0 g\u00e9n\u00e9rales (cartes de strat\u00e9gies en 1b), d\u2019autres (celles relatives \u00e0 la ZAC Terre d\u2019Avenir) donnent \u00e0 voir une repr\u00e9sentation \u201cid\u00e9alis\u00e9e\u201d de ce que pourrait devenir l\u2019espace, d\u2019autres (dans la partie r\u00e8glementaire du PLU) entretiennent encore un autre rapport au futur, relevant de la permission et de l\u2019interdiction, en agissant sur l\u2019avenir par la r\u00e9gulation de ce qui peut \u00eatre fait plut\u00f4t qu\u2019en projetant une action.<\/p><p>Les cartes homog\u00e9n\u00e9isent donc des villes \u201cfutures\u201d aux statuts tr\u00e8s diff\u00e9rents : villes imagin\u00e9es par les urbanistes, villes plausibles ou \u201cvraisemblables\u201d selon les outils d\u2019observation statistiques et scientifiques, villes r\u00e9alisables ou \u00e0 r\u00e9aliser pour les am\u00e9nageurs, villes \u201cpermises\u201d pour l\u2019administration : une fois toutes traduites sous la forme de t\u00e2ches de couleurs et de trac\u00e9s, des \u00e9changes et des transferts multiples entre ces multiples villes futures \u2013 dans les imaginations comme dans les discours \u2013 sont rendus possibles et permettent de jouer dans les d\u00e9bats et les activit\u00e9s des multiples parties prenantes. Quelque part entre fiction et pr\u00e9diction (Chapel p. 81), les multiples mondes rendus visibles par les cartes planificatrices font jouer notre perception des lieux mais \u00e9galement concourent \u00e0 nous convaincre du bien fond\u00e9 des plans propos\u00e9s pour les transformer. La vision que le\u00a0 PLU construit de la plaine Montceleux repose ainsi sur son enr\u00f4lement dans un triangle argumentatif qui associe constamment le constat, la pr\u00e9vision et la projection, combinant diff\u00e9rentes formes de futur par un important effort de persuasion. C\u2019est dans ce triangle argumentatif que s\u2019\u00e9tablissent\u00a0 les fondations du projet de ZAC, lui-m\u00eame articul\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troitement avec la partie r\u00e9glementaire du rapport de pr\u00e9sentation du PLU de Sevran, que nous allons maintenant \u00e9tudier.<\/p>"},"id":"aba81b74-5e05-43ae-a4f7-3cf74013398c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Dire le plan : politiques du zonage et politiques du projet dans la coordination des activit\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux"},"id":"08d9ea17-6c4d-421d-a0a7-db679035a6b5","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Gouverner par les documents"},"id":"d1985c73-73e2-4d28-a5f3-4bd9546a5de5","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Comment le PLU planifie-t-il l\u2019avenir de la plaine Montceleux ? La portion proprement planificatrice du dossier de pr\u00e9sentation de la r\u00e9vision du PLU de Sevran en 2015 est constitu\u00e9e de trois pi\u00e8ces, opposables pour l\u2019acceptation ou le refus de demandes de permis de construire, une fois le PLU entr\u00e9 en vigueur, dont l\u2019\u00e9tude du cadrage permet de qualifier la capacit\u00e9 et les modalit\u00e9s d\u2019action sur la plaine Montceleux.<\/p><p>Le premier volet de la partie planificatrice du PLU r\u00e9side dans le Plan d\u2019Am\u00e9nagement et de D\u00e9veloppement Durable (PADD, pi\u00e8ce n\u00b02), un document strat\u00e9gique visant \u00e0 pr\u00e9senter les objectifs et orientations g\u00e9n\u00e9rales pour le d\u00e9veloppement urbanistique de Sevran sur les plans \u00e9conomique, social et environnemental. Il est constitu\u00e9 d\u2019une unique carte synth\u00e9tisant un ensemble d\u2019intentions, puis d\u2019une s\u00e9rie de priorit\u00e9s (par exemple : accueillir le Grand Paris Express, favoriser l\u2019emploi, repenser la politique de l\u2019habitat au service d\u2019une mixit\u00e9 sociale\u2026) et de grands principes de \u201cstrat\u00e9gie spatiale\u201d. Dans cette derni\u00e8re section, la plaine Montceleux est pr\u00e9sent\u00e9e comme un site strat\u00e9gique du fait de sa situation entre les deux gares de Sevran-Livry et de Sevran-Beaudottes, destin\u00e9 \u00e0 devenir \u201cun trait-d'union riche de multiples opportunit\u00e9s pour le d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s de sports et de loisirs, mais aussi pour accueillir des activit\u00e9s \u00e9conomiques qui s'y rapportent\u201c (p. 31).<\/p>"},"id":"d08adfbe-cd17-4eae-bb75-08366d9a50e8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/Ucj2i2WWcrafdUGY"],"src":"","alt":"Plan d\u2019Am\u00e9nagement et de D\u00e9veloppement Durable, p. 6-7, PLU 2015.","caption":"<em>Plan d\u2019Am\u00e9nagement et de D\u00e9veloppement Durable, p. 6-7, PLU 2015.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2e2016fb-e4c0-4c5c-bcd3-150904516ebe","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Le PADD se voit ensuite d\u00e9clin\u00e9 en deux volets qui le pr\u00e9cisent selon deux modalit\u00e9s bien diff\u00e9rentes de planification. Le premier volet est issu de la pi\u00e8ce \u201cOrientations d\u2019Am\u00e9nagement et de Programmation\u201d (OAP), il d\u00e9finit un ensemble de principes constitu\u00e9s autour de secteurs identifi\u00e9s dans la ville et associ\u00e9s \u00e0 des objectifs tels que \u201ccr\u00e9er un nouveau parc urbain de grande ampleur\u201d ou encore \u201cMettre en valeur l'agriculture urbaine en y consacrant une partie de la Plaine de Montceleux\u201d (p. 7). Les OAP correspondent ainsi \u00e0 une approche relevant de la planification par la formulation de projets qui fixent des objectifs sans pour autant s\u2019impliquer dans les modalit\u00e9s de leur mise en \u0153uvre \u2013 on pourrait qualifier ce premier volet d\u2019un urbanisme par orientation \u2013 et appellent les plans immobiliers futurs \u00e0 justifier de leur \u201ccompatibilit\u00e9\u201d avec ces derniers.<\/p><p>Le second volet de la r\u00e9glementation port\u00e9e par le PLU est un r\u00e8glement zon\u00e9 encadrant juridiquement tous les projets immobiliers \u00e0 venir \u00e0 Sevran. Il prend la forme d\u2019une carte d\u00e9coupant l\u2019espace de la commune en quelques dizaines de zones cat\u00e9goris\u00e9es selon leur destination fonctionnelle et leur degr\u00e9 de densit\u00e9 urbaine souhait\u00e9 : UcV pour \u201cUrbaine Centre Ville\u201d ou encore UV pour \u201cUrbaine Verte\u201d par exemple. Un r\u00e8glement tr\u00e8s pr\u00e9cis est associ\u00e9 \u00e0 chaque zone pour d\u00e9finir les interdictions et les permissions qui seront par la suite opposables aux demandes de permis de construire. Il correspond donc \u00e0 une approche r\u00e9glementaire de l\u2019urbanisme, qui exige des permis de construire d\u2019\u00eatre conformes avec le r\u00e8glement sp\u00e9cifique associ\u00e9 \u00e0 la localisation de chaque nouveau projet immobilier.<\/p><p>Dans le cadre du plan de zonage du PLU, la plaine se voit scind\u00e9e en deux secteurs aux r\u00e9glementations distinctes. La partie ouest est qualifi\u00e9e en zone \u201cNaturelle Arc Paysager\u201d (NaP) et deux autres portions de la plaine, au sud et \u00e0 l\u2019est, sont class\u00e9es en zone \u201cUrbaine Verte\u201d (Uv). La zone Uv\u00a0 est une zone autorisant tout type d\u2019urbanisation except\u00e9 les constructions industrielles, mais limitant l\u00e9g\u00e8rement le degr\u00e9 d\u2019urbanisation : elle limite l\u2019emprise au sol des constructions \u00e0 50% des parcelles, la hauteur des b\u00e2timents \u00e0 quinze m\u00e8tres, sans pour autant r\u00e9glementer le coefficient d\u2019occupation des sols(note:\u00a0Le COS repr\u00e9sente la surface de plancher constructible par m\u00e8tre carr\u00e9 d\u2019un terrain donn\u00e9. Il est donc proportionnel \u00e0 l\u2019emprise au sol des b\u00e2timents ainsi qu\u2019au nombre d\u2019\u00e9tages. Il constitue en cela un indicateur crucial pour calculer ou encadrer la densit\u00e9 urbaine.). La zone NaP, quant \u00e0 elle, interdit toute construction \u201c\u00e0 usage d\u2019habitation, d\u2019artisanat, d\u2019industrie et de commerces\u201d mais autorise la construction d\u2019\u00e9quipements collectifs et de terrains sportifs.<\/p>"},"id":"105f25c5-3e75-47c1-9a3b-4e7e7b331e6c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/gRACxiWBvJjhB2Dp"],"src":"","alt":"PLU 2015. Pi\u00e8ce 4, Plan de zonage.","caption":"<em>PLU 2015. Pi\u00e8ce 4, Plan de zonage.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"10b37fe7-be0e-40c2-958d-82bb72b1565b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Pourquoi la plaine se trouve-t-elle ainsi dissoci\u00e9e ? La pi\u00e8ce \u201cjustification de la r\u00e8gle\u201d (1e) s\u2019appuie sur des arguments \u00e0 la fois \u201cinternalistes\u201d, soulignant le caract\u00e8re obsol\u00e8te et inadapt\u00e9 du traitement r\u00e9glementaire de la plaine par le pr\u00e9c\u00e9dent PLU, et des arguments \u201cexternalistes\u201d, li\u00e9s au nouveau plan d\u2019am\u00e9nagement formul\u00e9 aux niveaux communal, intercommunal et r\u00e9gional. Les premi\u00e8res justifications se font dans le sens d\u2019une mise en conformit\u00e9 du statut de la plaine, alors encore occup\u00e9e en partie par une exploitation agricole, en contradiction avec la r\u00e9glementation urbanistique \u00e9tablie par le pr\u00e9c\u00e9dent PLU de 2006 : <br><code>[...] la zone AU localis\u00e9e sur les terrains de Montceleux a disparu au profit de la zone N en grande partie et d'une zone U sur les franges.<br>La ville ne pr\u00e9sente pas de zones agricoles telles que propos\u00e9es par le Code de l\u2019Urbanisme. Il faut toutefois souligner que les terrains de Montceleux accueillent de fa\u00e7on pr\u00e9caire une exploitation agricole, en l'attente d'un projet d'urbanisation, suite \u00e0 la dotation de ces terrains par l'\u00c9tat \u00e0 l'EPA Plaine de France. Cet usage d'agriculture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re extensive a vocation \u00e0 dispara\u00eetre. [...]\u00bb.<\/code><\/p><p>Le zonage se voit donc justifi\u00e9 comme une \u201cclarification du statut des terrains de la plaine Montceleux\u201d (1e p. 48), anciennement class\u00e9 en zone \u00e0 urbaniser, c\u2019est-\u00e0-dire en attente d\u2019\u00e9quipement pour la construction de nouveaux b\u00e2timents dans le secteur. Pour op\u00e9rer cette clarification, le PLU de 2015 d\u00e9finit sur l\u2019ensemble de la commune un statut de \u201czone urbaine verte\u201d (UV) concernant \u201cdes terrains en friche dont le PLU encourage le renouvellement\u201d (p. 20), comme la plaine Montceleux mais aussi les friches Kodak et d\u2019autres r\u00e9serves fonci\u00e8res non valoris\u00e9es. Avec la cr\u00e9ation de cette nouvelle cat\u00e9gorie juridique, il s\u2019agit d\u2019investir ces lieux avec des \u201cimmeubles collectifs peu consommateurs d\u2019espace au sol et ordonn\u00e9s selon des trames urbaines fortes, autour desquels doivent \u00eatre am\u00e9nag\u00e9s de grands espaces plant\u00e9s\u201d. Les logements repr\u00e9sentent un enjeu important\u00a0 (1e p. 18) :<code>La zone [UV] a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux franges des terrains de Montceleux, dans la continuit\u00e9 du zonage du secteur dit \u00ab des 3 hectares \u00bb pour permettre la construction de nouveaux logements afin de r\u00e9pondre aux objectifs de la TOL, tout en conservant le caract\u00e8re paysag\u00e9 de la zone et en assurant une continuit\u00e9 avec le caract\u00e8re pavillonnaire des quartiers voisins.<\/code><\/p><p>L\u2019autre partie de la plaine est\u00a0 qualifi\u00e9e comme un secteur \u201cNaturel Arc Paysager\u201d,\u00a0 un type de zone r\u00e9glementaire \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9vision du PLU. L\u2019arc paysager est une figure m\u00e9taphorique et un principe d\u2019am\u00e9nagement propos\u00e9s par l\u2019agence d\u2019urbanisme LIN afin de mettre en \u0153uvre une \u201ccha\u00eene de parcs\u201d dans l\u2019est de la Seine-Saint-Denis(note:L\u2019arc paysager est cens\u00e9 connecter \u201cle parc d\u00e9partemental du Sausset, le parc Ballanger, le terrain de Montceleux, le parc forestier d\u00e9partemental de la Poudrerie, les berges du canal de l\u2019Ourcq, le bois de Bernouille et le coteau de l\u2019Aulnoye, la for\u00eat r\u00e9gionale de Bondy, le parc d\u00e9partemental de la Fosse Maussoin, le parc Jean-Pierre Jousseaume, le parc arboretum de Montfermeil et l\u2019aqueduc de la Dhuys\u201d (CDT p.46)). La mise en relation de ces lieux sous la forme d\u2019un espace continu entend favoriser la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, cr\u00e9er des liaisons pi\u00e9tonnes et cyclables et marier des qualit\u00e9s paysag\u00e8res existantes avec des activit\u00e9s sportives et de loisir.<\/p><p>Le classement de l\u2019est de la plaine Montceleux en zone NAP prend sens car il est \u00e9galement attribu\u00e9 au parc de la Poudrerie qui se situe \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 sud. On voit \u00e9galement les limites du zonage communal vis-\u00e0-vis de strat\u00e9gies plus globales, dans la mesure le document ne permet pas de statuer sur la continuation de l\u2019arc paysager au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re administrative avec Villepinte, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord de la plaine.<\/p>"},"id":"b9c39da9-4a13-4b93-a1ed-cebd639f361c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Penser en zones"},"id":"699a2f87-f9e3-4e55-9895-ee856c2f366a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>La plaine Montceleux se voit ainsi une premi\u00e8re fois requalifi\u00e9e en deux nouvelles typologies d\u2019espace tout en la connectant \u00e0 d\u2019autres. Ce traitement applique \u00e0 la plaine la\u00a0 m\u00e9thodologie du zonage, caract\u00e9ristique de l\u2019urbanisme moderne. Cette pratique du zonage urbanistique a \u00e9t\u00e9, d\u00e8s ses d\u00e9buts, fortement li\u00e9e \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, dans la mesure o\u00f9 elle permet aux investisseurs de se projeter dans des pr\u00e9visions stables du futur de la ville tout en contr\u00f4lant le type de projets immobiliers \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00eatre accueillis sur le territoire, et ainsi r\u00e9pondre aux strat\u00e9gies mises en place par les pouvoirs publics. Le zonage permet ainsi de connecter un plan global avec les plans locaux tiers lui succ\u00e9dant, et fait en cela office de technologie de coordination entre diff\u00e9rentes \u00e9chelles spatiales et temporelles. En condensant en un seul objet l\u2019espace, le temps et la loi, le zonage est selon l\u2019architecte Franco Mancuso un \u201cinstrument de type administratif et urbanistique qui sert fondamentalement \u00e0 la r\u00e9glementation de l'activit\u00e9 immobili\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur des limites de la ville\u201d et permet de transformer la ville en une \"structure logique pr\u00e9visible\" (p. 23) \u00e0 m\u00eame de permettre l\u2019organisation des acteurs.<\/p><p>Le zonage n\u2019est cependant pas qu\u2019un outil d\u2019administration de l\u2019espace urbain et d\u2019articulation avec les porteurs de projets immobiliers, il est aussi associ\u00e9 \u00e0 une mani\u00e8re de penser la ville dans son rapport \u00e0 l\u2019espace. Dans l\u2019histoire de l\u2019urbanisme moderne, la Charte d\u2019Ath\u00e8nes, l\u2019un des textes les plus influents de l\u2019approche moderniste de l\u2019urbanisme, r\u00e9dig\u00e9 en 1933 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019architecte Le Corbusier, consacre le zonage comme l\u2019expression m\u00e9thodologique par excellence d\u2019une approche fonctionnelle de la cit\u00e9. Cette approche consiste \u00e0 penser l\u2019espace urbain en termes de fonctions (logement, loisir, production\u2026) et d\u2019utiliser le dessin urbanistique pour r\u00e9partir de mani\u00e8re rationnelle chacune de ces fonctions dans les \u00e9tendues g\u00e9om\u00e9triques constituant ensemble l\u2019espace urbain. L\u2019urbanisme par zonage se pr\u00e9sente alors comme la quintessence de la recherche de ma\u00eetrise totale et formelle de l\u2019espace \u2013 et de ce qu\u2019il contient. \u00c0 ce titre, dans l\u2019ouvrage <em>Des images pour agir. Le visuel en urbanisme<\/em>, le g\u00e9ographe Ola S\u00f6derstr\u00f6m d\u00e9crit l\u2019invention du plan de zonage comme le moyen de transformer l\u2019urbanisme en une pratique de \u201claboratoire\u201d permettant, \u00e0 travers la confection des cartes de diagnostic puis des plans de zones, de proc\u00e9der \u00e0 l\u2019examen \u00e0 distance d\u2019une inscription du monde per\u00e7ue comme objective (dans les cartes statistiques) ; puis de combiner une s\u00e9rie de telles inscriptions dans \"une simplification\/sch\u00e9matisation de l'information fournie par l'observation de cette combinaison \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une nouvelle repr\u00e9sentation : le plan de zone\" (p. 57).<\/p><p>L\u2019approche par zonage, outre ses dimensions administratives et \u00e9conomiques, est donc \u00e9galement une technologie de mise \u00e0 distance et d\u2019abstraction de la ville, qui permet \u00e0 ses concepteurs de s\u2019assurer d\u2019un contr\u00f4le plus important sur une grande \u00e9tendue d\u2019espace depuis un centre de calcul et d\u2019op\u00e9ration ind\u00e9pendant de l\u2019espace urbain tel qu\u2019il est v\u00e9cu. Cela a des cons\u00e9quences \u00e0 la fois sur le type de ville produite par la planification urbanistique et sur les relations de pouvoirs entre les concepteurs des plans de zonage et les habitant\u00b7es des \u201czones\u201d ainsi d\u00e9finies.<\/p><p>L\u2019urbanisme par dessin de plans de zones a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9currente depuis sa cr\u00e9ation tant sur la typologie de villes r\u00e9sultant de son approche m\u00e9thodologique que sur les proc\u00e9dures et relations sociales qu\u2019il \u00e9tablit dans la production de la ville. La logique de zonage favoriserait ainsi une approche monofonctionnelle de l\u2019espace qui r\u00e9duirait la capacit\u00e9 des villes \u00e0 appr\u00e9hender toute la complexit\u00e9 des usages sociaux de l\u2019espace urbain qui brouillent la s\u00e9paration entre des pratiques comme l\u2019habitat, le loisir ou le travail. Par ailleurs, pour l\u2019anthropologue anarchiste James C. Scott, l\u2019approche fonctionnelle de l\u2019am\u00e9nagement port\u00e9e par les plans de zonage conduit tendanciellement \u00e0 une hi\u00e9rarchisation des espaces et favorise les logiques articulant un centre et des p\u00e9riph\u00e9ries.\u00a0<\/p><p>On pourrait \u00e9galement ajouter que tous les ph\u00e9nom\u00e8nes spatiaux \u2013 existants et \u00e0 pr\u00e9server, ou nouveaux \u00e0 inventer \u2013 ne sont pas \u00e9gaux devant les plans de zone. Pour les g\u00e9ographes Lussault &amp; Levy, certains lieux tels que les espaces vides, les lieux aux pratiques entrem\u00eal\u00e9es et autres zones de transition, se voient \u201cmal trait\u00e9s et maltrait\u00e9s\u201d par leur prise en charge cartographique (p. 131), et donc par les plans de zone a fortiori. Ainsi par exemple des questions paysag\u00e8res, dont on a montr\u00e9 qu\u2019elles \u00e9taient difficiles \u00e0 penser correctement dans le cas du projet \u201cd\u2019Arc Paysager\u201d de l\u2019Est Seine-Saint-Denis. \u00c0 ce titre, dans l\u2019article \u201cLe plan local d\u2019urbanisme fran\u00e7ais : un instrument orient\u00e9 de p\u00e9dagogie citoyenne du paysage\u201d, les chercheurs en g\u00e9ographie et en droit de l\u2019urbanisme Mathieu Gigot et Arnaud de Lajartre remarquent que \u201cla notion de paysage est scind\u00e9e en plusieurs acceptions selon les articles du r\u00e8glement\u201d dans les PLU qu\u2019ils ont \u00e9tudi\u00e9, et que le droit \u201cdur\u201d est par ailleurs peu performant pour traduire les enjeux du paysage en g\u00e9n\u00e9ral dans les r\u00e8gles de droit appliqu\u00e9es aux projets d\u2019am\u00e9nagement \u00e0 travers le m\u00e9canisme des permis de construire.<\/p><p>Sur le plan des proc\u00e9dures de conception et des relations entre les plans et leur ex\u00e9cution, la r\u00e9alisation d\u2019un plan de zonage fait \u00e9galement probl\u00e8me : James C. Scott en appelle au travail de la philosophe et militante Jane Jacobs, qui dans le courant du XX\u00e8me si\u00e8cle s\u2019est attel\u00e9e \u00e0 une critique cinglante de l\u2019approche moderniste de l\u2019espace. Elle critique la dimension autoritaire de l\u2019approche fonctionnelle de la ville et son incapacit\u00e9 \u00e0 se rendre sensible aux pratiques effectives qui font la vie sociale urbaine, dans toute leur complexit\u00e9 et leur versatilit\u00e9.<\/p><p>\u00c0 ce titre, on trouve \u00e0 la page 79 de la pi\u00e8ce 1a du PLU l\u2019expression d\u2019\u201despaces dilemmes\u201d pour d\u00e9signer des espaces publics dont la fonctionnalit\u00e9 a gliss\u00e9 par rapport \u00e0 leur attribution initiale (par exemple, un parking abandonn\u00e9 en tant que zone de stationnement et qui a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par la v\u00e9g\u00e9tation). M\u00eame si elle n\u2019est pas incluse dans la d\u00e9signation d\u2019espace dilemme dans la partie du document en question, la plaine Montceleux semble bien relever d\u2019un tel statut d\u2019ind\u00e9termination probl\u00e9matique pour la planification, du fait de son \u00e9tat de zone \u00e0 urbaniser r\u00e9investie d\u2019une fonction agricole \u201cafin d\u2019\u00e9viter les occupations illicites\u201d (1e p. 46). Mettant dans son \u00e9tat actuel en difficult\u00e9 les typologies bien ordonn\u00e9es requises pour un formatage juridique de l\u2019espace \u00e0 travers le plan de zone, la plaine est presque naturellement \u201cni\u00e9e\u201d par ce dernier dans le PLU qui la re-probl\u00e9matise dans un nouveau cadre effa\u00e7ant son ambigu\u00eft\u00e9 fonctionnelle.<\/p><p>Bien que les probl\u00e9matiques de l\u2019approche de l\u2019espace par zonage se retrouvent dans le cas de Sevran, il serait caricatural de r\u00e9duire l\u2019approche de la planification mise en \u0153uvre dans le PLU \u00e0 une conception moderniste similaire \u00e0 celle qui animait les promoteurs du plan de zonage au cours du XX\u00e8me \u00a0si\u00e8cle, et ainsi de lui appliquer toutes les objections qui ont \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9es aux plans de zonage par le pass\u00e9. Sur le registre des mod\u00e8les d\u00e9cisionnels, la fabrique contemporaine de l\u2019urbanisme dans laquelle s\u2019inscrit le PLU, ancr\u00e9e dans les principes de d\u00e9centralisation et de concertation qui distribuent les centres de d\u00e9cisions \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles politiques, les expose, m\u00eame partiellement, \u00e0 la recherche d\u2019un meilleur \u00e9quilibre d\u00e9mocratique via l\u2019implication d\u2019une diversit\u00e9 d\u2019\u00e9lu\u00b7es ainsi que de l\u2019organisation d\u2019enqu\u00eates publiques.<\/p>"},"id":"6e9c8920-23d9-4212-87a6-4380d0eee254","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Encadrer ou orienter"},"id":"eb72833f-78ee-48df-8881-6bf86d8a9ecb","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Par ailleurs, la partie r\u00e9glementaire du PLU se voit \u00e9galement enrichie par les OAP qui constituent une autre approche de la planification du d\u00e9veloppement urbain de la commune de Sevran et auxquelles il faut pr\u00eater attention pour comprendre pourquoi la plaine se voit \u201cbiff\u00e9e\u201d par le nouveau plan de zone qui la d\u00e9coupe en entit\u00e9s distinctes. Dans l\u2019autre partie r\u00e9glementaire du PLU, la plaine Montceleux est au c\u0153ur de l\u2019OAP n\u00b02 qui propose de la diviser en un parc urbain et un \u201cpotentiel centre nautique\u201d. Les principes \u00e9nonc\u00e9s pour encadrer\u00a0 son \u00e9volution sont\u00a0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u201cnouveau parc urbain de grande ampleur\u201d d\u00e9di\u00e9 \u00e0 \u201cde multiples activit\u00e9s sportives et de plein air\u201d, l\u2019am\u00e9lioration de la desserte du site et de sa capacit\u00e9 \u00e0 relier les quartiers environnants (la liaison entre les deux futures gares du Grand Paris Express au Nord et au Sud du parc n\u2019est pas explicitement mentionn\u00e9e, mais on la devine), ainsi que le \u201cd\u00e9veloppement des fonctions urbaines sur les lisi\u00e8res\u201d par des constructions de hauteur limit\u00e9e\u201d via l\u2019encouragement de nouveaux \u00e9quipements.<\/p><p>Le texte de cette OAP \u201cPlaine de Montceleux \u2013 Terre de Sport\u201d est par ailleurs associ\u00e9 \u00e0 une carte con\u00e7ue par l\u2019agence LIN qui pr\u00e9visualise de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise ce que pourrait devenir l\u2019espace une fois les objectifs de l\u2019OAP remplis. La relative pr\u00e9cision de cette carte mat\u00e9rialise le mode de planification tr\u00e8s sp\u00e9cial de l\u2019OAP dans la mesure o\u00f9 il consiste \u00e0 fixer des objectifs d\u2019am\u00e9nagement quasiment op\u00e9rationnels sans pour autant contraindre ou engager directement la commune sur la r\u00e9alisation effective des objectifs d\u00e9crits. La carte ainsi produite nous propose une \u201ctexture de futur\u201d complexe qui associe la projection d\u2019am\u00e9nagements \u00e0 la fois concrets et fictionnels, mais respectant le cadre\u00a0 d\u2019objectifs juridiquement contraignants. Les OAP, rendus obligatoires \u00e0 partir de 2010 par la loi ENE, correspondent \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019un urbanisme par projet qui connecte le PLU \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019autres documents et dispositifs op\u00e9rationnels, comme la ZAC, avec lesquels il dialogue de mani\u00e8re plus ou moins lisible.<\/p>"},"id":"9aa1d3e3-43e7-4dbc-8aa1-eeefa83d1996","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/7oqmrs6Q9SM6dl20"],"src":"","alt":"PLU 2015, pi\u00e8ce 3 (OAP). Carte de projection de l\u2019OAP \u201cPlaine Montceleux - Terre de sport\u201d, p. 8-9. Agence LIN.","caption":"<em>PLU 2015, pi\u00e8ce 3 (OAP). Carte de projection de l\u2019OAP \u201cPlaine Montceleux - Terre de sport\u201d, p. 8-9. Agence LIN.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"3cebe4ee-f9a4-487e-a4d0-bacf062b76e7","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>La technologie juridique des OAP induit n\u00e9cessairement une mise en relation du PLU avec d\u2019autres documents administratifs d\u2019\u00e9chelle plus globale. Il r\u00e9pond en effet \u00e0 une probl\u00e9matique complexe pour la commune : elle doit s\u2019int\u00e9grer dans les plans d\u2019am\u00e9nagement d\u2019\u00e9chelon \u201csup\u00e9rieur\u201d (CDT, SDRIF, etc.) tout en gardant une certaine souverainet\u00e9 dans l\u2019appr\u00e9hension de la coh\u00e9rence et de la pertinence des propositions d\u2019am\u00e9nagement vis-\u00e0-vis de ses besoins propres. L\u2019OAP contribue \u00e0 traiter cette questionen permettant \u00e0 la commune de garder la main sur son am\u00e9nagement (puisque c\u2019est elle qui appr\u00e9cie la compatibilit\u00e9 des futurs projets immobiliers priv\u00e9s ou publics avec son PLU) tout en la conduisant \u00e0 se mettre en coh\u00e9rence avec d\u2019autres niveaux et modalit\u00e9s de gouvernement de l\u2019espace.<\/p><p>En tant que technologie d\u2019urbanisme, l\u2019OAP peut \u00eatre questionn\u00e9e dans sa capacit\u00e9 \u00e0 effectivement participer d\u2019un mode de planification de la ville intelligible pour les porteurs de projets immobiliers tiers. Il donne un plus grand pouvoir aux instances politiques locales en leur laissant une marge d\u2019interpr\u00e9tation relativement grande pour accepter ou refuser des permis en fonction de leur compatibilit\u00e9 avec les orientations plus ou moins pr\u00e9cises des OAP.\u00a0 Le plan de zone, par contraste, plus explicite et univoque, conf\u00e8re au PLU une valeur plus forte et favorise la lisibilit\u00e9 des conditions de gouvernement de l\u2019espace, bien qu\u2019il soit moins \u00e9labor\u00e9 et davantage \u201crigide\u201d dans son articulation entre d\u00e9cisions politiques et cadrage juridique. Ainsi, les approches par projet mat\u00e9rialis\u00e9es par les OAP rendent le PLU d\u00e9pendant d\u2019un ensemble de documents et de plans \u201cparall\u00e8les\u201d auxquels ce dernier est li\u00e9, ce qui favorise son obsolescence (l\u2019\u00e9chec des plans \u201cparall\u00e8les\u201d rendant caduque le plan du PLU) mais questionne aussi sa capacit\u00e9 \u00e0 rendre compte de ses enjeux une fois soumis \u00e0 l\u2019approbation et la concertation avec les habitant\u00b7es. Les plans construits par le PLU sont donc peut-\u00eatre motiv\u00e9s tout autant par la poursuite des r\u00e9sultats qu\u2019ils entendent produire dans l\u2019espace physique v\u00e9cu que par la r\u00e9solution des complexes probl\u00e8mes de gouvernance induits par la d\u00e9centralisation de la planification urbaine et l\u2019\u00e9mergence d\u2019un urbanisme par projet.<\/p><p>L\u00e0 encore, la question du paysage nous permet de voir comment le PLU op\u00e8re comme un m\u00e9diateur dans la n\u00e9gociation des \u00e9chelles de planification de l\u2019espace urbain. Au sein de l\u2019OAP \u201cPlaine de Montceleux \u2013 Terre de Sport\u201d, on lit que \u201cles terrains de Montceleux, anciennement en zone \u201c\u00c0 Urbaniser\u201d, passent en zone Naturelle \u201cTerre d\u2019Avenir\u201d pour leur partie centrale et en zone UV [urbaine verte] pour leurs lisi\u00e8res dans le but de les inscrire dans la trame verte et bleue r\u00e9gionale et mettre en \u0153uvre l\u2019Arc paysager.\u201d Ailleurs, dans la partie 1c du rapport, c\u2019est la mise en coh\u00e9rence du PLU avec les lois nationales et europ\u00e9ennes (notamment le dispositif Natura 2000), le SDRIF, le CDT, le SRCE, et l\u2019exigence de rendre ces \u00e9chelles de planification compatibles, qui justifient l\u2019int\u00e9gration de la plaine Montceleux dans \u201cl\u2019arc paysager\u201d.<\/p><p>Si les OAP permettent d\u2019accorder le projet d\u2019am\u00e9nagement municipal avec les documents \u201camont\u201d encadrant sa fabrication, elles jouent \u00e9galement bien s\u00fbr un r\u00f4le central dans les jeux de coordination et de pouvoir qui les lient aux documents \u201caval\u201d que sont les demandes de permis de construire et les ZAC. Le cadre l\u00e9gal propos\u00e9 par le PLU pour la plaine Montceleux tente de trouver un compromis entre la pr\u00e9vision r\u00e9glement\u00e9e des am\u00e9nagements \u00e0 venir et l\u2019accueil d\u2019initiatives tierces. Ce faisant, le plan que constitue le PLU est aussi le cadre d\u2019une s\u00e9rie de plans \u00e0 venir qu\u2019il anticipe et pr\u00e9forme, tout autant qu\u2019il est lui-m\u00eame en partie pr\u00e9form\u00e9 par les lois, sch\u00e9mas directeurs et plans pass\u00e9s qui lui pr\u00e9existent et avec lesquels il doit composer. Le plan est donc \u00e0 la fois le r\u00e9sultat d\u2019une \u00e9preuve de gouvernement et le format de plans futurs. Ce faisant, il agit comme le m\u00e9diateur entre de nombreuses structures bureaucratiques et des documents existant ou \u00e0 venir. Malgr\u00e9 sa non-r\u00e9alisation, le projet \u201cSevran Terre d\u2019Avenir\u201d, oriente et conditionne le devenir de la plaine Montceleux. Il poss\u00e8de une \u00ab existence documentaire \u00bb(note:\u00a0Voir son article \u201cArtefacts urbanistiques en p\u00e9riph\u00e9rie de Rio de Janeiro : la technologie du lotissement\u201d.), pour reprendre le concept de l\u2019anthropologue Thomas Cortado, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il fait exister des constructions et des am\u00e9nagements physiques avant m\u00eame qu\u2019ils soient construits. Cette existence documentaire agissante est fortement tributaire du format de planification adopt\u00e9, qui favorise certaines coop\u00e9rations et certains avenirs et en complique d\u2019autres.<\/p><p>Les plans ne sont donc pas uniquement porteurs de repr\u00e9sentations futures, ils agissent aussi comme des m\u00e9diateurs entre les pouvoirs politiques, les administrations et les habitant\u00b7es, constitu\u00e9\u00b7es en collectifs ou non. L\u2019ensemble des documents urbanistiques proc\u00e8dent, selon l\u2019anthropologue Matthew Hull, d\u2019un \u201cspectre documentaire\u201d(note:Voir l\u2019enqu\u00eate de terrain sur la gestion administrative de la ville d\u2019Islamabad au Pakistan intitul\u00e9e \u201cGovernment of Paper\u201d.) qui connecte de proche en proche l'administration des espaces urbains \u00e0 leurs habitant\u00b7es. Pour Hull, les cartes sont utiles aux acteurs de la ville tout autant pour le plan g\u00e9n\u00e9ral qu'elles repr\u00e9sentent que pour les relations techniques et proc\u00e9durales qu\u2019elles entretiennent avec ce qui fait la cit\u00e9. Les plans servent donc tout autant \u00e0 se projeter dans le futur qu\u2019\u00e0 relier, de fa\u00e7on parfois conflictuelle, les diff\u00e9rents acteurs de l\u2019espace urbain.\u00a0<\/p><p>Selon cette perspective, les documents et les plans, notamment de zonage, de la plaine Montceleux ne prennent leur sens que dans leur mise en relation avec d\u2019autres documents et d\u2019autres plans. C\u2019est l\u2019ensemble des documents et leur agencement qui permet de faire \u201csignifier\u201d les diff\u00e9rentes cartes de mani\u00e8re plus ou moins polys\u00e9mique et de leur donner plus ou moins de force. Ainsi, les documents qui font exister les plans, au premier rang desquels les cartes, sont \u00e0 la fois le terrain et les enjeux d\u2019une bataille de signification dont d\u00e9pend le succ\u00e8s du plan : il s\u2019agit d\u2019aligner l\u2019interpr\u00e9tation du plan, parmi d\u2019autres possibles, avec le projet d\u00e9fendu. Dans le cas de la plaine Montceleux, on a vu comment ses repr\u00e9sentations dans le PLU de 2015 ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es pour justifier le projet de ZAC, au centre de la confection de ce document. Per\u00e7ues de cette mani\u00e8re, les cartes du PLU peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es comme une offensive visant \u00e0 stabiliser un sens unique pour le lieu, celui selon lequel la plaine n\u2019existe pas en tant que telle, ou plut\u00f4t qu\u2019elle ne peut l\u00e9gitimement exister qu\u2019en tant que partie de plans \u00e0 venir.<\/p><p>Ainsi, les documents graphiques du PLU op\u00e8rent comme des technologies de coordination qui permettent, comme l\u2019\u00e9crit Thomas Cortado, de \u201cr\u00e9soudre des probl\u00e8mes pratiques de gouvernement\u201d en faisant le lien entre diff\u00e9rents collectifs et organisations politiques et bureaucratiques. C\u2019est dans cette <em>\u00e9preuve de coordination<\/em> par la planification que la plaine Montceleux se voit \u201cdite\u201d par les plans qui la concernent. Son existence documentaire\u00a0 trouve alors sa raison d\u2019\u00eatre dans la r\u00e9solution de probl\u00e8mes de gouvernement et d\u2019am\u00e9nagement par la projection de futurs h\u00e9t\u00e9roclites.<\/p>"},"id":"143d071a-0f56-453d-a9c0-a338bc82ed7e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Conclusion : multiplier les plans"},"id":"ee0e1fa9-1eaa-46ef-9241-22a5ee7b2a8d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>La plaine Montceleux est pleine de plans. Plans pass\u00e9s, pr\u00e9sents au moment o\u00f9 sont \u00e9crites ces lignes, \u00e0 venir tr\u00e8s probablement. L\u2019absence prolong\u00e9e d\u2019utilisation stabilis\u00e9e des terrains de la plaine est li\u00e9e \u00e0 cette multiplication des plans. Elle a provoqu\u00e9 une saturation d\u2019aspirations, de projets et de programmes d\u2019action qui ont paradoxalement pr\u00e9serv\u00e9 le lieu de tout am\u00e9nagement. C\u2019est comme si la prolif\u00e9ration des fant\u00f4mes de papier cr\u00e9\u00e9s par les plans (l\u2019autoroute, le stade de rugby, la piscine \u00e0 vague de surf, le parc urbain muni d\u2019\u00e9quipements sportifs, etc.) avait r\u00e9ussi \u00e0 occuper effectivement l\u2019espace. Ainsi, les plans sont des absences qui participent au pr\u00e9sent : \u201cvivants\u201d, ils recouvrent l\u2019existant de l\u2019ombre de ce qui vient, voilant nos yeux de leurs puissantes visions au d\u00e9triment de ce qu\u2019il y aurait \u00e0 voir dans le d\u00e9j\u00e0-l\u00e0. Morts \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire inachev\u00e9s, abandonn\u00e9s, ou r\u00e9alis\u00e9s \u2014, ils saturent l\u2019atmosph\u00e8re du mode d\u2019existence ambigu d\u2019un avenir appartenant au pass\u00e9. Si les plans peuvent \u00eatre abandonn\u00e9s \u2013 et ils le sont souvent \u2013, ils n\u2019abandonnent pas si facilement les lieux.<\/p><p>On l\u2019a vu dans ce chapitre, les plans agissent sur notre perception de la plaine Montceleux. Confront\u00e9s \u00e0 des existants qu\u2019ils sont tenus de prendre plus ou moins en compte, ne serait-ce que pour justifier de la suppos\u00e9e insignifiance permettant de leur substituer un avenir meilleur, ils proposent une description ambigu\u00eb de territoires dans laquelle la repr\u00e9sentation de ce qui est l\u00e0 se m\u00e9lange avec celle de ce qui pourrait, devrait ou aurait le droit d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avenir. Les plans sont des outils de description d\u00e9formante d\u2019un lieu tel qu\u2019il est vu par ceux qui projettent de le transformer. En vertu de leur capacit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter simultan\u00e9ment le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et toute une palette de futurs, ils multiplient les possibles tout autant qu\u2019ils remettent en question le r\u00e9el. Que garder ? Que d\u00e9truire ? Que transformer ? Faire un plan, c\u2019est se livrer \u00e0 une entreprise consistant \u00e0 inventorier et \u00e9num\u00e9rer ce qui est l\u00e0, en hi\u00e9rarchiser l\u2019importance au vu d\u2019enjeux pr\u00e9alablement d\u00e9finis et pr\u00e9voir les \u00e9volutions de cet existant.<\/p><p>M\u00eame non r\u00e9alis\u00e9s, les plans agissent. Ils forment les regards et orientent les pratiques, ne serait-ce que pour emp\u00eacher leurs concurrents de venir perturber leur rigide et fragile engagement dans l\u2019avenir. Ils provoquent des r\u00e9actions, suscitant controverses ou d\u00e9bats anim\u00e9s. Ils probl\u00e9matisent l\u2019espace urbain selon les difficult\u00e9s qu\u2019ils entendent r\u00e9soudre et cadrent les enjeux des discussions par le prisme qu\u2019ils ont construit pour justifier de leur l\u00e9gitimit\u00e9. M\u00eame rejet\u00e9s, ils hantent les plans qui les suivent de leur empreinte. Chaque plan, tous les plans, jouent donc dans l\u2019existence des lieux sur lesquels ils portent.<\/p><p>Les plans, on l\u2019a vu, existent mat\u00e9riellement \u00e0 travers des r\u00e9seaux de documents, au premier rang desquels des cartes. Ces derni\u00e8res participent aussi du trouble entre ce qui est l\u00e0 et ce qui pourrait y \u00eatre. Elles agissent elles aussi sur nos actions. Car les cartes sont orient\u00e9es dans un double sens : tout comme elles nous servent \u00e0 orienter nos d\u00e9placements dans l\u2019espace pour aller du nord vers le sud, de l\u2019ouest vers l\u2019est, elles permettent d\u2019orienter nos <em>actions<\/em> collectives, construisant un syst\u00e8me de coordonn\u00e9es dans lequel nous nous rep\u00e9rons pour d\u00e9finir les options qui sont \u00e0 notre disposition pour transformer notre milieu. Ce chapitre cherche aussi \u00e0 donner des outils pour se mettre en capacit\u00e9 de rep\u00e9rer ce qui nous oriente dans les cartes qui nous sont pr\u00e9sent\u00e9es et que nous produisons, pour mieux saisir les espaces que nous habitons ou pourrions habiter.<\/p><p>Dans l\u2019am\u00e9nagement de l\u2019espace des villes modernes, le travail de la cartographie op\u00e8re un r\u00f4le paradoxal : tout en permettant de rendre intelligible et d\u2019organiser le d\u00e9veloppement urbain comme un bien public \u2013 car il cherche \u00e0 contenir le chaos que produirait l\u2019abandon de l\u2019espace aux int\u00e9r\u00eats particuliers, celui des sp\u00e9culateurs fonciers et des grandes entreprises de construction par exemple \u2013, il contraint bien malgr\u00e9 lui le domaine des possibilit\u00e9s et le d\u00e9roulement des d\u00e9lib\u00e9rations portant sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019espace urbain. La cartographie op\u00e8re toujours un travail implicite de hi\u00e9rarchisation entre les espaces, les int\u00e9r\u00eats et les projets : les \u201cmoyens\u201d formatent in\u00e9luctablement le domaine des \u201cfins\u201d envisag\u00e9es. \u00c0 ce titre, dans son ouvrage sur les outils visuels de l\u2019urbanisme, Ola Sodestrom nous met en garde vis-\u00e0-vis du risque de r\u00e9duire le <em>visible<\/em> au <em>visualisable<\/em>, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 ce qui peut \u00eatre inscrit sur une carte. De la m\u00eame mani\u00e8re que l\u2019expression populaire dit que \u201cpour un marteau tout ressemble \u00e0 un clou\u201d, il faut prendre garde aux m\u00e9thodes d\u2019am\u00e9nagement urbanistiques pour lesquelles \u201ctout lieu ressemblerait \u00e0 une carte\u201d !<\/p><p>Le monde des plans est un monde vu du ciel, n\u00e9cessairement sch\u00e9matique et cat\u00e9gorisant les activit\u00e9s, les individus et les espaces par sa codification graphique. Il est un monde fait de cadres qui mutilent les relations qui d\u00e9bordent leur \u00e9chelle et le point focal qu\u2019ils ont adopt\u00e9. Ainsi, \u00e0 trop penser la plaine comme un plan, \u201cle cadre ordinaire de la carte (quartier, ville ou r\u00e9gion) devient, au fur et \u00e0 mesure, celui mental de son utilisateur\u201d (Odestrom p. 36), et la carte d\u00e9savoue le regard port\u00e9 depuis le sol en r\u00e9duisant notre relation au lieu \u00e0 ses m\u00e9diations n\u00e9cessairement orient\u00e9es.<\/p><p>Dans le m\u00eame temps, nous avons vu la capacit\u00e9 des cartes \u00e0 ouvrir et faire circuler les diff\u00e9rentes formes d\u2019avenir qui habitent l\u2019espace. L\u2019utilisation des statistiques, la projection des am\u00e9nagements possibles, op\u00e8rent alors moins comme les agents d\u2019un verrouillage argumentatif sur une seule solution \u00e0 venir et \u201cobjectivement\u201d meilleure, que comme les points de d\u00e9parts pour des prises multiples pour l\u2019imagination, la discussion et la proposition. En ce sens, Matthew Hull fait remarquer que la vision moderne de l\u2019espace mise en place par des moyens tels que le plan directeur et les r\u00e8glements n\u2019est pas d\u00e9nu\u00e9e d\u2019un certain paradoxe : elle poursuit le r\u00eave d\u2019une vision totalement ma\u00eetris\u00e9e et conceptualis\u00e9e de la ville, tout en \u00e9tant forc\u00e9e, pour poursuivre ce r\u00eave de puret\u00e9 et d\u2019\u00e9vidence abstraite, de multiplier les documents, les \u00e9difices bureaucratiques, les acronymes et les cartes permettant de la faire fonctionner en pratique. Le projet d\u2019une rationalisation de la gestion de l\u2019espace se traduit toujours par la multiplication des m\u00e9diations et donc des prises permettant aux acteurs de formuler des interpr\u00e9tations alternatives, de mettre en place des contre-plans et des contre-discours, de proposer des futurs alternatifs. Aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019heure de la d\u00e9centralisation et de la multiplication des instances d\u00e9mocratiques dans la n\u00e9gociation du d\u00e9veloppement urbain, cette prolif\u00e9ration des documents et des dispositifs de m\u00e9diation n\u2019en est que plus importante, et offre donc d\u2019autant plus d\u2019opportunit\u00e9s pour multiplier les \u201cplans\u201d qui nous permettent de prendre prise sur nos milieux de vie.<\/p><p>Ainsi, la multiplicit\u00e9 des repr\u00e9sentations et des documents qui permet \u00e0 un plan de \u201ctenir\u201d face au flot des protestations, des difficult\u00e9s et des obstacles qu\u2019il rencontre pour \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, est aussi son talon d\u2019Achille, et ce qui fait sa force est aussi la principale menace qui p\u00e8se sur son existence. James Scott, dans <em>L\u2019\u0153il de l\u2019\u00c9tat<\/em>, affirme que, en opposition aux r\u00eaves de transparence et de lisibilit\u00e9 totale des soci\u00e9t\u00e9s modernes, l\u2019illisibilit\u00e9 (des espaces, des populations et de leurs activit\u00e9s) fournit des marges d\u2019autonomie contre les tentatives de contr\u00f4le de la part d\u2019un pouvoir ext\u00e9rieur \u2013 parfois pour le meilleur, au profit d\u2019int\u00e9r\u00eats locaux non pris en compte \u00e0 plus vaste \u00e9chelle, ou parfois pour le pire, au profit d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9go\u00efstes n\u00e9fastes pour le bien commun. Cependant, dans le cas de l\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux et de l\u2019incroyable mille-feuilles que constitue le cadre urbanistique mis en place pour l\u2019av\u00e8nement du Grand Paris, c\u2019est plut\u00f4t la multiplication des dispositifs de mise en lisibilit\u00e9 des diagnostics et des projections qui ouvre l\u2019espace \u00e0 des prises alternatives de la plaine Montceleux. En ce sens, Matthew Hull affirme que les documents administratifs et planificateurs ne servent pas n\u00e9cessairement comme des outils de rationalisation et de contr\u00f4le, mais que c\u2019est leur multiplication qui permet la ruse et le d\u00e9tournement, et finalement peut-\u00eatre, l\u2019invention de nouvelles formes d\u2019appropriation et d\u2019action citoyenne. Cette multiplication des m\u00e9diations et l\u2019ouverture des interpr\u00e9tations qu\u2019elle permet au profit des mobilisations citoyennes s\u2019est particuli\u00e8rement bien illustr\u00e9e dans le destin du projet \u201cSevran Terre d\u2019Avenir\u201d qui sera, \u00e0 la suite du PLU de 2015, l\u2019objet d\u2019une vive controverse conduisant \u00e0 une concertation et \u00e0 l\u2019abandon du projet de transformation de la plaine Montceleux, la maintenant dans son \u00e9tat de \u201cfriche\u201d jusqu\u2019au temps de l\u2019enqu\u00eate dont ce texte issu. Nous nous proposons d\u2019explorer cette autre perspective sur la plaine dans le chapitre suivant.<\/p>"},"id":"952eece5-21ca-4874-82f5-e986d108602e","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: RCB0xHTSt5mggnRh