Title: Ceci est une friche

----

Icone: - file://c0MlMwsRytOrBsmV

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: Un milieu socio-écologique riche
- 
  title: Penser la plaine
- 
  title: Une continuité écologique

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ce chapitre examine la plaine Montceleux comme une friche dans la ville de Sevran. Si on l\u2019observe attentivement, la friche n\u2019est plus un d\u00e9laiss\u00e9 urbain mais un refuge de biodiversit\u00e9, certes ordinaire, mais indispensable au maintien de la trame du vivant, qui lie des humains et des non-humains sur ce territoire composite en transition.<\/p>"},"id":"5b2c97d6-adca-4f57-8fe1-ff6c25be8ff0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Un milieu socio-\u00e9cologique riche"},"id":"1a1970ba-3bd2-415b-84a2-2246df9c5a99","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Rendre remarquable ce que nous observons"},"id":"f6b3dabe-22f8-4530-8d59-c36202ea2546","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>(frame:Juin 2021 black:yes) Nous retrouvons Beno\u00eet sur les 32 hectares, nous nous sommes donn\u00e9\u00b7es rdv sur que nous avons fini par appeler, entre nous, \u00ab\u00a0l\u2019oasis\u00a0\u00bb \u2013 cette zone arbor\u00e9e \u00e0 l\u2019est de la plaine Montceleux, qui tranche avec le champ nu au repos. Cela fait maintenant plusieurs mois que nous arpentons la zone, \u00e0 l\u2019\u00e9coute des oiseaux, \u00e0 l\u2019aff\u00fbt de sa v\u00e9g\u00e9tation qui se transforme, cherchant \u00e0 trouver des indices de son histoire dans son sol ou son environnement imm\u00e9diat. Toujours dans l\u2019intention de la d\u00e9crire au plus pr\u00e8s, attentif\u00b7ves \u00e0 la mani\u00e8re dont notre perception de l\u2019espace se transforme au fil du temps pass\u00e9 sur le terrain. Aujourd\u2019hui, nous nous pr\u00eatons \u00e0 des exercices pour appr\u00e9hender autrement les 32 hectares, ou plus exactement en cherchant \u00e0 solliciter d\u2019autres de nos sens\u00a0: \u00ab\u00a0En tant qu\u2019humains, nous mobilisons beaucoup le regard, nous observons avec les yeux \u2013 un peu avec les oreilles pour certain\u00b7es d\u2019entre nous. Le paysage est de l\u2019ordre de l\u2019image. Nous allons aujourd\u2019hui travailler sur d\u2019autres formes d\u2019abstraction(note:Cette proposition est emprunt\u00e9e au philosophe belge Didier Debaise. REF\u00a0??).\u00a0\u00bb Beno\u00eet pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Quand c\u2019est abstrait, c\u2019est distant, a-t-on l\u2019habitude de dire. En r\u00e9alit\u00e9, faire abstraction n\u2019est pas un geste particuli\u00e8rement \u00e9labor\u00e9, cela arrive tout le temps. Ce geste a pour effet de r\u00e9duire une partie de ce que l\u2019on peut percevoir pour en amplifier une autre. C\u2019est une mani\u00e8re de filtrer. Pendant que vous [lisez ce texte], vous faites abstraction de la perception de vos pieds sur le sol, vous n\u2019y pensez pas.\u00a0\u00bb<\/p><p><br>Il ne s\u2019agit pas ici de pr\u00e9f\u00e9rer une abstraction \u00e0 une autre, mais plut\u00f4t de s\u2019int\u00e9resser aux effets que produit le fait d\u2019en privil\u00e9gier une en particulier. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aborder la plaine Montceleux\u00a0autrement\u00a0: non pas de l\u2019observer depuis une perspective a\u00e9rienne, tel l\u2019am\u00e9nageur projetant un futur la transformant, non pas de l\u2019observer depuis sa lisi\u00e8re, tel un promeneur qui en ferait le tour, mais en s\u2019enfon\u00e7ant dans le site, en l\u2019habitant avec le corps, dans l\u2019imm\u00e9diat. Pr\u00eater attention aux qualit\u00e9s de ce pr\u00e9sent, et \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience que l\u2019on en fait, est une tout autre mani\u00e8re de comprendre un lieu. Cela pourrait peut-\u00eatre nous permettre de saisir ce que l\u2019histoire urbanistique ne nous dit pas du territoire o\u00f9 nous nous trouvons \u2013 qu\u2019elle le taise ou qu\u2019elle cherche \u00e0 ne pas le mettre en avant. Une observation minutieuse et prolong\u00e9e, de ce qui est \u00e0 ras-du-sol et \u00e0 hauteur du regard, \u00e0 port\u00e9e de main et \u00e0 l\u2019horizon, \u00ab\u00a0rend chaque entit\u00e9 digne d\u2019int\u00e9r\u00eat, permet de se lier lucidement \u00e0 des environnements quotidiens et de les transformer par notre pr\u00e9sence\u00a0\u00bb(note:g.u.i. (Nicolas Couturier, Beno\u00eet Verjat et Tanguy Wermelinger) (dir.), <em>La navette n\u00b02<\/em>, \u00ab\u00a0\u00c9cotone\u00a0\u00bb, Biennale Internationale Design de Saint-\u00c9tienne 2022, sous le commissariat d\u2019Ernesto Oroza.). Nous d\u00e9marrons par un exercice d\u2019\u00e9coute. Il s\u2019agit de distinguer un maximum de sons autour de nous, de les identifier et de les nommer\u00a0: du plus proche au plus lointain, des bruits de fond \u00e0 notre propre respiration. Ce matin-l\u00e0 \u00e0 Sevran, nous entendons la fauvette \u00e0 t\u00eate noire, des corneilles, l\u2019aboiement d\u2019un chien, 14 voitures et 3 v\u00e9los, des avions proches qui paraissent tr\u00e8s distants, le bourdonnement\u00a0incessant d\u2019insectes, l\u2019alouette des champs, des pies, le RER B, le vent dans les arbres, une fermeture \u00e9clair qui voulait se faire discr\u00e8te sans y parvenir, nos micromouvements, des voix humaines, une toux. Beno\u00eet nous propose ensuite un nouvel exercice mobilisant toujours notre \u00e9coute\u00a0: il s\u2019agit \u00e0 pr\u00e9sent de percevoir notre environnement sonore comme s\u2019il ne formait qu\u2019un seul son. C\u2019est tr\u00e8s difficile, presque impossible. Nous cherchons \u00e0 sentir ce que cela fait de ne pas d\u00e9couper le r\u00e9el en choses qu\u2019on conna\u00eet \u2013 autrement dit, de s\u2019exercer \u00e0 ne pas faire abstraction.<\/p>"},"id":"68f2aeb9-d6cc-436b-b380-e0b6f9debc46","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/On8HLB2PCZFBjZy5"],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","position":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2ee096c7-4828-4289-9624-2e57b5d78c16","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/DJHGWwycjDsY5iEj"],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","position":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"21c1fccc-e177-4829-8590-34a063e8871f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ces exercices, que compl\u00e8tent des balades silencieuses puis comment\u00e9es en petits groupes, invitent \u00e0 ouvrir d\u2019autres mani\u00e8res de sentir et de se relier \u00e0 son environnement imm\u00e9diat. Soudainement, la friche para\u00eet bien plus peupl\u00e9e qu\u2019auparavant\u00a0: les oiseaux que l\u2019\u0153il non exp\u00e9riment\u00e9 rep\u00e8re mal se sont faits entendre, les plantes se sont manifest\u00e9es dans toute leur diversit\u00e9, le bruit des insectes s\u2019est m\u00eal\u00e9 \u00e0 celui des avions. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on d\u00e9cide de rendre remarquable dans ce qu\u2019on observe\u00a0?\u00a0\u00bb se demande la philosophe Vinciane Despret(note:\u00ab\u00a0Ce que j\u2019attendais d\u2019eux en les convoquant n\u2019est finalement pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce que je demande aux oiseaux\u00a0: de nous ouvrir l\u2019imagination \u00e0 d\u2019autres fa\u00e7ons de penser, de rompre avec certaines routines, de rendre perceptible l\u2019effet de certains types d\u2019attention \u2014 qu\u2019est-ce qu\u2019on d\u00e9cide de rendre remarquable dans ce qu\u2019on observe\u00a0? Pour rendre possibles d\u2019autres histoires.\u00a0\u00bb VD,<em> Habiter en oiseau<\/em>.) \u00e0 propos des oiseaux. Cette question peut litt\u00e9ralement nous habiter dans l\u2019exploration d\u2019un terrain qui est loin d\u2019\u00eatre un vide, ni qu\u2019une succession de plans plus ou moins agissants, ou un champ seulement. Car \u00ab\u00a0<em>accorder<\/em> de l\u2019attention [\u2026], c\u2019est une autre fa\u00e7on de d\u00e9clarer des importances.\u00a0\u00bb\u00a0Cette posture nous invite \u00e0 laisser exister des choses que d\u2019ordinaire nous ignorons, \u00ab\u00a0de rompre avec certaines routines\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour rendre possibles d\u2019autres histoires\u00a0\u00bb. Cela nous permet d\u2019\u00e9crire une version plus riche de la plaine Montceleux, son portrait fragment\u00e9 en de multiples facettes.<\/p><p>Cela fait \u00e9galement avancer notre enqu\u00eate, en soulevant des d\u00e9tails qui suscitent questionnements et recherches. Il s\u2019agit d\u2019aiguiser nos sens pour intensifier l\u2019exp\u00e9rience du lieu puis d\u2019enrichir nos m\u00e9moires, personnelles et collectives, partag\u00e9es et oubli\u00e9es, cognitives et physiques. Cela contribue \u00e0 faire vivre le lieu dans diff\u00e9rentes temporalit\u00e9s\u00a0: l\u2019aff\u00fbtage des sens au pr\u00e9sent r\u00e9active des souvenirs qui rendent de nouvelles projections possibles. A\u00efcha s\u2019est souvenue lorsqu\u2019elle courait entre les rang\u00e9es de ma\u00efs enfant, ou lorsque le champ \u00e9tait encore bord\u00e9 de coquelicots rouge vif. Travailler, enqu\u00eater de cette mani\u00e8re nous attache \u00e0 ce lieu (en particulier l\u2019oasis\u00a0!), plus et diff\u00e9remment, nous fait nous rendre compte de l\u2019importance de l\u2019ordinaire et le dote de grandes qualit\u00e9s. Ces pratiques d\u2019attention pourraient nous aider \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 ce que l\u2019\u00e9cologue Audrey Muratet nomme \u00ab\u00a0la c\u00e9cit\u00e9 \u00e9cologique\u00a0\u00bb des urbain\u00b7es. Elles font en tout cas surgir de nombreuses questions, invitant \u00e0 de nouveaux sc\u00e9narios. Souvenons-nous,\u00a0comme l\u2019\u00e9crit Isabelle Stengers dans <em>R\u00e9activer le sens commun<\/em>, que \u00ab\u00a0l\u2019enjeu de la question n\u2019est pas la r\u00e9ponse qui sera donn\u00e9e mais une transformation affective ou existentielle\u00a0\u2013 un \u00e9largissement de l\u2019imagination \u00bb.<\/p>"},"id":"3f21b9ed-03a5-45b1-8588-876708fae01a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u2013 Qui vient sur la ZAC? De qui les d\u00e9chets sont-ils les traces?<br>\u2013 Des personnes se reposent-elles ici comme pourraient le sugg\u00e9rer les herbes affaiss\u00e9es?<br>\u2013 Pour quelle raison une partie de la ZAC est labour\u00e9e?<br>\u2013 Quelles sont les r\u00e8gles pour le survol de la zone par des avions? <br>\u2013 Quels ph\u00e9nom\u00e8nes pass\u00e9s ou pr\u00e9sents ont cr\u00e9\u00e9 ces diff\u00e9rents milieux sur la ZAC?<br>\u2013 Les hautes herbes gardent-elle de la fra\u00eecheur et de l'humidit\u00e9 au niveau du sol?<br>\u2013 La for\u00eat qui se trouve en bord de prairie pourrait-elle s'\u00e9tendre? Si oui, \u00e0 quelles conditions?<br>\u2013 Ma pr\u00e9sence a-t-elle un effet sur le milieu? Si oui, cet effet est-il destructeur?<br>\u2013 Pourquoi y\u2019a-t-il si peu de coquelicots sur le grand champ?","citation":"Ces questions ont \u00e9merg\u00e9 collectivement \u00e0 la fin de l\u2019atelier men\u00e9 par Beno\u00eet Verjat. L\u2019exercice consistait \u00e0 poser de nombreuses questions, suite \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience partag\u00e9e, sans y apporter de r\u00e9ponse, en les laissant en suspens."},"id":"3d88b395-bd2e-46ab-9e69-b3eecc29c09c","isHidden":false,"type":"quote"},{"content":{"level":"h3","text":"Ce que la lecture \u00e9cologique nous apprend"},"id":"c14b9c69-25bd-4e24-aafa-238bb877ef3b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"images":["file:\/\/kpgQAQyQbU2xXLSW","file:\/\/lwMEFvLvqmSProDS","file:\/\/n2rMU3W7wSWXm3qQ","file:\/\/DgGrNWsjFYUb6zUF"],"caption":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"e8901fb6-9dd0-48e3-a19e-79ff02698e55","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dans la r\u00e9calcitrance de la plaine Montceleux \u00e0 se laisser ais\u00e9ment cat\u00e9goriser, une hypoth\u00e8se est de la qualifier de \u00ab\u00a0friche\u00a0\u00bb, comme nous l\u2019a souffl\u00e9 C\u00e9cile qui, dans son travail personnel et au sein du collectif Inter-friches, en a fait son objet de recherche et d\u2019int\u00e9r\u00eat. Au premier abord, on a souvent l\u2019impression qu\u2019il n\u2019y a rien\u00a0dans les friches \u2013 ou plus exactement, que rien ne vaut d\u2019y \u00eatre remarqu\u00e9. La friche est encore souvent per\u00e7ue comme synonyme d\u2019une absence de vie, o\u00f9 seules les broussailles pousseraient, \u00e9touffant tout. Au contraire, elles pr\u00e9sentent les milieux \u00e9cologiques les plus divers dans la ville, nous disent les \u00e9cologues. Sur une seule friche, on compte parfois une centaine de plantes diff\u00e9rentes \u2013 nous en avons d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de trente en une matin\u00e9e sur notre site \u2013, et on distingue des pr\u00e9sences animales \u2013 souvenons-nous du renard aper\u00e7u avant l\u2019un des ateliers ! Le r\u00f4le jou\u00e9 par les friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 urbaine est bien connu et largement document\u00e9(note:S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon, Francesca di Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb. L\u2019article se r\u00e9f\u00e8re notamment \u00e0 \u00d6ckinger et al., 2009.)\u00a0: elles pr\u00e9sentent un nombre d\u2019esp\u00e8ces plus \u00e9lev\u00e9 que les autres espaces verts urbains(note:S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon, Francesca di Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que le processus global d\u2019urbanisation engendre une fragmentation des habitats avec des effets n\u00e9fastes sur la biodiversit\u00e9, les friches repr\u00e9sentent des habitats qui peuvent \u00eatre potentiellement favorables pour le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville.\u00a0\u00bb). De par leur absence de gestion et leur libre \u00e9volution, parce qu\u2019elles changent dans le temps et dans l\u2019espace, les friches abritent une diversit\u00e9 d\u2019habitats pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales, dont le nombre augmente avec la taille des friches.<\/p><p>Appr\u00e9hender une friche par les types de v\u00e9g\u00e9tation qu\u2019elle abrite nous apprend sur son histoire et son devenir. L\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des paysages que contient la friche est aussi une succession temporelle, \u00e9crit Audrey Muratet\u00a0: les \u00ab v\u00e9g\u00e9tations [des friches urbaines] sont dynamiques, \u00e9voluent dans le temps, se succ\u00e9dant en une s\u00e9quence toujours identique. Le processus commence par une communaut\u00e9 d\u2019esp\u00e8ces pionni\u00e8res, les premi\u00e8res \u00e0 coloniser des sols fra\u00eechement perturb\u00e9s qui seront progressivement remplac\u00e9es par une autre communaut\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale plus dense, compos\u00e9es d\u2019esp\u00e8ces sociales. Puis croissent les premiers arbustes, \u00e0 l\u2019ombre desquels se d\u00e9veloppent les arbres \u2013 les \u00ab\u00a0adultes\u00a0\u00bb. La succession se caract\u00e9rise notamment par la hauteur du couvert v\u00e9g\u00e9tal qui augmente au cours du temps.\u00a0\u00bb(note:Audrey Muratet, <em>Flore des friches urbaines<\/em>.)<\/p><p>En pr\u00eatant attention \u00e0 sa v\u00e9g\u00e9tation, la plaine Montceleux se montre comme un espace composite, dont la nature et la qualit\u00e9 des sols change parfois d\u2019un m\u00e8tre \u00e0 l\u2019autre. Cela nous invite \u00e0 consid\u00e9rer la plaine Montceleux comme un \u00e9cotone, cet espace de lisi\u00e8re et de transition entre deux milieux \u00e9cologiquement diff\u00e9rents, qui est plus plus que la somme des deux milieux qu\u2019il lie. Ces \u00ab\u00a0espaces limites, lieux d\u2019interfaces (\u2026) obligent \u00e0 complexifier les classifications de milieux et rend caduques les binarit\u00e9s de nature et culture, les diff\u00e9rences entres milieux naturels et milieux artificiels. \u00bb(note:<em>Ibid<\/em>.) L\u2019\u00e9cologie urbaine, cette \u00ab\u00a0branche th\u00e9orique et appliqu\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie aux influences naturalistes, sociologiques, g\u00e9ographiques, philosophiques\u00a0\u00bb(note:Audrey Muratet, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>.) est un outil pr\u00e9cieux pour \u00e9tudier le vivant dans la ville et rendre compte de leurs intrications. L\u2019histoire d\u2019un lieu se lit dans sa v\u00e9g\u00e9tation, qui r\u00e9sulte de facteurs environnementaux et anthropiques\u00a0: quand un champ au printemps pr\u00e9sente une dominance de rouge, c\u2019est de l\u2019oseille attestant d\u2019un sol \u00e9puis\u00e9 par l\u2019agriculture. Dans des espaces anciennement pollu\u00e9s, on observe une v\u00e9g\u00e9tation vert fluo ou violet fonc\u00e9. Plus un sol a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, d\u00e9grad\u00e9, occup\u00e9 ou potentiellement pollu\u00e9, moins la v\u00e9g\u00e9tation est nombreuse et vari\u00e9e.\u00a0<\/p><p>Le grand espace agricole de la plaine Montceleux, qui s\u2019\u00e9tend d\u2019un seul tenant sur 27 hectares, accueillait jusque 2019 des cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res. Il est maintenant au repos, en jach\u00e8re \u2013 en friche, <em>litt\u00e9ralement<\/em>. Lors d\u2019un premier rep\u00e9rage effectu\u00e9 au printemps 2022 en compagnie de l\u2019\u00e9cologue Marion Brun, nous avons pu constater la diversit\u00e9 de milieux et de v\u00e9g\u00e9tations du site, en cela caract\u00e9ristique des friches. Le champ \u00e9tait recouvert de rosettes, ces plantes dont les feuilles s\u2019\u00e9talent en cercle au sol\u00a0: cette famille de chardons et de pissenlits est le signe d\u2019une terre cultiv\u00e9e qui n\u2019est pas mauvaise. Sur sa partie est, \u00e0 la lisi\u00e8re du chemin bord\u00e9 de platanes, un espace ouvert et non g\u00e9r\u00e9 pr\u00e9sente un milieu tr\u00e8s diff\u00e9rent. La pr\u00e9sence du compagnon blanc, parmi des tr\u00e8fles tr\u00e8s hauts, indique que le sol n\u2019y a jamais \u00e9t\u00e9 tass\u00e9 et para\u00eet m\u00eame de bonne qualit\u00e9. Nous y observons l\u2019armoise commune (<em>artemisia annua<\/em>), la carotte sauvage, la vergerette, le gaillet gratteron, la laitue et la vesce, toutes appartenant \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation des friches qui succ\u00e8de aux milieux pionniers. On retrouve \u00e9galement des esp\u00e8ces prairiales, homog\u00e8nes et tr\u00e8s sociales, comme le dactyle et le p\u00e2turin commun (ou p\u00e2turin des pr\u00e8s\u00a0?), qui font dispara\u00eetre le sol sous leur densit\u00e9. Il s\u2019agit d\u2019herbes interm\u00e9diaires, se situant en-dessous du regard humain. Les diff\u00e9rentes strates de v\u00e9g\u00e9tation indiquent que l\u2019espace \u00e9volue librement depuis longtemps, sans coupe\u00a0: de petits peupliers, des arbres rud\u00e9raux, c\u2019est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce pionni\u00e8re, commence \u00e0 \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb l\u2019espace en inaugurant le stade arbor\u00e9. Attenant \u00e0 cette zone, sur ce que l\u2019on nomme \u00ab\u00a0techno-sol\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0anthropo-sol\u00a0\u00bb \u00e0 cause du macadam qui le recouvre, poussent des ronces et des m\u00fbriers de mani\u00e8re foisonnante, ce qui est typique des friches urbaines et industrielles. On y trouve le p\u00e2turin comprim\u00e9 (<em>poa compressa<\/em>), sp\u00e9cifique des interstices min\u00e9ralis\u00e9s dont la \u00ab flore assez discr\u00e8te [\u2026] a su s\u2019adapter [\u2026] [aux] faibles quantit\u00e9s de terre et d\u2019eau disponibles dans les fentes et les recoins du sol\u00a0\u00bb. Non loin poussent le mouron rouge (<em>lysimachia arvensis<\/em>) et la moutarde des champs (<em>sinapis arvensis<\/em>), v\u00e9g\u00e9tation caract\u00e9ristique des milieux pionniers et des sols remodel\u00e9s, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re qui va cro\u00eetre suite \u00e0 une perturbation ayant mis le sol \u00e0 nu\u00a0\u00bb. Enfin, le long du foss\u00e9, en bord de route, on distingue une bande de zone humide \u2013 une noue permet de r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019eau qui ruisselle. \u00c0 certains endroits, elle devient arbor\u00e9e\u00a0: elle va agir comme une haie et permettre la circulation d\u2019esp\u00e8ces animales. Outre les roseaux observ\u00e9s \u00e0 la lisi\u00e8re de la plaine, sur son pourtour au niveau de la route, se d\u00e9veloppe la pr\u00eale des champs, propre aux berges et aux zones humides.<\/p><p>Cette lecture \u00e9cologique de la plaine Montceleux souligne sa biodiversit\u00e9, en de nombreux points similaires \u00e0 celle des friches de la petite couronne parisienne.\u00a0 Pour autant, si les friches peuvent appara\u00eetre comme des oasis dans une \u00e9cologie urbaine contrainte et r\u00e9duite, h\u00e9bergeant de nombreuses esp\u00e8ces, c\u2019est aussi parce que les villes sont \u00e0 l\u2019origine d\u2019une perte importante de biodiversit\u00e9. En effet, elles entra\u00eenent un \u00ab\u00a0processus d\u2019homog\u00e9n\u00e9isation biotique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0d\u00e9signe le gain des esp\u00e8ces ubiquistes [colonisant diff\u00e9rents types de milieux, comme le Pigeon biset ou le P\u00e2turin annuel] et la perte d\u2019esp\u00e8ces locales\u00a0\u00bb, et donc \u00ab\u00a0la similitude des faunes et des flores urbaines \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb(note:\u00a0Muratet Audrey, Chiron Fran\u00e7ois, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Dijon, Les Presses du R\u00e9el, 2019.), et ce, d\u2019autant plus que l\u2019\u00e9volution g\u00e9n\u00e9tique est rapide en ville. La richesse locale que nous avons pu observer est concomitante d\u2019une \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 globale.<\/p><p>\u00a0Une friche est un lieu d\u2019\u00e9mergence du vivant, o\u00f9 pousse ce qui veut pousser, m\u00eame discr\u00e8tement. Le sol est une banque de graines et, au moment o\u00f9 l\u2019activit\u00e9 humaine faiblit ou cesse sur un site, sort ce qui a envie de sortir. Cela ne concerne pas que les plantes, mais aussi les animaux et les humains\u00a0: viennent sur la friche celles et ceux qui ont envie. Comme nous par exemple. Sans autorisation, nous sommes entr\u00e9\u00b7es, avons travers\u00e9, farfouin\u00e9, collect\u00e9. La friche est un espace de libert\u00e9, elle s\u2019inscrit dans des \u00ab paysages urbains [qui] peuvent \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s comme des syst\u00e8mes socio-\u00e9cologiques complexes, dans lesquels les d\u00e9cisions et les choix de gestion humains cr\u00e9ent des mosa\u00efques spatio-temporelles de diff\u00e9rents types d\u2019habitats.\u00a0\u00bb(note:S\u00e9bastien Bonthoux, Sabine Greulich, Sabine Bouch\u00e9-Pillon, Francesca di Pietro, \u00ab\u00a0Le r\u00f4le des friches dans le maintien de la biodiversit\u00e9 en ville\u00a0: une revue bibliographique\u00a0\u00bb.) Int\u00e9ressons-nous maintenant \u00e0 ses enjeux sociaux, politiques et territoriaux.<\/p>"},"id":"b972a3a2-eb45-4ef9-850f-ad3301efc36c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"(break:)"},"id":"d610e86d-9fce-41ff-806c-48ebf6849da5","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"level":"h2","text":"Penser la plaine Monceleux comme une friche"},"id":"ba071cd4-f0ba-406e-8153-72053c134e4c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Une urbanit\u00e9 non planifi\u00e9e"},"id":"66ec4eb7-d1d7-4822-8ec4-efba050a641c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00c0 l\u2019origine, la friche vient du monde agricole, elle est synonyme de jach\u00e8re et d\u00e9signe un soin apport\u00e9 \u00e0 la terre dans la rotation des cultures. \u00c9tait en friche ce que l\u2019on voulait prot\u00e9ger, pr\u00e9server. Avec le temps, l\u2019\u00e9volution des pens\u00e9es, laisser se reposer est devenu d\u00e9laisser, mettre de c\u00f4t\u00e9, perdre quelque chose. Cette perception n\u00e9gative remonte \u00e0 loin et, d\u00e9j\u00e0 au XVIIe si\u00e8cle, le Dictionnaire universel de Fureti\u00e8re d\u00e9finissait la friche comme \u00ab un champ n\u00e9glig\u00e9 et inculte. \u00bb Si les \u00ab\u00a0friches frondeuses\u00a0[\u2026] n\u2019ont pas bonne presse \u00bb(note:Sarah Petitbon, <em>Vercors, Vie Sauvage<\/em>, 369 \u00e9ditions, 2021.), c\u2019est parce que leur paysage est synonyme d\u2019un pass\u00e9 r\u00e9volu, d\u2019une d\u00e9prise industrielle ou agricole\u00a0par exemple. Depuis les ann\u00e9es 1970, la perception des friches s\u2019est modifi\u00e9e. Laisser \u00e0 l\u2019abandon signifie laisser le lieu se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. La pression fonci\u00e8re a ensuite r\u00e9ins\u00e9r\u00e9 les friches dans les dynamiques urbaines\u00a0: elles ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre vues comme des espaces d\u2019opportunit\u00e9 \u00e9conomique.\u00a0<\/p><p>La notion de \u00ab\u00a0friche\u00a0\u00bb\u00a0est poreuse, elle se superpose parfois \u00e0 celles de \u00ab vacance \u00bb ou de \u00ab b\u00e2ti d\u00e9grad\u00e9 \u00bb. Si les d\u00e9finitions de la friche sont variables, nombre d\u2019entre elles soulignent la n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0intervention pr\u00e9alable \u00bb \u00e0 son \u00ab\u00a0r\u00e9emploi\u00a0\u00bb(note:Extrait de la d\u00e9finition de la friche retenue par le Lifti, l\u2019Assembl\u00e9e nationale et la loi Climat et R\u00e9silience. Voir note rapide.) et l\u2019inscrivent ainsi au c\u0153ur des politiques de d\u00e9veloppement et d\u2019am\u00e9nagement des villes. Une de ses caract\u00e9ristiques est donc sa mutabilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9sorber ou se transformer. Ce caract\u00e8re changeant induit des perceptions et des imaginaires tr\u00e8s diff\u00e9rents selon qui l\u2019observe. Certains acteurs voient les friches comme des espaces abandonn\u00e9s, sources de gaspillage foncier, entra\u00eenant \u00e0 la baisse la valeur du foncier du quartier o\u00f9 elles se situent. Au contraire, elles peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme des espaces utiles\u00a0: d\u2019un point de vue du bien-\u00eatre lorsqu\u2019elles constituent des espaces de respiration(note:Voir la circulaire fran\u00e7aise de 1973 relative \u00e0 la politique d\u2019espaces verts\u00a0: elle pr\u00e9conise 10 m\u00b2 d\u2019espaces verts de proximit\u00e9 ouverts au public par habitant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale. Et plus r\u00e9cemment, \u00ab\u00a0Plan Vert de l\u2019\u00cele-de-France : la nature pour tous et partout, 2017-2021 \u00bb\u00a0pour r\u00e9pondre au fait que la moiti\u00e9 des francilien\u00b7nes vit dans un environnement urbain carenc\u00e9 en nature.), d\u2019un point de vue environnemental par leur r\u00e9gulation climatique ou en devenant des refuges de biodiversit\u00e9, d\u2019un point de vue social en offrant des espaces de cr\u00e9ation artistique, culturelle ou associative. \u00ab\u00a0Il demeure encore aujourd\u2019hui difficile d\u2019arriver \u00e0 une vision partag\u00e9e collectivement.\u00a0\u00bb(note:Damien Delaville et Nicolas Laruelle, Xavier Opigez,\u00a0 \u00ab\u00a0Requalifier les friches\u00a0: un enjeu majeur de l\u2019am\u00e9nagement durable francilien\u00a0\u00bb, <em>Note rapide n\u00b0969 de l\u2019Institut Paris <\/em>R\u00e9gion, d\u00e9cembre 2021.)<\/p><p>Si on distingue couramment les friches selon leur usage ant\u00e9rieur\u00a0(industriel, militaire, commercial, urbain, agricole), elles sont int\u00e9ressantes pour le devenir qu\u2019elles portent, telles un champ des possibles que projettent les diff\u00e9rents acteurs impliqu\u00e9s dans leur \u00e9volution, des habitant\u00b7es aux am\u00e9nageurs, des entreprises aux autorit\u00e9s. En tant que r\u00e9serves fonci\u00e8res, elles sont devenues un instrument essentiel de la planification urbaine et m\u00e9tropolitaine(note:REF + METTRE \u00c0 JOUR AVEC CHIFFRES D\u2019IDF OU AU MOINS PARIS + PETITE COURONNE\u00a0?). Il est symptomatique \u00e0 cet \u00e9gard de noter que la surface globale des friches a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 dans l\u2019agglom\u00e9ration parisienne entre 1982 et 2012, en r\u00e9ponse aux besoins en terrains de l\u2019urbanisation et de l\u2019augmentation de la population. Comme l\u2019\u00e9crivent les chercheuses Manon B\u00e9lec et C\u00e9cile Mattoug, \u00ab la fabrique de la ville se r\u00e9v\u00e8le productrice de la vacance. [\u2026] L\u2019effacement involontaire [des] espaces vacants du tissu urbain leur conf\u00e8re un r\u00f4le de page blanche, permet leur transformation en espace de ressource, tout en les rendant disponibles.\u00a0\u00bb(note:\u00ab\u00a0Ressource et \u00e9puisement des espaces spontan\u00e9s dans la Fabrique de la ville\u00a0\u00bb, C\u00e9cile Mattoug, Manon B\u00e9lec, in <em>Saturations. Individus, collectifs, organisations et territoires \u00e0 l\u2019\u00e9preuve.)<\/em><\/p>"},"id":"ff8079dd-4587-4b44-9021-c211a6d9d5cf","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Exercice de cat\u00e9gorisation"},"id":"7dc62296-0385-4e47-b2eb-309da7a794d9","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La plaine Montceleux\u00a0ne figure pas parmi les 2700 friches(note:Dont presque 800 \u00e0 Paris et en petite couronne. La typologie \u00e9tablie par le recensement est la suivante\u00a0: habitat, activit\u00e9s, \u00e9quipements, loisirs, infrastructures, carri\u00e8res, transports, agriculture et espaces ouverts.) recens\u00e9es par l\u2019Observatoire des friches franciliennes, initi\u00e9 par l\u2019Institut Paris R\u00e9gion dans le cadre du plan r\u00e9gional \u00ab Reconqu\u00e9rir les friches franciliennes \u00bb(note:Vot\u00e9 en 2019, il s\u2019est traduit en 2021 par un appel \u00e0 manifestation d\u2019int\u00e9r\u00eat (AMI) qui a soutenu 100 projets de \u00ab\u00a0requalification\u00a0\u00bb de friches. L\u2019objectif affich\u00e9 \u00e9tait de \u00ab limiter concr\u00e8tement l\u2019\u00e9talement urbain et pr\u00e9server les terres naturelles et agricoles\u00a0\u00bb.). En effet, l\u2019observatoire, dont l\u2019objectif est de mieux conna\u00eetre \u00ab\u00a0le gisement foncier\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent les friches en \u00cele-de-France, exclut de son inventaire les parcelles agricoles ou en jach\u00e8re. Pourtant, l\u2019activit\u00e9 agricole est aujourd\u2019hui stopp\u00e9e et une partie du terrain n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e. Les 32 hectares ne sont pas non plus r\u00e9pertori\u00e9s dans l\u2019inventaire national Cartofriches(note:Le Cerema utilise les donn\u00e9es de BASIAS et BASOL, ainsi que des lots de donn\u00e9es nationaux comme les candidatures aux appels \u00e0 projets, et s\u2019appuie sur les acteurs locaux (observatoires, \u00e9tudes) pour consolider son recensement national. <a href=\"https:\/\/cartofriches.cerema.fr\/cartofriches\/\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/cartofriches.cerema.fr\/cartofriches\/<\/a><u>)<\/u> mis en place par le Centre d'\u00e9tudes et d'expertise sur les risques, l'environnement, la mobilit\u00e9 et l'am\u00e9nagement (Cerema). La plateforme recense 8358 friches nationales et les 336 friches franciliennes(note:\u00a0Site consult\u00e9 le 13 mai 2023.), soit une estimation bien en-de\u00e7\u00e0 de celle de l\u2019Observatoire des friches franciliennes. Cet \u00e9cart souligne l\u2019importance et la variabilit\u00e9 de la m\u00e9thodologie et des crit\u00e8res retenus pour qualifier un espace, ou non, de friche.<\/p><p>Pour autant, comme le soulignent les chercheur\u00b7es Claude Janin et Lauren Andres, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas tant l\u2019origine des friches, industrielles ou agricoles, qui les distingue, mais leur localisation, leur visibilit\u00e9 et les enjeux dont elles sont l\u2019objet\u00a0\u00bb(note:Claude Janin et Lauren Andres, \u00ab\u00a0Les friches : espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l\u2019am\u00e9nagement des territoires ?\u00a0\u00bb. Les auteur\u00b7es soulignent qu\u2019une friche est toujours associ\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 un processus d\u2019abandon, \u00e0 une appr\u00e9hension et un mode de gestion\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes peuvent \u00eatre interrog\u00e9es en tant que ressources perdues ou futures, par rapport \u00e0 un syst\u00e8me de valeurs (\u00e9conomique, foncier, symbolique, id\u00e9el\u2026).\u00a0\u00bb). La plaine Montceleux se remarque ais\u00e9ment de par son importante superficie \u2013 elle repr\u00e9sente pr\u00e8s de 5% de la ville. Elle se situe \u00e0 la fronti\u00e8re administrative entre les deux communes de Sevran et Villepinte, c\u2019est-\u00e0-dire, comme de nombreuses friches, aux confins d\u2019une entit\u00e9 administrative. Elle fait la jonction \u2013 ou la s\u00e9paration selon les points de vue \u2013 entre les quartiers pavillonnaires des Sablons et de Villepinte et les grands ensembles de Montceleux Pont-Blanc. Sa localisation en p\u00e9riph\u00e9rie de Sevran a tendance \u00e0 nourrir une repr\u00e9sentation plus n\u00e9gative aupr\u00e8s des habitant\u00b7es(note:Dans l\u2019article \u00ab\u00a0Usages et repr\u00e9sentations des d\u00e9laiss\u00e9s urbains, supports de services \u00e9cosyst\u00e9miques culturels en ville\u00a0\u00bb, les auteur\u00b7es Marion Brun, Lucy Vaseux, Denis Martouzet et Francesca Di Pietro s\u2019interrogent \u00ab\u00a0sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un impact de la localisation du d\u00e9laiss\u00e9 dans le gradient urbain sur les repr\u00e9sentations qu\u2019en ont les habitants riverains\u00a0\u00bb.), que si elle \u00e9tait situ\u00e9e en centre-ville. Si on ne peut parler d\u2019abandon concernant le site, il est mis en suspens \u00a0depuis un demi-si\u00e8cle, comme nous l\u2019avons vu pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e0 cause d\u2019un changement de propri\u00e9t\u00e9\u00a0: la terre communale a \u00e9t\u00e9 accapar\u00e9 par l\u2019\u00c9tat pour accueillir un projet d\u2019autoroute qui n\u2019a jamais vu le jour avant de devenir aujourd\u2019hui une ZAC (zone d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9) prise dans le processus de m\u00e9tropolisation du Grand Paris. La ville n\u2019a ainsi pas la ma\u00eetrise de ce territoire pour l\u2019ins\u00e9rer dans ses transformations depuis les ann\u00e9es 1970. Il en r\u00e9sulte un mode de gestion complexe(note:Voir chapitre 2 <em>Plan<\/em>.) impliquant de nombreux acteurs publics et priv\u00e9s. Ressource importante pour le futur de Sevran, au c\u0153ur de grands chantiers r\u00eav\u00e9s, abandonn\u00e9s ou \u00e0 venir, elle pr\u00e9sente plusieurs enjeux\u00a0: agricole, territorial, \u00e9conomique et \u00e9cologique. Dernier champ de Sevran et t\u00e9moin de la d\u00e9prise agricole de la ville, la plaine Montceleux \u00ab marque la fin d\u2019une territorialit\u00e9 sp\u00e9cifique, la disparition de relations et d\u2019interrelations\u00a0\u00bb(note:Voir Raffestin C. (1997), \u00ab une soci\u00e9t\u00e9 de la friche ou une soci\u00e9t\u00e9 en friche \u00bb, Collage, n\u00b0 4, p. 12-15, cit\u00e9 dans Claude Janin, Lauren Andres, \u00ab\u00a0Les friches : espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l'am\u00e9nagement des territoires ?\u00a0\u00bb, <em>Annales de g\u00e9ographie<\/em>, 2008\/5 (n\u00b0 663), p. 62-81.), et notamment l\u2019entrelacement de la vie rurale et la banlieue \u00e9tudi\u00e9 au chapitre pr\u00e9c\u00e9dent. \u00ab\u00a0Elle est donc un indicateur de changement, un indicateur du passage de l\u2019ancien \u00e0 l\u2019actuel, du pass\u00e9 au futur par un pr\u00e9sent de crise \u00bb(note:Voir Raffestin C. (1997), \u00ab une soci\u00e9t\u00e9 de la friche ou une soci\u00e9t\u00e9 en friche \u00bb, Collage, n\u00b0 4, p. 12-15, cit\u00e9 dans Claude Janin, Lauren Andres, \u00ab\u00a0Les friches : espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l'am\u00e9nagement des territoires ?\u00a0\u00bb, <em>Annales de g\u00e9ographie<\/em>, 2008\/5 (n\u00b0 663), p. 62-81.). \u00c0 l\u2019avenir, elle pourrait accueillir des projets d\u2019agriculture urbaine, dans la continuit\u00e9 des Jardins Aurore qui la jouxtent, sur une superficie de plusieurs hectares(note:\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 nous \u00e9crivons ces lignes, le projet d\u2019am\u00e9nagement de la ZAC n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. D\u2019apr\u00e8s des sources officieuses, jusqu\u2019\u00e0 8 hectares pourraient \u00eatre d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019agriculture. Nous rappelons que dans le PLU en vigueur en 2023, qui sera remplac\u00e9 en 2024 par un PLUI en cours de validation, la plaine Montceleux ne comporte aucune parcelle en \u00ab\u00a0zone agricole\u00a0\u00bb (ZA).). Le d\u00e9veloppement de la m\u00e9tropole parisienne, dont la logique de densification se fait au d\u00e9triment de terres arables, rend la d\u00e9pendance alimentaire d\u2019une population grandissante de plus en plus pr\u00e9occupante, surtout dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique. Citoyen\u00b7nes, \u00e9lu\u00b7es et entrepreneur\u00b7ses sont nombreux\u00b7ses(note:\u00a0Voir la concertation citoyenne de 2021 document\u00e9e dans le chapitre 5.) \u00e0 vouloir laisser de la place \u00e0 des projets agricoles qui, s\u2019ils ne peuvent rendre les villes de la m\u00e9tropole souveraines d\u2019un point de vue alimentaire, r\u00e9inscrivent la pratique de la terre et l\u2019alimentation au c\u0153ur de la cit\u00e9. La plaine est \u00e9galement strat\u00e9gique d\u2019un point de vue territorial\u00a0: il s\u2019agit en effet de d\u00e9senclaver le quartier Montceleux Pont-Blanc et de l\u2019ouvrir au reste de la ville. L\u2019int\u00e9r\u00eat est aussi bien s\u00fbr \u00e9conomique car le terrain est une r\u00e9serve fonci\u00e8re non n\u00e9gligeable, permettant la construction de nouvelles habitations, m\u00eame si seule une petite partie du site est constructible. Enfin, d\u2019un point de vue \u00e9cologique, la plaine se pr\u00e9sente comme un refuge de biodiversit\u00e9, une liaison entre les deux vastes parcs de la Poudrerie et du Sausset(note:Respectivement de 140 et de 202 ha. Source\u00a0: Wikip\u00e9dia.), et comme un alli\u00e9 dans la lutte contre les \u00eelots de chaleur urbains (ICU), dont la Seine-Saint-Denis, un d\u00e9partement tr\u00e8s urbanis\u00e9 et peu pourvu en espaces verts, est l\u2019objet croissant avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures et la multiplication d\u2019\u00e9pisodes caniculaires fr\u00e9quents.<\/p>"},"id":"5dd07955-a3e5-4e75-b18a-ba2a971916b2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Espaces en marge ou marges de manoeuvre\u00a0?"},"id":"04e55e01-c47f-4f1a-a9f1-121fd8777ff3","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les d\u00e9laiss\u00e9s urbains, que sont les friches, traduisent ce que le g\u00e9ographe Claude Raffestin(note:Voir Raffestin C. (1997), \u00ab une soci\u00e9t\u00e9 de la friche ou une soci\u00e9t\u00e9 en friche \u00bb, Collage, n\u00b0 4, p. 12-15, cit\u00e9 dans Claude Janin, Lauren Andres, \u00ab\u00a0Les friches : espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l'am\u00e9nagement des territoires ?\u00a0\u00bb, <em>Annales de g\u00e9ographie<\/em>, 2008\/5 (n\u00b0 663), p. 62-81.) (1997) nomme un ph\u00e9nom\u00e8ne de \u00ab d\u00e9territorialisation, d\u00e9socialisation et d\u00e9-temporalisation \u00bb dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine. Une forme de d\u00e9connexion spatiale et sociale, dans un premier temps, qui ouvre ensuite un \u00ab\u00a0temps de veille\u00a0\u00bb, permettant de reconnecter l\u2019espace dans la matrice urbaine. Ce temps de veille, caract\u00e9ristique des friches urbaines, \u00ab\u00a0n\u2019est pas un simple temps d\u2019entre-deux, entre l\u2019abandon d\u2019un espace et sa r\u00e9insertion dans un projet encadr\u00e9 \u00bb(note:Charles Ambrosino et Lauren Andres, \u00ab\u00a0Friches en ville : du temps de veille aux politiques de l\u2019espace\u00a0\u00bb) mais il \u00ab\u00a0a une fonction \u00e9minemment sociale \u00bb. Il fait surgir les int\u00e9r\u00eats et les strat\u00e9gies des diff\u00e9rents acteurs. La friche devient ainsi un espace de n\u00e9gociation, voire de conflits, et peut laisser \u00e9merger une urbanit\u00e9 non planifi\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons pu observer \u00e0 Sevran, lors du conseil citoyen qui a entra\u00een\u00e9 l\u2019abandon par le promoteur Linkcity du projet de piscine \u00e0 vague de surf, pourtant laur\u00e9at d\u2019un concours initi\u00e9 par Grand Paris Am\u00e9nagement, am\u00e9nageur de la plaine Montceleux. Cette caract\u00e9ristique des friches illustre \u00e0 quel point \u00ab\u00a0l\u2019espace est \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9rateur et support des rapports sociaux\u00a0\u00bb.(note:Charles Ambrosino et Lauren Andres, \u00ab\u00a0Friches en ville : du temps de veille aux politiques de l\u2019espace\u00a0\u00bb)<\/p><p>Il est int\u00e9ressant de regarder la mani\u00e8re dont le mode de gestion des friches a \u00e9volu\u00e9 \u00ab\u00a0de l\u2019intervention [\u2026] s\u2019attaquant aux sympt\u00f4mes dans les ann\u00e9es 1970 [\u00e0] leur instrumentalisation dans les ann\u00e9es 1990, puis leur anticipation dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie [2000]. \u00bb(note:Claude Janin et Lauren Andres, \u00ab Les friches : espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l\u2019am\u00e9nagement des territoires ? \u00bb) En cela, les friches sont le miroir de la soci\u00e9t\u00e9 qui les regarde. Selon Andres et Janin, ce passage des friches autrefois subies \u00e0 des friches aujourd\u2019hui instrumentalis\u00e9es traduit \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine qui se complexifie tant dans les processus de d\u00e9mat\u00e9rialisation des syst\u00e8mes de valeurs que dans la financiarisation et la d\u00e9spatialisation de ses dynamiques.\u00a0\u00bb(note:Claude Janin et Lauren Andres, \u00ab Les friches : espaces en marge ou marges de man\u0153uvre pour l\u2019am\u00e9nagement des territoires ? \u00bb) On parle m\u00eame de \u00ab\u00a0friche sp\u00e9culative\u00a0\u00bb pour souligner l\u2019int\u00e9r\u00eat financier que repr\u00e9sente la requalification d\u2019une zone agricole en une zone urbanisable, dont la valeur peut \u00eatre multipli\u00e9e par 1000\u00a0! C\u2019est pour \u00e9viter les d\u00e9rives d\u2019une telle instrumentalisation \u00e9conomique des friches urbaines que les urbanistes Damien Delaville et Nicolas Laruelle, et le g\u00e9omaticien Xavier Opigez, membres de l\u2019Observatoire des friches franciliennes, \u00e9crivent que \u00ab\u00a0rep\u00e9rer et cartographier des friches\u00a0\u00bb, c\u2019est \u00ab\u00a0aussi et surtout prendre le risque d\u2019attirer les regards d\u2019op\u00e9rateurs [\u2026] et ainsi d\u2019ob\u00e9rer les r\u00e9flexions qui doivent \u00eatre men\u00e9es par les acteurs publics \u00e0 des \u00e9chelles plus larges sur le devenir des friches et sur les grands \u00e9quilibres \u00e0 trouver entre renaturation, pr\u00e9servation et densification de ces sites strat\u00e9giques.\u00a0\u00bb La friche peut encore s\u2019av\u00e9rer \u00ab\u00a0programmatique\u00a0\u00bb(note:Philippe Bachimon, \u00ab Paradoxales friches urbaines \u00bb (2014)) dans le sens o\u00f9 son \u00ab\u00a0apr\u00e8s\u00a0\u00bb est susceptible d\u2019\u00eatre anticip\u00e9 et de l\u2019avoir provoqu\u00e9e. Si cela souligne les liens \u00e9troits entre les valeurs symbolique et marchande de la friche, en faisant de ces espaces des instruments de gentrification, cet aspect programmatique peut aussi relever d\u2019une politique d\u2019\u00e9cologie urbaine coh\u00e9rente. L\u2019\u00e9cologue Marion Brun pr\u00e9conise(note:Voir sa th\u00e8se (XXXX) et la conf\u00e9rence en ligne \u00ab\u00a0Biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et d\u00e9laiss\u00e9s dans l'am\u00e9nagement urbain : contribution potentielle des d\u00e9laiss\u00e9s urbains aux continuit\u00e9s \u00e9cologiques\u00a0\u00bb.) de penser les friches comme des milieux temporaires\u00a0: les pr\u00e9server durant vingt ans permettrait de b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce qu\u2019elles apportent en termes d\u2019\u00e9cologie, de la circulation des esp\u00e8ces \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des milieux. Cette hypoth\u00e8se, proche du concept de \u00ab\u00a0conservation temporaire de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e9velopp\u00e9 par Kattwinkel et al.(note:REF ARTICLE (2011)\u00a0: \u00ab\u00a0Cette id\u00e9e int\u00e8gre le fait qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la ville des processus simultan\u00e9s d\u2019apparition et de disparition de friches se d\u00e9roulent.\u00a0\u00bb) pourrait \u00eatre un mode op\u00e9ratoire pour une politique dynamique de la ville. On pourrait alors transformer une friche apr\u00e8s l\u2019avoir laiss\u00e9e \u00e9voluer car une autre s\u2019ouvrirait ailleurs pour remplir une m\u00eame fonction \u00e9cologique, sur un site aux caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes.<\/p>"},"id":"c3e73020-ffa2-489c-862a-43d4082754b2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Les friches dans les politiques publiques"},"id":"c683d92c-b405-4697-9e6c-3fd707ae7fee","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cette diversit\u00e9 d\u2019approches est bien r\u00e9sum\u00e9e par C\u00e9cile Mattoug dans sa th\u00e8se, o\u00f9 elle explique que les d\u00e9laiss\u00e9s urbains, dont les friches, sont mis en valeur de quatre mani\u00e8res diff\u00e9rentes par les politiques publiques. Les friches sont d\u2019abord des ressources \u00e9cologiques, qui permettent de mettre en valeur la biodiversit\u00e9 en ville, lutter contre l\u2019artificialisation et l\u2019imperm\u00e9abilit\u00e9 des sols urbains. Elles sont aussi des ressources territoriales, en tant qu\u2019instrument de \u00ab\u00a0l\u2019urbanisme durable\u00a0\u00bb\u00a0: si elle am\u00e9liore la sant\u00e9 en ville (en limitant la multi-exposition aux facteurs environnementaux tels que la qualit\u00e9 de l\u2019air, la pollution sonore) et permettent de lutter contre les \u00eelots de chaleur urbains, elle sont aussi \u00ab\u00a0des marges de man\u0153uvre [\u2026] pour la renaturation et l\u2019implantation de v\u00e9g\u00e9tation dans les calculs de compensation \u00e9cologique\u00a0\u00bb. Ressources sociales, les friches peuvent \u00eatre un levier du \u00ab\u00a0vivre ensemble\u00a0\u00bb dans le cadre d\u2019une vision de ville inclusive, en accueillant des populations pr\u00e9caires. Enfin, elles sont une importante ressource fonci\u00e8re et am\u00e9nagiste. On incite \u00e0 \u00ab\u00a0construire la ville sur la ville\u00a0\u00bb(note:Voir la loi z\u00e9ro artificialisation nette (ZAN) qui vise \u00e0 prot\u00e9ger les sols comme ressources patrimoniales, en r\u00e9duisant leur artificialisation. La loi consid\u00e8re les friches comme des espaces artificialis\u00e9s et les exclut de son spectre. Si une friche peut \u00eatre int\u00e9ressante d\u2019un point de vue de la biodiversit\u00e9, elle ne l\u2019est pas autant qu\u2019une for\u00eat centenaire. Il faut \u00e9galement noter que la renaturation co\u00fbte cher, jusqu'\u00e0 400\u20ac \/m2, poussant \u00e0 \u00e9tudier le sort des friches urbaines au cas par cas.) pour limiter son extension sur les espaces naturels, mais aussi r\u00e9pondre \u00e0 la demande de logement et en infrastructures urbaines. Outre ces nouvelles constructions, les friches sont aussi des ressources fonci\u00e8res pour les occupations temporaires et l\u2019urbanisme transitoire.<\/p>"},"id":"1ac9783c-865f-46cd-9d4c-d518cea52348","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une indispensable continuit\u00e9 \u00e9cologique"},"id":"aef6b7af-cea5-4831-b400-5715a25e35e6","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Une liaison dans un paysage urbain fragment\u00e9"},"id":"64eb813d-e7bb-454a-aa7b-eece1b66c9f3","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En fragmentant l\u2019espace, les paysages urbains limitent et modifient les d\u00e9placements, journaliers comme saisonniers, des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales. Cette fragmentation est double\u00a0:\u00a0 horizontale, lorsqu\u2019elle est produite par les infrastructures de transport, et verticale, lorsqu\u2019elle est engendr\u00e9e par des b\u00e2timents dont la hauteur entra\u00eene un effet d\u2019isolement. La matrice urbaine, qui artificialise et imperm\u00e9abilise les sols, s\u00e9pare ainsi les esp\u00e8ces les unes des autres.<\/p><p>Des \u00e9tudes montrent l\u2019importance du couvert v\u00e9g\u00e9tal dans la bonne sant\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie urbaine, dont les humain\u00b7es ne sont pas coup\u00e9\u00b7es. \u00ab\u00a0Le maintien du fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes urbains d\u00e9pend aussi bien des surfaces qu\u2019ils occupent que de leur r\u00e9partition spatiale \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une agglom\u00e9ration.\u00a0\u00bb Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron \u00e9tablissent qu\u2019un minimum de 30\u2009% de zones couvertes par de la v\u00e9g\u00e9tation ou de l\u2019eau est n\u00e9cessaire pour assurer le bien-\u00eatre des citadin\u00b7es et limiter le d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9. Il est par ailleurs fondamental de maintenir une continuit\u00e9 entre ces espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s\u00a0: une surface de 4 hectares \u00ab\u00a0est le minimum n\u00e9cessaire au fonctionnement d\u2019une nature ordinaire adapt\u00e9e au milieu urbain\u00a0\u00bb(note:Muratet Audrey, Chiron Fran\u00e7ois, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Les Presses du R\u00e9el, 2019.). Pour maintenir des populations d\u2019esp\u00e8ces moins enclines \u00e0 subsister en milieu urbain \u2013 on parle d\u2019esp\u00e8ces urbanophobes et urbanotol\u00e9rantes \u2013, cette surface continue doit s\u2019\u00e9lever \u00e0 53 hectares.<\/p>"},"id":"280ecc92-c0f5-4905-9a8c-064aad42a000","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"La connectivit\u00e9 des territoires"},"id":"2b878b60-fb7d-4634-95bc-1151e1f806a7","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":-0.1,"text":"<p>Si ces espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s doivent \u00eatre suffisamment grands et bien distribu\u00e9s sur le territoire pour maintenir la communaut\u00e9 des vivants, il est \u00e9galement essentiel qu\u2019ils soient poreux les uns aux autres : on parle alors de la connectivit\u00e9 d\u2019un paysage, que l\u2019on dit fonctionnelle lorsqu\u2019il permet les d\u00e9placements, dont on mesure l\u2019efficace \u00e0 partir de la morphologie du territoire et de la capacit\u00e9 de dispersion ou de d\u00e9placement des esp\u00e8ces qui s\u2019y meuvent. Bien s\u00fbr, un m\u00eame territoire n\u2019est pas fonctionnel de la m\u00eame mani\u00e8re pour toutes les esp\u00e8ces. Ce concept n\u2019a alors pas de sens \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale du vivant, mais de mani\u00e8re sp\u00e9cifique \u00e0 chaque esp\u00e8ce ou famille d\u2019esp\u00e8ce. Par exemple, pour pr\u00e9server un r\u00e9seau fonctionnel pour les papillons, les plantes et les oiseaux, il est n\u00e9cessaire que les espaces de nature ne soient pas \u00e9loign\u00e9s de plus de 300 m\u00e8tres d\u2019un autre habitat favorable ou d\u2019un espace de circulation.\u00a0(note: <em>ibid)<\/em><\/p><p>La connectivit\u00e9 d\u2019un territoire d\u00e9pend de ses continuit\u00e9s \u00e9cologiques, c\u2019est-\u00e0-dire de son r\u00e9seau d\u2019espaces naturels terrestres et aquatiques reli\u00e9s les uns aux autres. Elles sont constitu\u00e9es de \u00ab\u00a0r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, au r\u00f4le \u00e9cologique reconnu, et de \u00ab\u00a0corridors\u00a0\u00e9cologiques \u00bb, les reliant entre eux, selon le chemin le plus rapide et le plus ais\u00e9 \u00e0 emprunter. Les continuit\u00e9s se pensent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles du territoire et, une fois de plus, selon les esp\u00e8ces\u00a0: plus on consid\u00e8re un territoire \u00e0 une \u00e9chelle locale, plus des \u00e9l\u00e9ments petits vont prendre de l\u2019importance, comme par exemple un r\u00e9seau de mares pour des batraciens, ou un bosquet pour des papillons. Les corridors \u00e9cologiques peuvent \u00eatre continus ou discontinus. On en d\u00e9nombre trois types, par ordre de connectivit\u00e9\u00a0: le corridor paysager (une large bande paysag\u00e8re, comme des haies en milieu prairial, un bois ou un fleuve), un corridor en \u00ab pas japonais \u00bb (des \u00eelots comme des mares, des jardins ou des bosquets, repr\u00e9sentant un r\u00e9seau d'espaces favorables au sein d'une matrice moins favorable) et le corridor lin\u00e9aire (une bande \u00e9troite, comme un foss\u00e9 ou une rivi\u00e8re).<\/p><p>Pour pr\u00e9server et restaurer ces continuit\u00e9s \u00e9cologiques sur le territoire fran\u00e7ais, un outil a vu le jour : la trame verte et bleue (TVB)(note:<a href=\"http:\/\/www.trameverteetbleue.fr\/\" rel=\"noopener noreferrer\">www.trameverteetbleue.fr<\/a><u>)<\/u>. Son objectif est d\u2019enrayer la \u00ab fragmentation des milieux naturels et leur destruction, notamment l\u2019artificialisation des sols et des cours d\u2019eau, [qui] sont parmi les premi\u00e8res causes de perte de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tout en prenant en compte les activit\u00e9s humaines\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit de penser la cohabitation, cruciale dans un territoire urbanis\u00e9 comme la m\u00e9tropole du Grand Paris. La trame verte et bleue est d\u00e9clin\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la r\u00e9gion \u00cele-de-France \u00e0 travers le sch\u00e9ma r\u00e9gional de coh\u00e9rence \u00e9cologique (SRCE), co-\u00e9labor\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et la r\u00e9gion. Ce document contraint les projets d\u2019am\u00e9nagements et le Sch\u00e9ma directeur de la r\u00e9gion \u00cele-de-France (SDRIF), qui liste tous les sites auxquels pr\u00eater attention sur le territoire. Ces documents ont vocation \u00e0 rendre le territoire perm\u00e9able au vivant.<\/p>"},"id":"e6312256-d8ca-4aa6-a60d-281c23c1803f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/HUxiLV8j5M7teLdK"],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","position":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"675cfbbb-649d-47a3-abdb-12187c94cba0","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Quatre sous-trames composent la trame verte et bleue (TVB) francilienne : arbor\u00e9e, herbac\u00e9e, aquatique et humide, et celle des grandes cultures(note:Voir le SRCE adopt\u00e9 en 2013.). Chaque sous-trame contient des r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9 et des corridors \u00e9cologiques, auxquels est attribu\u00e9 un niveau de fonctionnalit\u00e9, selon le nombre d\u2019esp\u00e8ces qui les empruntent et le nombre d\u2019obstacles(note:Les obstacles ont un fort effet de coupure sur les continuit\u00e9s \u00e9cologiques et contribuent \u00e0 la fragmentation des territoires. Il existe \u00e9galement ce que l\u2019on nomme les points de fragilit\u00e9, qui r\u00e9duisent les fonctionnalit\u00e9s d\u2019une continuit\u00e9 tout en la maintenant fonctionnelle pour des esp\u00e8ces peu sensibles.) qu\u2019ils pr\u00e9sentent. La carte des composantes de la TVB d\u2019\u00cele-de-France fait appara\u00eetre la plaine Montceleux comme un corridor de la sous-trame herbac\u00e9e. Elle joue le r\u00f4le de relais entre les deux r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9 (labellis\u00e9s ZNIEFF\/Natura 2000) que sont les parcs de la Poudrerie et du Sausset(note:Source\u00a0: Grand Paris Am\u00e9nagement, <em>\u00c9tude d\u2019impact \/ \u00c9tat initial de l\u2019environnement.)<\/em> et notamment pour les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales caract\u00e9ristiques des milieux ouverts (prairies), semi-ouverts (haies et bocage) et arbor\u00e9s (vergers). Ce r\u00f4le, inscrit dans le SRCE, doit \u00eatre renforc\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 par les futurs am\u00e9nagements du site. Autour d\u2019elle, les jardins priv\u00e9s et les espaces verts jouent le r\u00f4le de continuit\u00e9 en \u00ab\u00a0pas japonais\u00a0\u00bb. La plaine remplit \u00e9galement une fonction strat\u00e9gique au niveau d\u00e9partemental en permettant aux esp\u00e8ces de se d\u00e9placer du nord au sud. Enfin, parcourue par la rivi\u00e8re souterraine de la Mor\u00e9e, qu\u2019il est question de red\u00e9couvrir dans le centre de Sevran, la plaine Montceleux, facilement inondable, joue un r\u00f4le qui pourrait \u00eatre amplifi\u00e9 dans la gestion de la trame bleue et des eaux pluviales.<\/p><p>Aujourd\u2019hui, la trame verte et bleue appelle \u00e0 \u00eatre enrichie d\u2019une nouvelle dimension\u00a0: la trame noire, qui mesure les impacts de la pollution lumineuse, ayant de nombreuses cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 humaine (ob\u00e9sit\u00e9, cancer, etc.) et sur les esp\u00e8ces animales. \u00ab\u00a0La disparition de la nuit affecte aujourd\u2019hui 23\u2009% de la surface terrestre mondiale, 88\u2009% pour la seule Europe. La nuit se rar\u00e9fie au taux annuel de 6\u2009% \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale.\u00a0\u00bb Or, les esp\u00e8ces nocturnes qui sont les premi\u00e8res victimes, repr\u00e9sentent, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, 30\u2009% des vert\u00e9br\u00e9s et 60\u2009% des invert\u00e9br\u00e9s. Le \u00ab\u00a0d\u00f4me luminescent\u00a0\u00bb que produisent les villes\u00a0peut s\u2019\u00e9tendre \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres autour d\u2019elles, constituant une entrave \u00e9cologique majeure aux d\u00e9placements d\u2019oiseaux migrateurs.<\/p>"},"id":"ad43d378-96f3-4275-a5d0-576ce9c3393a","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Suivre les oiseaux"},"id":"853220c2-1ff2-4405-920f-286296f920a2","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L\u2019un de nos ateliers nous a permis de saisir sur le terrain la fonction de liaison \u00e9cologique jou\u00e9e par la plaine Montceleux\u00a0: nous avons suivi Dauren, qui a contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de l\u2019Atlas des oiseaux nicheurs du Grand Paris, publi\u00e9 par la LPO (Ligue de protection des oiseaux), pour une balade ornithologique sur la plaine Montceleux. De 2015 \u00e0 2018, Dauren a prospect\u00e9 cette zone de mani\u00e8re m\u00e9thodique. Sur une carte IGN, il a d\u00e9coup\u00e9 sa zone d\u2019observation en un maillage de transepts, qu\u2019il parcourait r\u00e9guli\u00e8rement, sur 3 kilom\u00e8tres sans s\u2019arr\u00eater, \u00e0 diff\u00e9rentes heures du jour [et de la nuit\u00a0?], au fil des saisons, pour noter tout ce qu\u2019il entendait et voyait, o\u00f9 et \u00e0 quelle distance. Il a suivi deux protocoles pour d\u00e9terminer \u2013 de mani\u00e8re probable, possible ou certaine selon la fiabilit\u00e9 de ses observations \u2013 les lieux de nidification d\u2019oiseaux \u00e0 partir d\u2019indices sur le terrain, et la densit\u00e9 de leur population, une fois leur pr\u00e9sence av\u00e9r\u00e9e. Les donn\u00e9es ainsi collect\u00e9es ont ensuite \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es et mod\u00e9r\u00e9es par des scientifiques pour \u00e9tablir des grilles de densit\u00e9 et des cartes de pr\u00e9sence dans l\u2019atlas.<\/p><p>Lors de ses arpentages r\u00e9guliers, Dauren a observ\u00e9 que les sternes survolant r\u00e9guli\u00e8rement les Jardins d\u2019Aurore viennent du Sausset. Elles vont p\u00eacher dans le canal de l\u2019Ourcq, au niveau de l'\u00e9cluse de Sevran, puis repartent dans l\u2019autre sens, avec leur poisson dans le bec. Il a aussi d\u00e9couvert une colonie des choucas des tours, de petits corvid\u00e9s que l\u2019on croise souvent \u00e0 la campagne, sur les \u00e9glises. Elle niche \u00e0 l'h\u00f4pital Robert Ballanger, dans les trous du vieux b\u00e2timent central en briques rouges. Il a rep\u00e9r\u00e9 la linotte m\u00e9lodieuse, un petit oiseau granivore qui vit dans une friche juste au sud de la plaine Montceleux. Il s\u2019agit de la tribu la plus proche de Paris de cette esp\u00e8ce. Il a pu appr\u00e9cier que la plaine et les quelques friches qui l\u2019entourent, en plus d\u2019\u00eatre des corridors \u00e9cologiques emprunt\u00e9s par les oiseaux, apportent de la biodiversit\u00e9 ornithologique au territoire\u00a0: si on recense une trentaine d\u2019esp\u00e8ces d\u2019oiseaux nicheurs dans le parc de Poudrerie, une dizaine sont pr\u00e9sentes sur la plaine Montceleux.<\/p><p>En travaillant sur une dur\u00e9e de quatre ann\u00e9es, Dauren a aussi not\u00e9 des \u00e9volutions dans les populations pr\u00e9sentes, comme la r\u00e9apparition du pic noir au parc de la Poudrerie, venu de la for\u00eat de Bondy, ou le retour des faucons hobereau. La proximit\u00e9 de Sevran avec la Seine-et-Marne, moins urbanis\u00e9e et o\u00f9 la for\u00eat est plus importante, ainsi que la destruction d\u2019habitats naturels dans les alentours et le r\u00e9chauffement climatique(note:Ce r\u00e9chauffement a fait rester \u00e0 Sevran les gorgebleues \u00e0 miroir et les bruants des roseaux. Dans <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie <\/em>urbaine, Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiroes \u00e9crivent que les animaux et les v\u00e9g\u00e9taux doivent migrer vers le nord, de 212 km pour les oiseaux, pour retrouver les m\u00eames conditions de vie qu\u2019auparavant. On parle de \u00ab\u00a0dette climatique\u00a0\u00bb.), ont fait r\u00e9appara\u00eetre des esp\u00e8ces d\u2019oiseaux dans la localit\u00e9. Dans leur <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, les auteurs Audrey Muratet et Fran\u00e7ois Chiron soulignent \u00e9galement que le son produit par les villes a un impact sur les comportements des oiseaux\u00a0: en \u00e9mettant des sons graves, \u00e0 basse fr\u00e9quence, l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me urbain favorise les oiseaux qui chantent dans les hautes fr\u00e9quences, contraint certaines esp\u00e8ces \u00e0 s\u2019adapter en montant dans les aigus pour se maintenir dans cet environnement.<\/p><p>Durant notre atelier, nous avons observ\u00e9 16 esp\u00e8ces d\u2019oiseaux, par identification visuelle ou auditive\u00a0: le chardonneret \u00e9l\u00e9gant, l\u2019\u00e9pervier d\u2019Europe, l\u2019\u00e9tourneau, le faucon cr\u00e9cerelle, le faucon hobereau, la fauvette grisette, l\u2019hypola\u00efs polyglotte, la linotte m\u00e9lodieuse, le martinet, le martinet noir, le moineau, le pic vert, la pie bavarde, le pigeon de Paris, le pigeon ramier (ou palombe) et le tarier p\u00e2tre. La cartographie [ci-contre] reproduit les migrations de cinq des esp\u00e8ces observ\u00e9es autour de la plaine Montceleux\u00a0\u2013 elles nichent dans des friches, dans la campagne et dans la for\u00eat, et se d\u00e9placent de mani\u00e8re journali\u00e8re ou saisonni\u00e8re.<\/p>"},"id":"bba1f372-6efc-433d-b5be-c2dd8d57121b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Conclusion: m\u00e9nager plut\u00f4t qu\u2019am\u00e9nage"},"id":"a0fd7001-9074-4009-b955-17a3d5f0788d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ces approches socio-\u00e9cologique, technique et politique de la plaine Montceleux montre que ce territoire fait coexister un grand nombre d\u2019\u00eatres vivants, humains et non-humains, dans un m\u00eame milieu \u00e9cologique fortement impact\u00e9 par le d\u00e9veloppement urbain. Des exercices d\u2019attention \u00e0 la balade ornithologique, de l\u2019\u00e9tude des cartes et des documents officiels, soulignent \u00e0 quel point il est crucial aujourd\u2019hui de prendre soin de cette cohabitation, dans un contexte de sixi\u00e8me extinction de masse et de mutations climatiques sans pr\u00e9c\u00e9dent. Ici, \u00ab\u00a0la nature ne doit pas [\u2026] \u00eatre imagin\u00e9e simplement comme une mesure cosm\u00e9tique qui apporte une plus-value esth\u00e9tique et financi\u00e8re \u00e0 certains projets immobiliers ni comme un outil ou une technique d\u2019assainissement de l\u2019environnement urbain\u00a0\u00bb(note:Muratet Audrey, Chiron Fran\u00e7ois, <em>Manuel d\u2019\u00e9cologie urbaine<\/em>, Dijon, Les Presses du R\u00e9el, 2019.), mais comme une trame \u00e9cologique \u00e0 pr\u00e9server, car tous les \u00eatres qu\u2019elle implique, dont les humains, en sont d\u00e9pendants. Dans un quartier populaire de la Seine-Saint-Denis comme celui de Montceleux Pont-Blanc, une telle biodiversit\u00e9, m\u00eame si elle est compos\u00e9e d\u2019esp\u00e8ces ordinaires et peu remarquables, par les bienfaits qu\u2019elle produit dans la vie quotidienne, doit \u00eatre d\u2019autant plus prot\u00e9g\u00e9e que son faible niveau est un indicateur d\u2019in\u00e9galit\u00e9 sociale et \u00e9conomique, \u00e0 prendre en compte dans les politiques publiques.<\/p><p>Les friches, dans leur trajectoire \u00e9volutive, peuvent \u00eatre un instrument de justice environnementale et le levier d\u2019une \u00e9cologie populaire. En tant qu\u2019 \u00ab espaces caract\u00e9ristiques d\u2019un entre-deux \u2014 un \u00ab entre-deux-temps \u00bb et un \u00ab entre-deux-fonctions \u00bb \u2014, d\u00e9laiss\u00e9s et inutiles en apparence\u00a0\u00bb, elles \u00ab\u00a0peuvent avoir un r\u00f4le, une fonction r\u00e9elle de m\u00e9diation et \u00eatre une v\u00e9ritable ressource pour aider les acteurs \u00e0 partager un point de vue pr\u00e9alable \u00e0 une territorialit\u00e9 en devenir. \u00bb Appr\u00e9hender la plaine Montceleux comme une friche la montre comme un espace habit\u00e9, travers\u00e9 et disput\u00e9 dans son devenir. Au c\u0153ur de l\u2019\u00e9volution future de la ville de Sevran, elle repr\u00e9sente un espace public, un commun \u00e0 construire et \u00e0 d\u00e9finir collectivement.<\/p>"},"id":"4481c454-b5b6-4118-80d6-d291f7c0f0c8","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: 6ZYTar1XAeJnizn5