Title: Un vide urbain

----

Icone: - file://oawWF4SGz0Lo6WKp

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: Combler le vide
- 
  title: Faire le vide
- 
  title: Penser les 32 hectares comme un vide

----

Text: [{"content":{"text":"<p>Lorsque nous rencontrons la premi\u00e8re fois le maire de Sevran pour parler de la construction d\u2019une piscine \u00e0 vague de surf qui fait controverse, un projet h\u00e9rit\u00e9 de son pr\u00e9d\u00e9cesseur et dont il s\u2019appr\u00eate \u00e0 confier le destin \u00e0 un conseil participatif, il se d\u00e9sole que les m\u00e9dias et les d\u00e9bats se concentrent sur ce seul embl\u00e8me aquatique. \u201cOn ne parle que de \u00e7a, sans voir le reste. C\u2019est presque fait expr\u00e8s, l\u2019arbre qui cache la for\u00eat(note: R\u00e9union entre le maire de Sevran, sa directrice de cabinet et deux chercheurs\u00b7ses du m\u00e9dialab de Sciences Po, le 4 novembre 2020 <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?K4stQZ\" rel=\"noopener noreferrer\">(Blanchet 2020)<\/a>.)\u201d. Or, les 2 hectares de vague artificielle, les 32 hectares de Terre d'Eaux \u201cne se feront jamais si on ne fait pas la ZAC qui va de Villepinte \u00e0 [la gare RER B de] Sevran Livry. Soit la moiti\u00e9 de la ville\u201d, pr\u00e9cise-t-il, ajoutant que ces projets \u201cne sont pas d\u00e9connect\u00e9s d\u2019autres \u00e9chelles, temporelles et spatiales\u201d.<\/p><p>L\u2019\u00e9chelle spatiale dans laquelle ils s'inscrivent, c\u2019est celle de la m\u00e9tropole du Grand Paris. Les op\u00e9rations urbaines entreprises autour des deux gares de Sevran Beaudottes et Sevran Livry que vient connecter la nouvelle ligne 16 du Grand Paris express(note: Un chantier port\u00e9 par un autre \u00e9tablissement public, la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris), ainsi que la zone d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9 Sevran Terre d\u2019Avenir, sont pilot\u00e9es et encadr\u00e9es par un \u00e9tablissement public, Grand Paris Am\u00e9nagement. Pour cette institution, la ZAC \u201cr\u00e9pond \u00e0 des besoins identifi\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019agglom\u00e9ration, \u00e0 travers la cr\u00e9ation de 3 200 logements neufs, ainsi que par la cr\u00e9ation de 500 nouveaux emplois [...] et g\u00e9n\u00e9rera l\u2019arriv\u00e9e de nouvelles populations, 8 000 habitants\u201d <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?02BOUR\" rel=\"noopener noreferrer\">(Grand Paris Am\u00e9nagement 2019)<\/a>, d\u2019ici 2033. Elle contribuerait \u00e0 atteindre les objectifs d\u00e9finis par le contrat de d\u00e9veloppement territorial de l\u2019Est Seine-Saint-Denis, qui pr\u00e9voit d\u2019ici 2028 \u201cla r\u00e9alisation de 1 565 logements annuels\u201d entre Aulnay-sous-Bois, Clichy-sous-Bois, Livry-Gargan, Montfermeil et Sevran. Le maire de Sevran se projette \u00e0 plus long terme encore ; lui s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une b\u00e9tonisation qui transformerait profond\u00e9ment sa ville en portant son nombre d\u2019habitant\u00b7es de 50 000 \u00e0 70 000 voire 80 000, soit une augmentation de l\u2019ordre de 50 %, \u00e0 l\u2019horizon 2050.<\/p><p>Dans ce contexte, \u00e9galement li\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de promoteurs immobiliers priv\u00e9s, d\u00e9nicher dans le dense tissu urbain du c\u0153ur francilien un terrain vierge, ni encore b\u00e2ti ni assez remarquable pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, rel\u00e8ve de l\u2019aubaine. C\u2019est en effet comme un vide urbain que le champ au c\u0153ur de cet ouvrage, parfois appel\u00e9 plaine Montceleux, est avant tout d\u00e9fini. Un vide qui ne demanderait qu\u2019\u00e0 \u00eatre investi, mais dont nous proposons, plut\u00f4t que de s\u2019interroger sur son n\u00e9cessaire devenir, de revenir d\u2019abord sur l\u2019histoire.<\/p><p>Ce vide se d\u00e9finit au premier chef en creux d\u2019un progressif remplissage tout autour de lui, \u00e0 savoir l\u2019intense ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019urbanisation qu\u2019a connu la ville de Sevran au XXe si\u00e8cle. Les derniers projets qui le concernent s\u2019inscrivent d'ailleurs dans cette dynamique de densification, comme le parach\u00e8vement d\u2019un long mais in\u00e9luctable processus dont il faut interroger les causes.<\/p><p>Ce vide urbain constitue ensuite une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre: comment a-t-il aussi longtemps r\u00e9sist\u00e9 au mitage urbain? V\u00e9ritable cimeti\u00e8re de projets, nous montrons combien, paradoxalement, la plaine Montceleux doit sa long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la succession d\u2019initiatives qui s\u2019y sont \u00e9chafaud\u00e9es et au nom desquelles, \u00e0 chaque fois, ses jours \u00e9taient compt\u00e9s.<\/p><p>Ce vide, enfin, peut devenir un objet de pens\u00e9e. Produit d\u2019une construction sociale et de ses repr\u00e9sentations, notamment cartographiques, il masque peut-\u00eatre sous son apparente vacuit\u00e9 des qualit\u00e9s ordinaires qui peuvent \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9es.<\/p>"},"id":"17d53979-deb8-45b4-8803-d364afa78e38","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"<strong>Combler le vide<\/strong>"},"id":"3541b877-5f0f-4577-a267-1e20ba599b4a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Le vide de la plaine Montceleux ne peut se comprendre qu\u2019en regard du progressif grignotage des terres agricoles alentour que la commune de Sevran a v\u00e9cu lors d\u2019une impressionnante croissance urbaine concentr\u00e9e sur une p\u00e9riode de 70 ans, entre 1920 et 1990.<\/p><p>Les premiers vestiges d\u00e9couverts sur la butte Montceleux datent de l\u2019\u00e2ge de bronze <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?5K4Nzy\" rel=\"noopener noreferrer\">(Mougin 1996a)<\/a>, et la premi\u00e8re mention de la ville dans un testament remonte \u00e0 l\u2019\u00e9poque m\u00e9rovingienne <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Ix8qpo\" rel=\"noopener noreferrer\">(Archives nationales 700)<\/a>. Depuis le moyen-\u00e2ge, S\u00e9vran est un bourg entour\u00e9 de terres agricoles, en lisi\u00e8re de la for\u00eat de Bondy. Sur la carte de Cassini dont le feuillet concernant la ville est publi\u00e9 en 1780, comme sur les repr\u00e9sentations cadastrales suivantes, un petit centre-ville est entour\u00e9 de vastes champs organis\u00e9s autour de quatre fermes : Fontenay, la Foss\u00e9e, Montceleux et Rougemont <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?A2XAWE\" rel=\"noopener noreferrer\">(Archives municipales de Sevran et Ribeiro 2017)<\/a>. La courbe d\u00e9mographique reste relativement constante de la R\u00e9volution jusqu'\u00e0 la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle : 300 habitant\u00b7es peuplent le village. La nature purement agricole de Sevran commence alors \u00e0 se transformer <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?furQOR\" rel=\"noopener noreferrer\">(Boudin et Mortureux 1997)<\/a>.<\/p>"},"id":"ba57e9f5-4190-44ee-8da3-52d5426b830e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Un d\u00e9veloppement infrastructurel et industriel (1870-1920)"},"id":"493cdb28-2de3-40cf-9e8c-09f3c5491353","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Le bourg de Sevran cro\u00eet au sortir de la guerre de 1870 et durant les premi\u00e8res d\u00e9cennies du nouveau si\u00e8cle, pour atteindre 2 000 personnes \u00e0 la veille de la Premi\u00e8re Guerre mondiale(note: Le recensement de 1911 enregistre 1923 habitant\u00b7es \u00e0 Sevran, contre 365 en 1872.). D\u00e9vast\u00e9e par l\u2019invasion prussienne, d\u00e9sert\u00e9e par ses habitant\u00b7es, Sevran conna\u00eet une premi\u00e8re phase mesur\u00e9e d\u2019urbanisation \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, que Virginie et Jean Pierre Ferrand <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?bkkqFH\" rel=\"noopener noreferrer\">(2000)<\/a> d\u00e9crivent comme un \u201caccroissement de la population [qui] s\u2019est fait par \u00e0 coups avec la cr\u00e9ation de la voie ferr\u00e9e et l\u2019installation des diff\u00e9rentes usines et des premiers lotissements\u201d.<\/p><p>Si le canal de l\u2019Ourcq coupe la ville depuis 1803 et constitue une voie navigable d\u00e8s 1822, c\u2019est en effet la construction de la gare de Sevran Livry en 1860 par la Compagnie des chemins de fer du Nord qui connecte la ville \u00e0 Paris. L\u2019interd\u00e9pendance entre le r\u00e9seau ferroviaire et le d\u00e9veloppement industriel est forte, comme en t\u00e9moigne en 1875 la conception et l\u2019\u00e9dification d\u2019une ligne entre Bondy et Aulnay par l\u2019industriel Louis-Xavier Gargan, pour permettre l\u2019exploitation m\u00e9canique du bois. De nombreuses industries fleurissent autour du chemin de fer : les carri\u00e8res \u00e0 pl\u00e2tre en b\u00e9n\u00e9ficient, la Marine y \u00e9tablit la Poudrerie imp\u00e9riale puis nationale en 1873, ainsi qu\u2019un laboratoire et un champ de tir au canon. Alfred Nobel, \u00e0 l\u2019\u00e9troit dans son h\u00f4tel particulier parisien qu\u2019il continue d\u2019habiter, installe aussi en 1881 son laboratoire \u00e0 Sevran, sur le domaine du Fayet, et, travailleur pendulaire, y m\u00e8ne ses recherches sur la poudre balistite jusqu\u2019en 1890 <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?P97MM9\" rel=\"noopener noreferrer\">(Mougin 1996b)<\/a>.<\/p><p>On peut utiliser le terme de mitage urbain, qui d\u00e9signe un d\u00e9veloppement \u00e9pars du b\u00e2ti en zone rurale, pour qualifier cette premi\u00e8re phase d\u2019urbanisation. \u00c0 Sevran, \u201cles quartiers de pavillons qui, de Drancy \u00e0 Aulnay enserrent la voie ferr\u00e9e, semblent s\u2019y \u00e9parpiller. Les champs isolent de la voie les \u00eelots de quartiers r\u00e9sidentiels et prennent \u00e0 mesure qu\u2019on s\u2019\u00e9loigne de Paris de plus en plus de place\u201d <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?FRwmlH\" rel=\"noopener noreferrer\">(V. Ferrand et Ferrand 2000)<\/a>. Mais certains nouveaux quartiers \u00e9mergent \u00e9galement sous une forme plus concentr\u00e9e, comme celui de Freinville, nomm\u00e9 ainsi en lien avec la production de freins \u00e0 air comprim\u00e9s et signaux ferroviaires \u00e0 l\u2019usine Westinghouse. Les ouvriers s\u2019installent progressivement autour de ce nouveau centre \u00e9conomique et d\u00e9mographique inaugur\u00e9 en 1892, et dont la florissante activit\u00e9 conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle halte ferroviaire <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?qEodkF\" rel=\"noopener noreferrer\">(Archives municipales de Sevran et Ribeiro 2018)<\/a>. Petit \u00e0 petit, Sevran s\u2019int\u00e8gre au <em>continuum<\/em> de la banlieue parisienne, mais c\u2019est au sortir de la premi\u00e8re guerre mondiale que la ville conna\u00eet pour la premi\u00e8re fois une croissance intensive.<\/p>"},"id":"542ba6b0-8de6-450b-b9ce-7c889c834723","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Une premi\u00e8re croissance aussi intense que br\u00e8ve (1920-1950)"},"id":"d0e389a6-1334-420b-b0bb-cfec2a42f1b3","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>La population de la ville de Sevran a quadrupl\u00e9 dans la d\u00e9cennie 1920. On recense 2 691 habitant\u00b7es en 1921, 6 058 en 1926, et 10 071 en 1931. La d\u00e9mographie stagne ensuite (10 147 habitant\u00b7es en 1936), pour l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9gresser pendant la Seconde guerre mondiale (8 889 habitant\u00b7es en 1946). Il serait erron\u00e9 d\u2019attribuer la totalit\u00e9 de la croissance d\u00e9mographique \u00e0 la seule mobilit\u00e9 vers la commune, puisque l\u2019\u00e9volution des taux de natalit\u00e9 et mortalit\u00e9 doivent \u00eatre pris en compte, mais qui \u00e9taient ces nouvelles\u00b7aux Sevranais\u00b7es et comment expliquer leur arriv\u00e9e en masse ?<\/p><p>Les premiers lotissements sont apparus \u00e0 Sevran d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle, mais ils prolif\u00e8rent dans les ann\u00e9es 1920. Ils suscitent une opportunit\u00e9 de logement accessible au moins autant qu\u2019ils r\u00e9pondent \u00e0 un besoin pr\u00e9existant. De tr\u00e8s vastes terrains deviennent \u2019objet d\u2019investissements par des societ\u00e9s d\u2019op\u00e9rations immobili\u00e8res, telle la compagnie Pharos qui en 1924 lotit 24 000 m\u00b2 au Pont-Blanc, un quartier du Nord de Sevran sur lequel nous proposons de nous arr\u00eater en particulier, car il se situe \u00e0 la lisi\u00e8re de l\u2019actuelle plaine Montcelleux.\u00a0<\/p><p>Si ces nouveaux quartiers grignotent progressivement les champs, leur peuplement ne rel\u00e8ve pas pour autant directement du ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019exode rural. La r\u00e9sistante Denise Albert t\u00e9moigne dans le film <em>Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc <\/em><a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?8eeGvI\" rel=\"noopener noreferrer\">(2010)<\/a> : \u201cc\u2019\u00e9taient que des Parisiens, le Pont-Blanc\u201d, et l\u2019attribue au faible nombre de logements disponibles \u00e0 Paris apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Le recensement de 1926 permet de corroborer ce souvenir : sur les 121 nouveaux m\u00e9nages que compte le Pont-Blanc depuis le pr\u00e9c\u00e9dent recensement, cinq ann\u00e9es auparavant, deux-tiers \u00e9taient Parisiens, principalement issus des quartiers ouvriers du Nord-Est de la capitale, ou encore des proches banlieues <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?wm09jP\" rel=\"noopener noreferrer\">(Mortureux 2000)<\/a>. Cette nouvelle population fr\u00e9quente les cinq boutiques du quartier qui font \u00e0 la fois bal, restaurant et bar, ainsi que le cin\u00e9ma le Kursaal qui\u00a0 s\u2019installe en centre-ville en 1928, peu apr\u00e8s qu\u2019une troisi\u00e8me grande usine, Kodak-Path\u00e9, ait ouvert au Sud de la ville en 1924. Cette migration a aussi des cons\u00e9quences politiques : les Sevranais\u00b7es\u00a0 \u00e9lisent pour la premi\u00e8re fois des maires qui portent l\u2019\u00e9tiquette d\u2019un parti, en l\u2019occurrence communiste. Le premier est Louis Fernet, en 1931 ; lui succ\u00e8de Gaston Bussi\u00e8re, figure de la R\u00e9sistance qui meurt fusill\u00e9 au Mont-Val\u00e9rien en 1942. Le pass\u00e9 montmartrois des habitant\u00b7es du Pont Blanc se traduit \u00e9galement par la cr\u00e9ation en 1936 d\u2019une festive \u201cCommune libre du Pont-Blanc\u201d.<\/p>"},"id":"5ce7f95c-076b-453c-85f8-d82154c2aaf3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/TFgR0FDQ996A7Wsc"],"src":"","alt":"Plan du lotissement du Pont-Blanc (source \u00e0 retrouver, reproduit dans Mortureux (2000))","caption":"<em>Plan du lotissement du Pont-Blanc (source \u00e0 retrouver, reproduit dans Mortureux <\/em><a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?0OHe9c\" rel=\"noopener noreferrer\"><em>(2000)<\/em><\/a><em>)<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"d286d8d2-550b-45d7-a935-2292e6832236","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>La folle acc\u00e9l\u00e9ration des ann\u00e9es 1920 est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. La population de Sevran se stabilise autour de 10 000 habitant\u00b7es et la croissance urbaine de la ville conna\u00eet une crise une d\u00e9cennie avant la Seconde Guerre mondiale. La d\u00e9sillusion des nouvelles\u00b7aux venu\u00b7es, insatisfait\u00b7es des conditions mat\u00e9rielles de vie, n\u2019y est pas \u00e9trang\u00e8re <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Hfaivs\" rel=\"noopener noreferrer\">(V. Ferrand et Ferrand 2000)<\/a>. Les lotisseurs ont en th\u00e9orie la charge du d\u00e9veloppement d\u2019un premier r\u00e9seau viaire et de canalisations, mais les conditions de vie au Pont-Blanc demeurent en r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9caires. Denise Albert \u00e9voque la seule pr\u00e9sence d\u2019orni\u00e8res en guise de routes, l\u2019absence de trottoirs, et des \u201cmaisons de bois\u201d. Si ces constructions sont <em>a priori<\/em> interdites, \u201cles chalets en bois d\u2019un aspect suffisamment d\u00e9coratif, \u00e9difi\u00e9s en vue d\u2019une habitation d\u00e9finitive, sont autoris\u00e9s \u00e0 condition d\u2019\u00eatre pourvus d\u2019une couverture en dur et de soubassements en ma\u00e7onnerie\u201d <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Jnnc00\" rel=\"noopener noreferrer\">(Mortureux 2000)<\/a>. L\u2019eau potable semble \u00e9galement faire d\u00e9faut, ce que souligne un conseiller de quartier qui sollicite en juin 1929 la pose d\u2019une borne fontaine au Pont-Blanc <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Un0frn\" rel=\"noopener noreferrer\">(Mortureux 1998)<\/a>. Les d\u00e9lib\u00e9rations des conseils municipaux de l\u2019\u00e9poque soulignent les nouveaux besoins en mati\u00e8re d\u2019\u00e9coles, de recrutement d\u2019agents de police ; dans des p\u00e9titions adress\u00e9es au maire de Sevran, les \u201cpropri\u00e9taires au Pont-Blanc\u201d se d\u00e9clarent \u201ctr\u00e8s gravement l\u00e9s\u00e9s\u201d par la Compagnie Pharos en ce qui concerne les canalisations d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Vmk7zX\" rel=\"noopener noreferrer\">(Parisy 2007)<\/a>.<\/p><p>Progressivement, les habitant\u00b7es et la municipalit\u00e9 pallient les manquements des lotisseurs et autres conglom\u00e9rats tenus responsables d\u2019une pi\u00e8tre qualit\u00e9 de vie ; la mairie finit par r\u00e9gler les litiges continus qu\u2019elle entretient avec la Compagnie des chemins de fer du Nord au sujet de la desserte, mais aussi de la construction d\u2019une passerelle ou d\u2019un pont pour permettre aux pi\u00e9tons de traverser la voie ferr\u00e9e qui scinde, ou \u201cbalafre\u201d selon Mortureux <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?D9XrfY\" rel=\"noopener noreferrer\">(2003)<\/a>, la ville en deux. Un article original de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran (SHVS), \u201cUne histoire de cl\u00f4tures\u201d <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?parnPk\" rel=\"noopener noreferrer\">(Ranouil 2008)<\/a> t\u00e9moigne de la transformation des cabanes de lotissements en pavillons, \u00e0 travers une \u00e9tude empirique et archivistique d\u2019un \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel : les cl\u00f4tures en ciment, et en particulier celles fabriqu\u00e9es \u00e0 Sevran par l\u2019entreprise Mac\u00e9a entre 1925 \u00e0 1965. En comparant le catalogue publi\u00e9 pour la foire de Paris de 1936 aux r\u00e9alisations encore visibles et photographi\u00e9es \u00e0 la r\u00e9daction de l\u2019article, l\u2019autrice fait de ces singuli\u00e8res cl\u00f4tures, Art d\u00e9co dans leur design et faites d\u2019un mat\u00e9riau brut, le symbole d\u2019une \u201cenvie de se clore pour mieux se sentir chez soi\u201d. Beaucoup de cl\u00f4tures encore debout sont n\u00e9anmoins des r\u00e9alisations post\u00e9rieures : au soir du 27 ao\u00fbt 1944, apr\u00e8s cinq ans d\u2019une occupation allemande qui n\u2019\u00e9pargne pas Sevran, le quartier du Pont-Blanc et la plaine Montceleux constituent la ligne de front entre les tanks am\u00e9ricains du 22e r\u00e9giment d\u2019infanterie de la IVe division, et les forces allemandes. La toute proche butte Montceleux, derri\u00e8re laquelle s\u2019abritent les Allemands, est pulv\u00e9ris\u00e9e par des centaines de tirs de mortier <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?x8Ke0O\" rel=\"noopener noreferrer\">(Archives nationales 1944)<\/a>.<\/p>"},"id":"101252ca-e228-450c-ba87-0231ce3723be","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/PZEyDazmQzP8Qbk2"],"src":"","alt":"Photo a\u00e9rienne du quartier du Pont-Blanc et de la plaine Montceleux en 1949 (C2413-0231_1949_CDP3434_0031, 1\/5186, argentique, 11\/09\/1949). IGN","caption":"<em>Photo a\u00e9rienne du quartier du Pont-Blanc et de la plaine Montceleux en 1949 (C2413-0231_1949_CDP3434_0031, 1\/5186, argentique, 11\/09\/1949). IGN<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"a9931d5e-1f5b-4cf5-958f-2e5e53ddb9a4","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h3","text":"La grande acc\u00e9l\u00e9ration urbaine (1950-1990)"},"id":"9a0f07f8-f8c8-4b49-b2a2-ca8baed91a02","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>La croissance d\u00e9mographique de Sevran, certes de m\u00eame ampleur que celle que connaissent des communes limitrophes (qu\u2019elles soient plus grandes comme Aulnay-sous-Bois, ou l\u00e9g\u00e8rement moins peupl\u00e9es, telles Livry-Gargan et Villepinte), est impressionnante : entre 1946 et 1990, la ville gagne 40 000 habitant\u00b7es, soit 900 par an. L\u2019habitat collectif, sous la forme de grands ensembles, y a contribu\u00e9 significativement : au plus fort du programme de construction de tours et de barres d\u2019immeuble (entre le recensement de 1968 et celui de 1975), on compte 2 000 nouvelles\u00b7aux Sevranais\u00b7es chaque ann\u00e9e.<\/p><p>Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective sur les grands ensembles,\u00a0 Guy Burgel et Jacques Jullien, avec la collaboration de Ren\u00e9 Gay <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?1I4KOx\" rel=\"noopener noreferrer\">(Burgel et Jullien 2014)<\/a> comparent trois terrains distincts - Le Mirail \u00e0 Toulouse, les quartiers Nord de Marseille et Les Beaudottes \u00e0 Sevran - et invitent \u00e0 nuancer les jugements que l\u2019on porte aujourd\u2019hui sur les politiques publiques et les th\u00e9ories architecturales sous-jacentes au d\u00e9veloppement de ces grands ensembles, en les resituant dans des contextes temporels et locaux.<\/p><p>Les auteurs insistent d\u2019abord sur la profondeur de la crise du logement au sortir de la Seconde Guerre mondiale et rappellent ses causes : il ne s\u2019agissait pas seulement de reconstruire, mais aussi de construire pour pallier le \u201cmalthusianisme immobilier de la IIIe R\u00e9publique\u201d et prendre en compte la forte f\u00e9condit\u00e9, l\u2019exode rural, l\u2019arriv\u00e9e massive de travailleurs migrants alors que l\u2019\u00e9conomie s\u2019emballe, et les mouvements de population li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9colonisation. Comme nous le verrons au chapitre suivant, \u201cun plan\u201d, et contrairement aux phases d\u2019urbanisation pr\u00e9c\u00e9dentes, l\u2019action publique devient coordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. L\u2019instrument de cette politique du logement du d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 est la ZUP, pour zone \u00e0 urbaniser par\/en priorit\u00e9. L\u2019historienne Annie Fourcault d\u00e9crit les vis\u00e9es et modalit\u00e9s du d\u00e9cret n\u00b058-1464 relatif aux zones \u00e0 urbaniser en priorit\u00e9, paru le 31 d\u00e9cembre 1958 :<\/p><p><code>Devenues a posteriori le symbole de l\u2019\u00e9chec de l\u2019urbanisme autoritaire, \u00e0 leur naissance les ZUP sont porteuses d\u2019un immense espoir. Leur application doit permettre d\u2019humaniser et d\u2019\u00e9quiper les grands ensembles, de mettre de l\u2019ordre dans l\u2019anarchique tissu des banlieues, de r\u00e9partir les constructions sous l\u2019\u00e9gide des pr\u00e9fets. Avec la loi-cadre de 1957 qui facilite l\u2019expropriation \u2013 une proc\u00e9dure d\u2019urgence est possible pour toute op\u00e9ration sup\u00e9rieure \u00e0 200 logements \u2013, et pr\u00e9voit des financements pluriannuels, le d\u00e9cret sur les ZUP instaure un nouveau mode d\u2019urbanisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du territoire. [...] La d\u00e9claration de ZUP entra\u00eene que tout constructeur de plus de 100 logements peut \u00eatre oblig\u00e9 d\u2019y construire son programme, s\u2019il entra\u00eene de nouveaux \u00e9quipements d\u2019infrastructure \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9; la commune ou la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un droit de pr\u00e9emption sur les terrains; elle s\u2019accompagne de l\u2019engagement de mener \u00e0 bien les \u00e9quipements communs [...]. Le d\u00e9cret sur les ZUP tire les le\u00e7ons des difficult\u00e9s des premiers grands ensembles : elles doivent regrouper m\u00e9thodiquement les constructions, entraver la sp\u00e9culation, f\u00e9d\u00e9rer la construction des \u00e9quipements collectifs indispensables dont les communes sont d\u00e9charg\u00e9es. (Fourcaut 2006)<\/code><\/p><p><\/p><p>\u00c0 Sevran, des r\u00e9alisations pr\u00e9existent \u00e0 ces projets d\u2019ensemble. Burgel et Jullien <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?8eM9Yk\" rel=\"noopener noreferrer\">(2014)<\/a> \u00e9crivent que\u00a0 \u201cla pression \u00e9tait telle dans la r\u00e9gion parisienne que des op\u00e9rations immobili\u00e8res [y] furent envisag\u00e9es [...] dans le cadre de n\u00e9gociations directes avec des propri\u00e9taires fonciers. Mais d\u00e8s que la ZUP a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et avant m\u00eame qu\u2019une conception d\u2019ensemble ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9llement \u00e9tudi\u00e9e, des programmes ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9s sur les terrains libres\u201d. Les premiers immeubles collectifs modernes \u00e9mergent ainsi \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie 1950, le long du chemin menant \u00e0 la ferme de Savigny \u00e0 Aulnay-sous-Bois, et le quartier prend ce nom. Le 26 avril 1960, une ZUP est cr\u00e9\u00e9e sur les cinq communes d\u2019Aulnay-sous-Bois, Sevran, Villepinte, Tremblay-les-Gonesse, Mitry-Mory - qui ensemble couvrent 36% de la superficie du d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis (post\u00e9rieur). La ZUP initiale se morcelle progressivement et un plan masse est finalement pr\u00e9sent\u00e9 le 28 avril 1964 ; il ne concerne plus que Aulnay, Sevran et Villepinte, mais conserve le m\u00eame objectif de 18 000 logements, pour 460 hectares, ce qui le rend bien plus dense (39 contre 25 logements \u00e0 l\u2019hectare) ! La nouvelle Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement \u00e9conomique et social (SAES) est charg\u00e9e de mener cette op\u00e9ration de grande ampleur. Les sources convergent <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?xCs7MF\" rel=\"noopener noreferrer\">(V. Ferrand et Ferrand 2000; J.-P. Ferrand 2008; Burgel et Jullien 2014)<\/a> pour indiquer qu\u2019\u00e0 faible distance du pouvoir central et des probl\u00e8mes parisiens, le maire SFIO de Sevran Andr\u00e9 Toutain (de 1959 \u00e0 1977) est <em>a minima<\/em> \u201crespectueux des d\u00e9cisions de l\u2019\u00c9tat\u201d, quand on ne le d\u00e9crit pas comme \u201c\u00e9cras\u00e9 par la technostructure du minist\u00e8re et la stature envahissante de Robert Ballanger\u201d. Selon l\u2019ancien directeur de la SAES Pierre Malachard, Robert Ballanger, \u00e9lu maire communiste d\u2019Aulnay-sous-Bois en 1971 \u00e9tait en effet \u201cun homme remarquable, qui savait d\u00e9cider et qui d\u00e9veloppait ses programmes sur sa commune, hors ZUP, en utilisant fort bien tous les textes et appuis existants\u201d. En regard, Sevran est d\u00e9crite \u201csous tutelle de l\u2019\u00c9tat\u201d. Dans ce contexte singulier, des premiers lotissements voient le jour. Si, dans certaines ZUP, l\u2019architecte en chef qui a dessin\u00e9 le plan masse conserve un pouvoir op\u00e9rationnel, \u201c\u00e0 Sevran\u00a0[...] ce sont les architectes d\u2019op\u00e9rations qui m\u00e8nent v\u00e9ritablement, et l\u2019id\u00e9e, et l\u2019action sur le terrain\u201d. La ZUP dessin\u00e9e par M. Colle, suivant un axe Nord-Sud reliant la gare de Sevran \u00e0 l\u2019h\u00f4pital intercommunal de Villepinte, et devant comprendre \u201cune s\u00e9rie de dalles largement perfor\u00e9es s\u2019\u00e9levant \u00e0 7m au-dessus du sol\u201d selon un \u201cprincipe de fonctionnement [qui] est la [s\u00e9paration] stricte de la circulation automobile et pi\u00e9tonne\u201d, ne se r\u00e9alise que par petits bouts, dans les quartiers de Perrin, Rougemont et au Pont-Blanc \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 avec la cit\u00e9 du bailleur Logirep, qui jouxte l\u2019actuelle plaine Montceleux.<\/p><p>La gouvernance devenant de plus en plus difficile entre trois maires aux \u00e9tiquettes politiques distinctes (Villepinte \u00e9lit en 1968 un \u00e9lu de droite, l\u2019UDR Roger Lefort), le projet perd de son ambition et la ZUP finit par \u00e9clater en plusieurs zones d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9 (ZAC) : deux \u00e0 Sevran et une \u00e0 Villepinte. Un nouveau plan d\u2019am\u00e9nagement de zone (PAZ) redessine totalement le projet sevranais, comme on peut le constater sur le document suivant, qui projette sur le plan initial de la ZUP de 1964 le nouveau r\u00e9seau viaire de la ZAC en 1970.<\/p><p>Si l\u2019actuelle plaine Montceleux est enclav\u00e9e, on peut en \u00e9tablir l\u2019origine dans ce d\u00e9veloppement urbain fractionn\u00e9. \u201cSans nourrir de regrets sur l\u2019image du projet de 1964, on peut noter que ces revirements et modifications du projet initial donnent aux nouveaux quartiers de Sevran un c\u00f4t\u00e9 inachev\u00e9, brouillon. De larges voies s\u2019interrompent, des perspectives imagin\u00e9es et amorc\u00e9es sont coup\u00e9es\u201d \u00e9crit Ferrand <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?CDovMF\" rel=\"noopener noreferrer\">(2008)<\/a>, dans un constat que partagent Burgel et Jullien <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?0CNSNi\" rel=\"noopener noreferrer\">(2014)<\/a> : \u201cau fur et \u00e0 mesure de la r\u00e9alisation des diff\u00e9rents programmes, cette trame viaire sera en partie abandonn\u00e9e contribuant \u00e0 ce que le fonctionnement urbain de Sevran soit tout, sauf facilement lisible pour un \u201cvisiteur\u201d ext\u00e9rieur\u201d.<\/p><p>Le fait que la Poudrerie nationale ferme ses portes en 1973 apr\u00e8s exactement un si\u00e8cle de production, \u201ca lib\u00e9r\u00e9 les terrains alentour de tout risque d\u00e9flagrant\u201d. Un chantier d\u00e9bute alors aux Sablons en 1976, un nouveau quartier situ\u00e9 entre la plaine Montceleux et le parc de la Poudrerie. Quelques ann\u00e9es plus tard, la plaine est enti\u00e8rement cern\u00e9e.<\/p>"},"id":"9272abfd-82f2-4bf0-a1a9-18e1a89d2618","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/ivoz43ii0foY7gaw"],"src":"","alt":"Source \u00e0 retrouver, reproduit dans Burgel et Jullien (2014)","caption":"<em>Source \u00e0 retrouver, reproduit dans Burgel et Jullien <\/em><a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?HDj7jd\" rel=\"noopener noreferrer\"><em>(2014)<\/em><\/a>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"ec886903-663c-4fee-a145-d15db4240965","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/t7dW0rB9Y5xeHHpD"],"src":"","alt":"Photo a\u00e9rienne de la plaine Montceleux en 1981, avec au Sud-Est, le nouveau quartier des Sablons (C93PHQ6891_1981_CDP8675_7681, 1\/8424, argentique, 07\/07\/1981). IGN.","caption":"<em>Photo a\u00e9rienne de la plaine Montceleux en 1981, avec au Sud-Est, le nouveau quartier des Sablons (C93PHQ6891_1981_CDP8675_7681, 1\/8424, argentique, 07\/07\/1981). IGN.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2136e11f-88cc-4b63-b90b-a007e76a163f","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"<p>Malgr\u00e9 une politique de renforcement du centre-ville pr\u00f4n\u00e9 par le nouveau maire communiste Bernard Vergnaud, \u00e9lu de 1977 \u00e0 1995, l\u2019urbanisation de Sevran continue jusqu\u2019en 1990, en particulier dans la ZAC des Beaudottes dites Nouvelles, qui s\u2019organisent autour de la nouvelle gare du RER B <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?CtfZhs\" rel=\"noopener noreferrer\">(IAU \u00eele-de-France et Omhov\u00e8re 2018)<\/a> et du grand centre commercial respectivement inagur\u00e9\u00b7es en 1976 et 1979.<\/p><p>Comment les premier\u00b7\u00e8res habitant\u00b7es des grands ensembles sevranais ont-iels per\u00e7u le logement et l\u2019environnement qui leur \u00e9tait propos\u00e9 ? R\u00e9pondre \u00e0 cette question n\u2019est pas ais\u00e9, car une source que nous avons amplement mobilis\u00e9e dans ce chapitre pour la qualit\u00e9 de son travail archivistique, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui<\/em>, le journal de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran, a tendance \u00e0 comparer, implicitement mais assez syst\u00e9matiquement, les ressentis d\u2019alors avec la situation contemporaine d\u2019\u00e9criture, dans un discours empreint de nostalgie. \u00c9coutons cependant ces t\u00e9moignages que nous retrouvons \u00e9galement dans la vid\u00e9o <em>Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc (1923-2010)<\/em>, ou les entretiens men\u00e9s avec Jacques Dufour <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?vfhm1O\" rel=\"noopener noreferrer\">(2022)<\/a>. Les logements du Pont-Blanc sont d\u00e9crits comme \u201cspacieux, avec de la moquette et des glaces dans les ascenseurs\u201d, m\u00eame si les habitant\u00b7es se plaignent des grands panaches de fum\u00e9e de la chemin\u00e9e de la chaufferie voisine, qui noircit tout, ou de certaines r\u00e9glementations un peu trop strictes pour les jeux d\u2019enfants. Ce qui semble surtout avoir marqu\u00e9 les esprits, et qui distingue peut-\u00eatre Sevran des communes plus urbanis\u00e9es et proches de Paris, comme le Blanc-Mesnil ou Aulnay-sous-Bois, c\u2019est le cadre \u00e0 la fois urbain et agricole, d\u00e9crit comme un important vecteur de la vie de quartier :\u00a0<\/p><p><code>\u201cici \u00e0 l\u2019\u00e9poque c\u2019\u00e9taient les champs [...]. Moi qui viens de campagne, j\u2019avais l\u2019impression de me retrouver \u00e0 la campagne. Et puis malheureusement, le b\u00e9ton, il a un peu \u00e9merg\u00e9 du sol\u201d<\/code><\/p><p><code>\u201cje suis arriv\u00e9 en 1970, j\u2019avais 22 ans [...]. Paris, qui n\u2019aimait pas les Montmartrois, ne m\u2019a pas donn\u00e9 de logement. Puis un jour, on m\u2019a dit qu\u2019il y avait un logement pour moi \u00e0 Sevran et je suis venu. J\u2019ai eu la chance de conna\u00eetre le Sevran de l\u2019\u00e9poque, avec ses fermes, et de le voir \u00e9voluer\u201d<\/code><\/p><p><code>\u201cce qui m\u2019a plu, c\u2019est la verdure, [...] les oliviers qu\u2019on n\u2019avait pas le droit de secouer [...] la ferme en activit\u00e9, le marchand de patates qui les vendaient moins cher qu\u2019\u00e0 l\u2019Euromarch\u00e9\u201d<\/code><\/p><p><code>\u201csur la butte des \u00e9rables, en 1988, \u00e0 l\u2019\u00e9poque il n\u2019y avait pas le coll\u00e8ge la Pl\u00e9iade, c\u2019\u00e9tait vraiment la nature, on piquait le ma\u00efs dans les champs, on le faisait griller sur la butte, pour un pique-nique le soir\u201d<\/code><\/p><p><\/p><p>Il nous est apparu important d\u2019inscrire les r\u00e9cents et futurs projets d\u2019am\u00e9nagement, la\u00a0 ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir, dans cette histoire au long cours de l\u2019urbanisation sevranaise qui a petit \u00e0 petit fait dispara\u00eetre sa vocation agricole. La ville a connu deux p\u00e9riodes intenses de d\u00e9veloppement urbain, d\u2019abord autour des ann\u00e9es 1920 puis, de mani\u00e8re plus prolong\u00e9e, entre 1960 et 1990. Elle s\u2019est par deux fois radicalement transform\u00e9e, puis a, \u00e0 chaque fois, connu une stabilit\u00e9 d\u00e9mographique alors que ses habitant\u00b7es se trouvaient confront\u00e9\u00b7es aux cons\u00e9quences d\u2019un d\u00e9veloppement urbain \u00e9pars, o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats des acteur\u00b7rices de l\u2019am\u00e9nagement, de la promotion immobili\u00e8re, de l\u2019action publique et des citoyen\u00b7nes ne s\u2019alignaient que rarement.<\/p><p>Au cours des ann\u00e9es 1990, vingt ans apr\u00e8s la fermeture de la Poudrerie nationale, Sevran perd ses deux derni\u00e8res grandes usines : Kodak Path\u00e9 en 1995 puis Westinghouse en 1998. La ville retire l\u2019objectif photographique \u00e9voquant Kodak, et les foudres \u00e9voquant la production de poudre, des armes de son blason. Sevran a toujours davantage \u00e9t\u00e9 un point de d\u00e9part qu\u2019une destination des mobilit\u00e9s quotidiennes, mais elle se transforme davantage encore en cit\u00e9 dortoir. Malgr\u00e9 l\u2019ampleur de la croissance urbaine qu\u2019a connue la ville, celle-ci a \u00e9t\u00e9 en-de\u00e7\u00e0, ou en d\u00e9calage de plus d\u2019une d\u00e9cennie, avec ce que pr\u00e9voyaient les grands plans des ann\u00e9es 1960. Les difficult\u00e9s s\u2019accumulent, alors que les cit\u00e9s parfois construites dans l\u2019urgence, pour r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs transitoires, durent. La r\u00e9novation urbaine est probl\u00e9matique et les destructions engendrent des tensions, comme ce fut le cas pour la tour de la Belle-Aurore en 2015, ou celles de la cit\u00e9 Rougemont (nous reviendrons sur ces questions dans le chapitre \u201cun habitat\u201d).<\/p><p>Des am\u00e9nagements relevant d\u2019autres logiques, notamment \u00e9cologiques, ont vu le jour au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, comme celui du parc de la ferme Montceleux, ou la friche Kodak pour la biodiversit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur l\u2019ancien site industriel de l\u2019usine, apr\u00e8s d\u00e9pollution. Sans juger des modalit\u00e9s et conditions de f\u00e9licit\u00e9 des derniers projets de la ZAC, rappelons qu\u2019il s\u2019agit avant tout d\u2019op\u00e9rations de densification urbaine et qu\u2019\u00e0 ce titre, ils s\u2019inscrivent pleinement et en continuit\u00e9, dans la logique pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crite : encore et toujours, combler le vide.<\/p>"},"id":"1ed894ea-52ce-4c18-83f8-39b3a8cb33bc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/TFgR0FDQ996A7Wsc","file:\/\/ivoz43ii0foY7gaw","file:\/\/PZEyDazmQzP8Qbk2","file:\/\/t7dW0rB9Y5xeHHpD"],"caption":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"eadc892e-95d2-4fc6-aba1-c5303cfad5c2","isHidden":true,"type":"gallery"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/Cg8I104wR4sZJe8a"],"src":"","alt":"Photo a\u00e9rienne de la plaine Montceleux en 2011 (CP11000122_FD75x32_03071, r\u00e9solution 26cm, num\u00e9rique, 05\/05\/2011). IGN.","caption":"<em>Photo a\u00e9rienne de la plaine Montceleux en 2011 (CP11000122_FD75x32_03071, r\u00e9solution 26cm, num\u00e9rique, 05\/05\/2011). IGN.<\/em>","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"c5d04178-7dfe-4062-bfd3-54cae02a4ac5","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h2","text":"<strong>Faire le vide<\/strong>"},"id":"c11c3e60-6f69-4c91-b663-59745855565a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Sur la premi\u00e8re photo a\u00e9rienne pr\u00e9sent\u00e9e dans ce chapitre, comme sur les plans d\u2019\u00e9poque, on distingue la forme singuli\u00e8re du quartier du Pont-Blanc, dont les contours se d\u00e9limitent nettement car il est quasiment int\u00e9gralement entour\u00e9 de champs. Sur le clich\u00e9 ci-dessus, c\u2019est au contraire la plaine agricole qui ressort, \u00e0 l\u2019instar des espaces verts qui apparaissent clairement (le Parc de la Poudrerie au Sud, le Parc de la Ferme Montceleux \u00e0 l\u2019Ouest, celui du Sausset au Nord). La dynamique pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crite n\u2019explique pas pourquoi cet espace de vide urbain a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019implacable ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019urbanisation qui a progressivement transform\u00e9 tout Sevran.<\/p><p>Il n\u2019a pas fallu attendre le milieu des ann\u00e9es 2010 et la logique du Grand Paris pour que ce terrain de 32 hectares suscite des convoitises. Au contraire, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que de nombreux projets s\u2019y sont \u00e9chafaud\u00e9s et ont pos\u00e9 leur emprise sur ce bout de terre, qu\u2019il se donne encore \u00e0 voir.<\/p><p>On \u00e9voquera ici le projet de la ligne de chemin de fer d\u2019Aulnay \u00e0 Rivecourt \u201cSevran est, depuis des d\u00e9cennies, barr\u00e9e par le trac\u00e9 de la ligne de chemin de fer d\u2019Aulnay \u00e0 Rivecourt jamais achev\u00e9e et dont l\u2019emprise a \u00e9t\u00e9 rec\u00e9d\u00e9e aux agriculteurs riverains\u201d <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?DBmI8f\" rel=\"noopener noreferrer\">(J.-P. Ferrand 2008)<\/a>.<\/p><p>La majeure partie de cette section discutera le projet de l\u2019A87. L'A87 est un projet de troisi\u00e8me rocade autorouti\u00e8re parisienne, sur le trac\u00e9 de l\u2019ARISO (autoroute interurbaine de Seine-et-Oise), dessin\u00e9 en 1965 pour connecter des zones encore faiblement urbanis\u00e9es. Alors que le b\u00e2ti prolif\u00e8re, il faut figer des terres vierges et le n\u0153ud autoroutier visible sur le plan d\u2019am\u00e9nagement de 1970, reproduit ci-dessous, explique que ce terrain ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9empt\u00e9 par l\u2019\u00c9tat, et en attendant confi\u00e9 en fermage \u00e0 des agriculteurs, conservant ainsi sa vocation initiale. On soulignera ensuite le lien entre le projet A87 et les grands ensembles, en s\u2019appuyant sur ce texte :<\/p><p><em>Lors de l'\u00e9laboration des plans de ces Grands Ensembles, les b\u00e2timents sont con\u00e7us autour de l'A87, qui repr\u00e9sente une colonne vert\u00e9brale pour ces nouveaux quartiers. En effet, entre l\u2019explosion du nombre moyen de voitures par m\u00e9nage et un RER qui n'en est qu\u2019\u00e0 ses premiers tours de roues, l'axe autoroutier repr\u00e9sente le seul acc\u00e8s r\u00e9ellement \u00e0 la hauteur des enjeux attendus des Grands Ensembles. Les promoteurs (priv\u00e9s pour la plupart, rappelons-le) mettent en avant cette accessibilit\u00e9 ais\u00e9e par le r\u00e9seau routier et lancent leurs programmes.\u00a0 [...]\u00a0 Parall\u00e8lement, le projet A87 (projet public) prend du retard : les communes qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de zones pavillonnaires h\u00e9rit\u00e9es des ann\u00e9es 1930 et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues pour recevoir de Grands Ensembles ne per\u00e7oivent pas l'autoroute comme leurs voisines et ralentissent au maximum le projet. Mais sans A87, les Grands Ensembles situ\u00e9s sur ces communes se retrouvent isol\u00e9s des r\u00e9seaux routiers et de transports. Cet isolement est sans doute l\u2019une des raisons pour lesquelles les logements de ces Grands Ensembles peinent finalement \u00e0 trouver preneur. Ne parvenant pas \u00e0 vendre la totalit\u00e9 de leurs appartements, les soci\u00e9t\u00e9s promotrices se retrouvent dans des situations financi\u00e8res d\u00e9licates. Certaines d\u2019entre elles mettent en location leurs invendus, mais la plupart du temps sans s\u2019acquitter des charges de copropri\u00e9t\u00e9. C'est le d\u00e9but de la spirale infernale : sans paiement des charges par la totalit\u00e9 des propri\u00e9taires, plusieurs copropri\u00e9t\u00e9s fonctionnent d\u00e8s le d\u00e9part avec des budgets r\u00e9duits. Conjugu\u00e9 \u00e0 certains d\u00e9fauts de fabrication et de lourds frais de maintenance (importants espaces ext\u00e9rieurs), l'entretien de certaines copropri\u00e9t\u00e9s devient al\u00e9atoire. Cons\u00e9quence imm\u00e9diate, les b\u00e2timents se d\u00e9gradent trop vite, et les travaux courants deviennent hors de prix. Les charges augmentent en cons\u00e9quence, et celles-ci se retrouvent malheureusement tr\u00e8s rapidement d\u00e9phas\u00e9es au vu des prestations fournies. Comme dans les autres grandes copropri\u00e9t\u00e9s construites pendant les 30 Glorieuses, les m\u00e9nages les plus ais\u00e9s quittent alors les Grands Ensembles, pour laisser place \u00e0 une population le plus souvent pr\u00e9caire, attir\u00e9e par les faibles loyers. Mais g\u00e9n\u00e9ralement, celles-ci n'anticipent pas les charges prohibitives et les impay\u00e9s de charges se multiplient : la descente aux enfers de ce que l\u2019on appellera plus tard \u00ab les Cit\u00e9s \u00bb est en marche\u2026 Sans pour autant se cacher derri\u00e8re cet unique argument, on peut estimer que la non-r\u00e9alisation de l'A87 a \u00e9t\u00e9 un facteur aggravant de l\u2019\u00e9chec de certains Grands Ensembles.\u00a0 <\/em><a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Kby4OQ\" rel=\"noopener noreferrer\"><em>(Communaut\u00e9 WikiSara 2020)<\/em><\/a><\/p><p>Nous renseignerons la lev\u00e9e de boucliers des Amis du Parc de la Poudrerie, puis listerons chronologiquement les autres projets auxquels a \u00e9chapp\u00e9 la plaine Montceleux :<\/p>"},"id":"211dc350-e508-4e94-9aa1-31edc3d5c174","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<ul><li>en juin 2000, le multiplex m\u00e9ga CGR [c<em>e super-cin\u00e9ma, qui viendra s'\u00e9lever sur la derni\u00e8re r\u00e9serve fonci\u00e8re agricole de la ville, en limite de Villepinte<\/em>] <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?g1IkcP\" rel=\"noopener noreferrer\">(Quotidien Le Parisien 2000)<\/a>. Les \u00e9cologistes s\u2019opposent \u00e0 ce multiplex, mais St\u00e9phane Gatignon (\u00e9lu en 2001) soutiendra de nombreux projets d\u2019infrastructures sportives :<\/li><li>le stade Jean Guimier \u201cdevait \u00eatre entour\u00e9 d\u2019un grand parc des sports de remplacement am\u00e9nag\u00e9 dans les espaces inconstructibles travers\u00e9s par l\u2019ancien projet d\u2019Auto Route Interurbaine de Seine-et-Oise plus tard renomm\u00e9e A 87\u201d <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?Cw0DQw\" rel=\"noopener noreferrer\">(J.-P. Ferrand 2008)<\/a><\/li><li>en juillet 2011 on parle du Grand stade de rugby de la FFR [<em>La F\u00e9d\u00e9ration souhaite en effet construire un stade de 82000 places, une sorte de grand stade version rugby, qui pourrait aussi \u00eatre utilis\u00e9 pour des concerts et d'autres manifestations de grande ampleur. \u00ab Ce serait \u00e9videmment une chance formidable pour le d\u00e9veloppement de la commune \u00bb, commente-t-on \u00e0 la mairie. Il y a quelques semaines, la F\u00e9d\u00e9ration a contact\u00e9 le maire (Europe Ecologie-les Verts), St\u00e9phane Gatignon, et lui a propos\u00e9 de candidater. En ligne de mire : la zone dite des 35 ha, situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du quartier Montceleux-Pont-Blanc.<\/em>] <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?aU2EHh\" rel=\"noopener noreferrer\">(Quotidien Le Parisien 2011)<\/a><\/li><li>en f\u00e9vrier 2012, c\u2019est au tour du \u201cClairefontaine de banlieue\u201d \/ Terre de foot <a href=\"https:\/\/www.zotero.org\/google-docs\/?HLSbiK\" rel=\"noopener noreferrer\">(Quotidien Le Parisien 2012)<\/a><\/li><li>et enfin le projet de piscine \u00e0 vague de surf.<\/li><\/ul>"},"id":"7beb7a53-4d40-44ae-9f84-5bbd2ad62cb8","isHidden":false,"type":"list"},{"content":{"text":"<p>Alors que sur le papier, la plaine a d\u00e9j\u00e0 maintes fois disparu, le champ est toujours l\u00e0, cultiv\u00e9 jusqu\u2019en 2019 (en 2001, campement provisoire des gens du voyage ? cf. un entretien avec le maire)<\/p>"},"id":"cd54a4e7-cfac-4ec2-9e0f-f7fd20be840e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/Cg8I104wR4sZJe8a"],"caption":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"d531b296-6c42-4a4d-b1a9-9bb50b77da96","isHidden":true,"type":"gallery"}]

----

Sources: <ul><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Archives municipales de Sevran, et Romain Ribeiro. 2017. «&nbsp;Sevran la rurale : le temps des fermes&nbsp;». <em>Sevran Le Journal</em>, décembre 2017.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 2018. «&nbsp;Westinghouse, une nouvelle entrée de ville&nbsp;». <em>Sevran Le Journal</em>, avril 2018.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Archives nationales. 700. <em>Testament d’Erminethrudis</em>. <em>K4</em>. Vol. 1.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 1944. «&nbsp;Journal du 22e régiment d’infanterie de la IVe division de l’Armée américaine&nbsp;». 307-INF (22)-0.1.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Blanchet, Stéphane. 2020. Réunion entre le maire de Sevran, sa directrice de cabinet et deux chercheurs·ses du médialab de Sciences Po, le 4 novembre 2020.Visioconférence Zoom.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Boudin, Gilles, et Jacques Mortureux. 1997. «&nbsp;1873 - 1893&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Sévran, du village à la banlieue (6): 27‑29.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Burgel, Guy, et Jacques Jullien. 2014. «&nbsp;Les grands ensembles, une histoire d’avenir avec trois territoires d’expériences : Marseille ZUP n°1, Sevran les Beaudottes, Toulouse-Le Mirail&nbsp;». <em>Pour mémoire, revue des ministères de l’écologie, du développement durable et de l’énergie et du logement, de l’égalité des territoires et de la ruralité</em>, no 14 (hiver): 7‑71.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Communauté WikiSara. 2020. «&nbsp;Autoroute française A87 (Ancien numéro)&nbsp;». L’encyclopédie des amoureux de la route et des transports. <em>WikiSara</em> (blog). mars 2020. </a><a href="https://routes.fandom.com/wiki/Autoroute_fran%C3%A7aise_A87_" rel="noopener noreferrer">https://routes.fandom.com/wiki/Autoroute_fran%C3%A7aise_A87_</a><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">(Ancien_num%C3%A9ro).Dufour, Jacques. 2022. Entretiens avec Jacques Dufour réalisés par Clémence Seurat en février et mars 2022.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Ferrand, Jean-Pierre. 2008. «&nbsp;Vers Sevran ville dortoir ?&nbsp;» <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Sevran, ses quartiers, récents (17): 37‑44.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Ferrand, Virginie, et Jean-Pierre Ferrand. 2000. «&nbsp;Un siècle d’urbanisation sevranaise&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Le Pont-Blanc, la traversée du siècle (9): 36‑42.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Fourcaut, Annie. 2006. «&nbsp;Les grands ensembles ont-ils été conçus comme des villes nouvelles&nbsp;?&nbsp;» <em>Histoire urbaine</em> 17 (3): 7‑25.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Grand Paris Aménagement. 2019. «&nbsp;Étude d’impact de la Zone d’aménagement concerté Sevran Terre d’Avenir Centre-Ville - Montceleux&nbsp;».</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Habitant·es de Montceleux Pont-Blanc et Karus Productions, réal. 2010. <em>Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc 1923-2010</em>. Un documentaire produit avec le concours financier de la Ville de Sevran, de l’Agence Nationale pour la Rénovation Urbaine (ANRU), et les bailleurs LogiRep et Batigère.IAU île-de-France, et Martin Omhovère. 2018. «&nbsp;40 ans d’aménagement aux abords des nouvelles gares, quels enseignements&nbsp; ?&nbsp;»</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Mortureux, Jacques. 1998. «&nbsp;Hygiène, santé, urbanisme&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Sevran autour des années 1920 (7): 5‑9.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 2000. «&nbsp;Évocation du quartier du Pont-Blanc&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Le Pont-Blanc, la traversée du siècle (9): 5‑11.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 2003. «&nbsp;La ligne du Nord&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Sevran et ses chemins de fer (12): 4‑15.Mougin, Daniel. 1996a. «&nbsp;Découvertes sur la butte Montceleux&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, , no 5 (octobre): 14‑15.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 1996b. «&nbsp;Nobel à Sevran&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, , no 5 (octobre): 10‑13.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Nivot, Éric, réal. 2012. <em>Trois petites tours et puis s’en vont</em>. Un documentaire porté par la Ville de Sevran, produit par la société Les Films du Minotaure, avec le concours financier de Sevran, de l’Agence Nationale pour la Rénovation Urbaine (ANRU), Batigère, Le trait social et Osica.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Parisy, Claudine. 2007. «&nbsp;Quartier Montceleux - Pont-Blanc&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Sevran, ses quartiers, rues (16): 40‑45.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Quotidien Le Parisien. 2000. «&nbsp;La présentation du multiplexe promet d’être houleuse&nbsp;». <em>Le Parisien</em>, 25 juin 2000. </a><a href="https://www.leparisien.fr/seine-saint-denis-93/la-presentation-du-multiplexe-promet-d-etre-houleuse-26-06-2000-2001463774.php." rel="noopener noreferrer">https://www.leparisien.fr/seine-saint-denis-93/la-presentation-du-multiplexe-promet-d-etre-houleuse-26-06-2000-2001463774.php.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 2011. «&nbsp;Sevran rêve d’accueillir le grand stade du rugby&nbsp;». <em>Le Parisien</em>, 20 juillet 2011. </a><a href="https://www.leparisien.fr/seine-saint-denis-93/bobigny-93000/sevran-reve-d-accueillir-le-grand-stade-du-rugby-20-07-2011-1538467.php." rel="noopener noreferrer">https://www.leparisien.fr/seine-saint-denis-93/bobigny-93000/sevran-reve-d-accueillir-le-grand-stade-du-rugby-20-07-2011-1538467.php.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">———. 2012. «&nbsp;Un Clairefontaine de banlieue en projet à Sevran&nbsp;». <em>Le Parisien</em>, 11 février 2012. </a><a href="https://www.leparisien.fr/seine-saint-denis-93/drancy-93700/un-clairefontaine-de-banlieue-en-projet-a-sevran-11-02-2012-1856183.php." rel="noopener noreferrer">https://www.leparisien.fr/seine-saint-denis-93/drancy-93700/un-clairefontaine-de-banlieue-en-projet-a-sevran-11-02-2012-1856183.php.</a></li><li><a href="https://www.zotero.org/google-docs/?oBGqwj" rel="noopener noreferrer">Ranouil, Christiane. 2008. «&nbsp;Une histoire de clôtures&nbsp;». <em>Mémoires d’hier et d’aujourd’hui</em>, Journal de la Société d’Histoire et de la Vie à Sevran, Sevran, ses quartiers, récents (17): 23‑28.</a></li></ul>

----

Uuid: cNb2Cm7ifrTcb9A3