Title: Un vide urbain

----

Icone: - file://Zjm8FF6mU019GeS1

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: Appr√©hender le vide
- 
  title: Combler le vide
- 
  title: Faire le vide

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Lorsque nous rencontrons pour la premi\u00e8re fois le maire de Sevran pour parler de la construction de la piscine \u00e0 vagues de surf qui fait controverse, un projet h\u00e9rit\u00e9 de son pr\u00e9d\u00e9cesseur qu'il s\u2019appr\u00eate \u00e0 soumettre \u00e0 une concertation citoyenne, il se d\u00e9sole que les m\u00e9dias et les d\u00e9bats se concentrent sur ce seul embl\u00e8me aquatique. \u00ab\u00a0On ne parle que de \u00e7a, sans voir le reste. C\u2019est presque fait expr\u00e8s, l\u2019arbre qui cache la for\u00eat(note:R\u00e9union entre le maire de Sevran, sa directrice de cabinet et deux chercheur\u00b7es du m\u00e9dialab de Sciences\u00a0Po, le 4\u00a0novembre 2020.)\u00a0\u00bb. Or, les 2\u00a0hectares de vagues artificielles et les 32\u00a0hectares de Terre d\u2019Eaux \u00ab\u00a0ne se feront jamais si on ne fait pas la ZAC [zone d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9] qui s'\u00e9tend de Villepinte \u00e0 [la gare RER\u00a0B de] Sevran Livry.\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, ajoutant que ces projets \u00ab\u00a0ne sont pas d\u00e9connect\u00e9s d\u2019autres \u00e9chelles, temporelles et spatiales\u00a0\u00bb.<\/p><p>L\u2019\u00e9chelle spatiale dans laquelle ils s\u2019inscrivent est celle de la m\u00e9tropole du Grand Paris. Les op\u00e9rations urbaines entreprises autour des deux gares de Sevran Beaudottes et Sevran Livry que vient connecter la nouvelle ligne\u00a016 du Grand Paris Express(note:Un chantier port\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris.), ainsi que la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir, sont pilot\u00e9es et encadr\u00e9es par un \u00e9tablissement public, Grand Paris Am\u00e9nagement. Pour cette institution, la ZAC \u00ab\u00a0r\u00e9pond \u00e0 des besoins identifi\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019agglom\u00e9ration, \u00e0 travers la cr\u00e9ation de 3\u00a0200\u00a0logements neufs, ainsi que par la cr\u00e9ation de 500\u00a0nouveaux emplois [\u2026] et g\u00e9n\u00e9rera l\u2019arriv\u00e9e de nouvelles populations, 8\u00a0000\u00a0habitants(note:Grand Paris Am\u00e9nagement, \u00ab\u00a0\u00c9tude d\u2019impact de la Zone d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9 Sevran Terre d\u2019Avenir Centre-Ville \u2013 Montceleux\u00a0\u00bb, 2019.)\u00a0\u00bb d\u2019ici 2033. Elle contribuerait \u00e0 atteindre les objectifs d\u00e9finis par le contrat de d\u00e9veloppement territorial\u00a0(CDT) Est Seine-Saint-Denis, qui pr\u00e9voit d\u2019ici 2028 \u00ab\u00a0la r\u00e9alisation de 1\u00a0565\u00a0logements annuels\u00a0\u00bb entre Aulnay-sous-Bois, Clichy-sous-Bois, Livry-Gargan, Montfermeil et Sevran. Le maire de Sevran se projette \u00e0 plus long terme encore\u00a0et s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une b\u00e9tonisation qui transformerait profond\u00e9ment sa ville en portant son nombre d\u2019habitant\u00b7es de 50\u00a0000 \u00e0 70\u00a0000 voire 80\u00a0000, soit une augmentation de l\u2019ordre de 50\u00a0%, \u00e0 l\u2019horizon\u00a02050.<\/p><p>Dans ce contexte, qui suscite les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de promoteurs immobiliers priv\u00e9s, d\u00e9nicher dans le dense tissu urbain du c\u0153ur francilien un terrain vierge, ni encore b\u00e2ti ni assez remarquable pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, rel\u00e8ve de l\u2019aubaine. C\u2019est en effet comme un vide urbain que le terrain au c\u0153ur de cet ouvrage est avant tout d\u00e9fini. Un vide qui ne demanderait qu\u2019\u00e0 \u00eatre investi, mais dont nous proposons, plut\u00f4t que de nous interroger sur son n\u00e9cessaire devenir, d\u2019interroger le r\u00f4le et de revenir sur l\u2019histoire. Objet de pens\u00e9e, il est le produit d\u2019une construction sociale et de ses repr\u00e9sentations, notamment cartographiques, et masque peut-\u00eatre sous son apparente vacuit\u00e9 des qualit\u00e9s ordinaires susceptibles d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9es. Ce vide se d\u00e9finit aussi en creux d\u2019un progressif remplissage tout autour de lui, \u00e0 savoir l\u2019intense ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019urbanisation qu\u2019a connu la ville de Sevran au xx(sup:e)\u00a0si\u00e8cle. Les derniers projets qui le concernent s\u2019inscrivent d\u2019ailleurs dans cette dynamique de densification, comme le parach\u00e8vement d\u2019un long mais in\u00e9luctable processus dont il faut interroger les causes.<\/p>"},"id":"1f570ec3-e74a-4072-a304-9caab56a49da","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/eFdnSzvyfy1tzIKA"],"src":"","alt":"","caption":"Donn\u00e9es issues de OpenStreetMaps, tuiles Stamen Design, CC BY 3.0","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"46ef39b0-4568-47e2-a82a-f5a098ec0f2a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h2","text":"Appr\u00e9hender le vide"},"id":"fafd86a0-86d4-4384-a149-47750f495b12","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"De la carte au territoire"},"id":"ef010614-2a36-4c5a-abf0-31654967bca2","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Lorsque l\u2019on regarde une carte de Sevran, une forme g\u00e9om\u00e9trique se d\u00e9tache au nord-est de la ville, \u00e0 la lisi\u00e8re de Villepinte. Un triangle ou un polygone aux bords tranch\u00e9s, dont le trac\u00e9 n\u2019\u00e9voque rien de familier. Ni hachures, ni stries, ni couleurs ne le caract\u00e9risent, c\u2019est une zone blanche. L\u2019absence de remplissage \u00e9voque un espace sans qualit\u00e9. Est-il vide, inoccup\u00e9, vacant\u00a0? Un terrain vague\u00a0? Il ressemble \u00e0 un trou dans la trame de la ville. Une enclave entour\u00e9e de quartiers quadrill\u00e9s par les rues et les habitations\u00a0: les Sablons, Bellevue, Montceleux Pont-Blanc. Plus loin, \u00e0 l'ouest, Les\u00a0Beaudottes. Comme une page blanche \u00e0 \u00e9crire.<\/p>"},"id":"60db19ee-472c-400d-9b10-5759d6cbc78b","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L'expansion de la ville semble s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e aux abords de cette zone que l'on appelle la plaine Montceleux, les 32\u00a0hectares, la ZAC(note: En r\u00e9alit\u00e9, les 32\u00a0hectares de la plaine Montceleux ne repr\u00e9sentent qu\u2019une partie de la ZAC Terre d\u2019Avenir, d\u2019une superficie d\u2019environ 52\u00a0hectares.), les terrains Montceleux ou encore le triangle Montceleux. Le lieu ne se laisse pas simplement nommer. Ses multiples d\u00e9nominations \u00e9voquent une identit\u00e9 trouble ou instable. On h\u00e9site, on lui tourne autour, on t\u00e2tonne, on cherche le meilleur qualificatif. Les images satellitaires ne racontent pas autre chose\u00a0: vue du ciel, c\u2019est une forme brune qui ressort, un grand triangle de terre nue.<\/p><p>Que trouve-t-on sur cet espace\u00a0? Est-il r\u00e9ellement aussi vide que le sugg\u00e8rent les cartes\u00a0? Qu\u2019y a-t-il de trop vague ou de trop complexe pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9\u00a0? Quelle est l\u2019histoire du lieu\u00a0? De quelles mati\u00e8res est-il fait\u00a0? Et comment a-t-il pu d\u00e9jouer le puissant processus d\u2019urbanisation du territoire francilien\u00a0?<\/p>"},"id":"cf80cc82-c626-4e21-922f-074df201caff","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Lorsqu\u2019on les observe dans le monde physique, la d\u00e9finition de ce qui est nul, vacant ou vide s\u2019\u00e9vanouit car nous sommes confront\u00e9s \u00e0 quelque chose qui, quel que soit son degr\u00e9 d\u2019inoccupation, offre toujours quelque chose \u00e0 voir ou \u00e0 discerner(note: Dimitrios Panayotopoulos-Tsiros, \u00ab\u00a0From \u2018void\u2019 to \u2018voidness\u2019\u00a0: a trans-scalar and relational approach to urban voids in post-industrial cities. Learning from Eleonas, Athens, Greece\u00a0\u00bb, 2020, PhD, The Bartlett School of Planning, p.\u00a051).","citation":""},"id":"d8595b6c-08c5-4b47-a260-efe8b97b5187","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Novembre\u00a02021. Nous nous rendons pour la premi\u00e8re fois sur place. Avec, dans la t\u00eate, toutes les discussions qui portent sur le site et le font exister \u00e0 travers le projet Terre d\u2019Eaux et de Culture qu\u2019il doit accueillir. Nous arrivons en voiture du centre-ville de Sevran. Apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le quartier Montceleux Pont-Blanc, nous longeons des jardins partag\u00e9s, que l\u2019on distingue \u00e0 travers le grillage. Chlo\u00e9 gare la voiture. C\u2019est un cul-de-sac. \u00ab\u00a0Ici, au bout de cette impasse, on br\u00fble des voitures.\u00a0\u00bb On voit des traces de pneus et de plastique fondu. Il y a une dizaine d'ann\u00e9es, des camions de CRS restaient post\u00e9s ici, en face des Jardins biologiques de l\u2019association Aurore. Le quartier conna\u00eet un important trafic de drogues.<\/p>"},"id":"585ba094-6bdb-4cb7-9008-acbdc1b167cb","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/eGFHJb4Gr6dAyPWE","file:\/\/DYJYzKJHgSz9C3pL"],"caption":"La plaine Montceleux et les jardins d'Aurore.","background":"white","ratio":"","crop":"false"},"id":"e77769bb-a708-4e0c-b9ee-dc6aafddf02e","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nous avan\u00e7ons vers la grille d\u2019entr\u00e9e des Jardins d\u2019Aurore, qui s\u2019\u00e9talent sur 2\u00a0hectares au sud de la plaine Montceleux, et empruntons un petit chemin de terre vers la gauche. Un champ en jach\u00e8re s\u2019ouvre devant nous. C\u2019est une grande \u00e9tendue de terre brune et s\u00e8che, creus\u00e9e de sillons r\u00e9guliers qui t\u00e9moignent d\u2019une activit\u00e9 agricole r\u00e9cente, parsem\u00e9e de broussailles. Nous \u00e9prouvons une sensation d\u2019immensit\u00e9. Il est rare de voir l\u2019horizon en r\u00e9gion parisienne. Mais avec ce ciel bas et gris, le lieu nous para\u00eet quelque peu d\u00e9sol\u00e9. Rien n\u2019accroche le regard ni ne retient l\u2019attention. La saison n\u2019aide pas. Nous ressentons de l\u2019inqui\u00e9tude \u00e0 l\u2019id\u00e9e que cette surface d\u00e9sertique soit notre terrain d\u2019enqu\u00eate pour les deux ann\u00e9es \u00e0 venir. L\u2019estomac nou\u00e9, l\u2019esprit perplexe, nous pensons aux mod\u00e9lisations qui veulent faire de Sevran une \u00ab\u00a0terre de destination\u00a0\u00bb pour les touristes et les surfeur\u00b7ses. Elles paraissent compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9, hors-sol. Le d\u00e9calage est si abyssal qu\u2019il en para\u00eet risible.<\/p>"},"id":"5859531a-8e47-4994-86a1-8d8341e89eb6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nous continuons sur le chemin et croisons un groupe de coll\u00e9giens qui fait le tour de la plaine dans l\u2019autre sens que nous. Au sol, un panneau de la Ville de Sevran et de Grand Paris Am\u00e9nagement, accroch\u00e9 \u00e0 une barri\u00e8re. On y lit\u00a0que l'acc\u00e8s est interdit au public car des diagnostics des terrains ont eu lieu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2021. Nous ne traverserons pas la plaine, du moins pas cette fois-ci.<\/p><p>En remontant par le chemin du milieu vers Villepinte, nous approchons d\u2019une zone arbor\u00e9e, dont la hauteur et la v\u00e9g\u00e9tation contrastent avec le d\u00e9nuement du champ. Son entr\u00e9e est marqu\u00e9e par un portique limiteur de hauteur. Au sol, le bitume transpara\u00eet sous les herbes et on remarque un carton abandonn\u00e9, rempli de panais au beau milieu desquels se trouve une pochette en cuir. Plus loin, une poussette en tissu sale, jet\u00e9e dans les ronces, un gros pot de peinture vide, des sacs en plastique. Le lieu sert de d\u00e9potoir sauvage, mais peut-\u00eatre aussi de refuge, comme le sugg\u00e8rent certaines traces de vie laiss\u00e9es ici. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la route bord\u00e9e de platanes se trouve une parcelle beaucoup plus petite, quelques hectares seulement. Non cultiv\u00e9e elle aussi. En attente. En suspens.<\/p><p>Juin 2022. L\u2019avenue Paul Lafargue marque la fronti\u00e8re entre Sevran et Villepinte. Nous avan\u00e7ons. De ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, la vue est tout autre. \u00ab\u00a0Un paysage, c\u2019est avant tout regarder le monde qui nous entoure. On ouvre ses yeux, on capte. On collecte des vues et des regards. Le paysage, c\u2019est d\u2019abord d\u00e9crire, c\u2019est observer\u00a0\u00bb, nous dit C\u00e9cile. Derri\u00e8re nous, les quartiers pavillonnaires de Villepinte et des Sablons. Au-del\u00e0 du champ, la cit\u00e9 basse et les tours de Montceleux Pont-Blanc se d\u00e9tachent sur le ciel bleu. \u00c0 leur droite, le coll\u00e8ge La\u00a0Pl\u00e9iade et les tours Belle Aurore en arri\u00e8re-plan. Directement face \u00e0 nous, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, les serres des Jardins d\u2019Aurore brillent \u00e0 la lumi\u00e8re du soleil. \u00c0 leur gauche, le stade Jean-Guimier et ses projecteurs. De ce versant nord, nous avons pris un peu de hauteur et sentons le d\u00e9nivel\u00e9 de la topographie vers le sud. La descente est provoqu\u00e9e par la rivi\u00e8re La\u00a0Mor\u00e9e, qui prend sa source sur la place centrale de Villepinte et traverse les souterrains de Sevran. Au loin, on observe une premi\u00e8re couche de v\u00e9g\u00e9tation, le parc de la Poudrerie, puis le relief monte vers les coteaux de l\u2019Aulnoye et la ligne d\u2019arbres de la for\u00eat de Bondy \u00e0 l\u2019horizon.<\/p>"},"id":"f24fec56-f47d-4a0f-9728-607019044e2c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/83az4WGS4TmbfiHe"],"src":"","alt":"L'avenue Paul Lafargue. Photo : Cl\u00e9mence Seurat.","caption":"L'avenue Paul Lafargue. Photo : Cl\u00e9mence Seurat.","link":"","background":"white","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"3a83dd06-2f52-41f7-b506-2536217691bd","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00ab\u00a0Pour commencer, nous allons nous enfoncer dans le site. Un paysage, on l\u2019observe de l\u2019int\u00e9rieur, et non de l\u2019ext\u00e9rieur.\u00a0\u00bb Dans le champ caillouteux, ass\u00e9ch\u00e9 par le manque de pluie, nos chevilles se tordent sur les mottes de terre parsem\u00e9es de chardons. Nous entendons des oiseaux \u2013\u00a0une alouette des champs, un hypola\u00efs polyglotte\u00a0\u2013 mais aussi les avions qui traversent le ciel. Ils volent parfois tr\u00e8s bas. Le lieu para\u00eet bien plus habit\u00e9 en cette fin de printemps. Peupl\u00e9 de sons, de traces, d\u2019\u00eatres et d\u2019histoires.<\/p><p>Les paysages varient tr\u00e8s vite autour de nous, en fonction de la direction vers laquelle se pose notre regard et de ce qu\u2019il attrape. Ils se composent de plusieurs strates\u00a0: champ, routes, immeubles, v\u00e9g\u00e9tation, ciel. Un mille-feuille de paysages se dessine. Nous nous trouvons \u00e0 la crois\u00e9e de diff\u00e9rents \u00ab\u00a0pays\u00a0\u00bb\u00a0: le bassin bas de la Seine d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et le pays de France qui remonte de l\u2019autre. La ville se situe aux confins du Grand Paris, sur les bords de la m\u00e9tropole. Elle marque le passage de la banlieue, un milieu urbain dense et b\u00e9tonn\u00e9, marqu\u00e9 par des lignes verticales et l\u2019architecture tranch\u00e9e des grands ensembles, au p\u00e9riurbain, avec des r\u00e9sidences pavillonnaires, plus basses et arbor\u00e9es. Ce champ est une lisi\u00e8re.<\/p><p>La forme g\u00e9om\u00e9trique vide qui se d\u00e9tache sur les cartes de la ville correspond en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 un lieu h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certes non b\u00e2ti et sans activit\u00e9 explicite, mais discr\u00e8tement habit\u00e9 et travers\u00e9. Il se compose de deux parcelles, d\u2019un chemin, de foss\u00e9s, d\u2019un champ en jach\u00e8re et d\u2019une friche urbaine qui pousse sur un anthroposol. L\u2019arpenter nous rappelle que la carte n\u2019est pas le territoire. Elle le repr\u00e9sente, c\u2019est-\u00e0-dire le pr\u00e9sente d\u2019une certaine mani\u00e8re. Selon la vision de celles et ceux qui la produisent, \u00e0 partir d\u2019un ensemble d\u2019informations retenues pour caract\u00e9riser le territoire. En cela, la carte est aussi un r\u00e9cit(note: Voir Benjamin Roux, \u00ab\u00a0La puissance narrative des cartes\u00a0\u00bb, note de l\u2019\u00e9diteur \u00e0 <em>Ceci n\u2019est pas un Atlas<\/em>, Rennes, \u00c9ditions du commun, 2023.). Elle propose, voire impose, une version de la r\u00e9alit\u00e9, une histoire de (dis)continuit\u00e9s pass\u00e9es, pr\u00e9sentes et futures.<\/p>"},"id":"9a1e4295-1cf4-4140-8e52-2e74bd82bc6c","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"La famille des vides urbains"},"id":"e80504c6-5d62-4c7b-8cd9-ad17296436ca","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Selon le dictionnaire, un vide \u00ab ne contient rien de concret, <em>par extension<\/em>, [il] est d\u00e9pourvu de son contenu \u00bb, \u00ab inoccup\u00e9 par la mati\u00e8re \u00bb (note:Source\u00a0: <a href=\"https:\/\/www.cnrtl.fr\/definition\/vide\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.cnrtl.fr\/definition\/vide<\/a>). Qu\u2019est-ce qu\u2019alors un vide dans la ville\u00a0? C'est un espace vide de b\u00e2ti en milieu urbain. On parle plus volontiers de vides urbains au pluriel car ils forment une famille impr\u00e9cise et h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne qui recouvre des morphologies, des histoires et des surfaces diverses. Ils ont en commun d\u2019\u00eatre des interruptions dans le tissu de la ville, des espaces non fl\u00e9ch\u00e9s, souvent difficiles \u00e0 traverser, que l\u2019on doit contourner. Ils peuvent \u00eatre les r\u00e9sultats de processus urbains (les d\u00e9laiss\u00e9s urbains) ou les moteurs du changement dans la ville (un espace dont on fait \u00ab\u00a0table rase\u00a0\u00bb pour de nouveaux projets immobiliers par exemple), et en cela des outils pr\u00e9cieux de l'urbanisme.<\/p><p>Le chercheur Dimitrios Panayotopoulos-Tsiros(note: Voir sa th\u00e8se d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e \u00ab\u00a0From \u2018void\u2019 to \u2018voidness\u2019\u2026\u00a0\u00bb.) distingue les vides urbains en fonction des processus qui les produisent et leur succ\u00e8dent. Si son travail montre rapidement les limites de cette grille d\u2019analyse, elle permet de rendre compte des multiples r\u00e9alit\u00e9s que le concept recouvre. Ainsi, un vide urbain peut \u00eatre <em>intentionnel <\/em>et r\u00e9sulter d\u2019arrangements architecturaux (une place publique par exemple), ou d\u2019une mauvaise conception urbaine et \u00eatre alors <em>accidentel <\/em>(tel des interstices entre les b\u00e2timents). Provoqu\u00e9 par la disparition d\u2019une activit\u00e9 qui maintenait une zone urbaine en vie, le vide est <em>en d\u00e9labrement<\/em>. Li\u00e9 \u00e0 un blocage administratif ou un probl\u00e8me de gouvernance, il est <em>en suspens<\/em>. Un vide est encore <em>transgressif <\/em>lorsqu\u2019il laisse place \u00e0 des pratiques informelles ou non-conventionnelles. Si l\u2019on suit cette classification, la plaine Montceleux \u00e0 Sevran s\u2019appr\u00e9hende comme un <em>vide en suspens<\/em>, cr\u00e9\u00e9 par une succession de projets avort\u00e9s. Une petite parcelle des 32\u00a0hectares pourrait relever du <em>vide transgressif<\/em>, car accueillant une aire de repos et de pique-nique, une d\u00e9charge sauvage.<\/p><p>Si elle est utile pour cerner la diversit\u00e9 des logiques \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans la fabrique de la ville, cette cat\u00e9gorisation pr\u00e9sente l\u2019inconv\u00e9nient de voir les vides urbains comme des territoires fixes et isol\u00e9s. \u00ab\u00a0Pour r\u00e9fl\u00e9chir aux vides urbains\u00a0\u00bb, \u00e9crit Dimitrios Panayotopoulos-Tsiros, \u00ab\u00a0il faut prendre en compte leur espace et leur forme, leur activit\u00e9 et les flux urbains, leur temporalit\u00e9 et le contexte socio-\u00e9conomique\u00a0\u00bb(note: \u00ab\u00a0From \u2018void\u2019 to \u2018voidness\u2019\u2026\u00a0\u00bb, th\u00e8se cit\u00e9e, p.\u00a057.). La plaine Montceleux ne peut se penser en dehors de la ville de Sevran, dont elle repr\u00e9sente 5\u00a0% de la superficie, ni du Grand Paris, dont elle est l'un des sites appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre am\u00e9nag\u00e9s.<\/p>"},"id":"a78813ff-36c8-4303-bf54-30bf7475eff7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Une approche relative du vide"},"id":"70177452-c70e-4d21-b505-28255c2caa2d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L'id\u00e9e du vide est donc relative : un espace est qualifi\u00e9 de vide par rapport \u00e0 ce qui l\u2019entoure et \u00e0 un moment donn\u00e9, et non pour des attributs sp\u00e9cifiques comme sa taille, sa mat\u00e9rialit\u00e9 ou une activit\u00e9. Le contexte et la temporalit\u00e9 sont deux aspects importants pour \u00ab\u00a0explorer le fait que le vide ne d\u00e9crit pas l\u2019\u00e9tat d\u2019un espace mais plut\u00f4t sa connexion avec des processus qui ont ou pourraient avoir lieu(note:\u00a0<em>Ibid.<\/em>, p.\u00a031.)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Si le vide est d\u2019abord per\u00e7u comme un manque de qualit\u00e9 et correspond \u00e0 une d\u00e9ficience (celle de ne pas contenir quelque chose), il peut aussi \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 de mani\u00e8re positive en fonction de son environnement direct. Ainsi, en Seine-Saint-Denis, l\u2019un des d\u00e9partements les plus urbanis\u00e9s et peupl\u00e9s de France, le vide devient un espace de respiration. Il est alors un espace de potentialit\u00e9s plus qu\u2019une nuisance. C\u2019est en se concentrant sur l\u2019absence m\u00eame que pr\u00e9sente le vide et en faisant abstraction de ce qui l\u2019entoure, qu\u2019il se dote de qualit\u00e9s nouvelles lui conf\u00e9rant une pr\u00e9sence. Le vide se pense ainsi par son milieu, dans une perspective relationnelle. Il existe dans une ville moderne fragment\u00e9e et zon\u00e9e spatialement. La notion d\u2019\u00e9chelle est aussi importante ici. Si les 32\u00a0hectares de la plaine Montceleux repr\u00e9sentent un vide \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la ville et de la m\u00e9tropole, ils changent de nature lorsque l\u2019on s'en approche : en zoomant, on y distingue des milieux \u00e9cologiques h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes.<\/p><p>Fruit de d\u00e9cisions et de projets pass\u00e9s, un vide urbain est aussi le territoire de d\u00e9veloppements potentiels. Alors que la plaine Montceleux est le dernier t\u00e9moin de l\u2019histoire agricole de la ville, il est l\u2019un des sites de la m\u00e9tropole du Grand Paris am\u00e9nage dans son expansion. Le lieu est pris dans un \u00e9tat transitoire et suscite de nombreuses projections(note: Voir les chapitres \u00ab\u00a0Une terre de projets\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Une zone \u00e0 planifier\u00a0\u00bb.). Proche d\u2019une fronti\u00e8re administrative, \u00e0 la lisi\u00e8re entre deux communes, elle a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'\u00e9cart des processus d'urbanisation locaux. Il est aussi un vide produit par l\u2019accaparement du terrain par l\u2019\u00c9tat durant les ann\u00e9es\u00a01970 pour un projet d\u2019autoroute ensuite annul\u00e9. Ainisi, il est \u00e0 la fois un espace laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 (par les constructions avoisinantes) et r\u00e9serv\u00e9 (pour des am\u00e9nagements futurs). Les projets que la plaine Montceleux devait accueillir ont \u00e9t\u00e9 avort\u00e9s \u00e0 cause de r\u00e9sistances locales, ou bien \u00e0 la suite de changements d\u2019orientation politiques d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 d\u2019autres \u00e9chelles que celle de la ville. Elle d\u00e9connecte le quartier du reste de Sevran et contribue \u00e0 son contr\u00f4le par des pratiques d\u00e9linquantes. C'est aujourd'hui son devenir social, \u00e9conologique et urbain qui est source de d\u00e9bats, voire de disputes, se cristallisant autour du \u00ab\u00a0meilleur\u00a0\u00bb projet \u00e0 accueillir. Les 32\u00a0hectares sont en effet appel\u00e9s \u00e0 jouer des r\u00f4les importants\u00a0: l\u2019ouverture du quartier Montceleux Pont-Blanc sur la ville, un corridor \u00e9cologique entre les parcs de la Poudrerie et du Sausset, un p\u00f4le d\u2019agriculture urbaine dans le cadre du projet alimentaire territorial\u00a0(PAT) de la Seine-Saint-Denis, un p\u00f4le d\u2019\u00e9quipements sportifs et de loisirs pour les Sevranais\u00b7es, l\u2019accueil de nouveaux\u00b7elles habitant\u00b7es. Analyser les vides urbains comme des objets dynamiques et transitoires permet ainsi d'identifier les disputes qu'ils cristallisent. Le chercheur en urbanisme Giorgio Talocci a \u00e9tudi\u00e9 les vides urbains de la ville d\u2019Istanbul comme des champs de lutte, des entit\u00e9s r\u00e9sultant du conflit entre des forces agissant depuis leur int\u00e9rieur et leur ext\u00e9rieur. Il \u00e9crit\u00a0:<\/p>"},"id":"c68a45fe-d347-4e23-833b-25bbbbbc4d91","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"R\u00e9sultant de processus d\u2019urbanisation, les vides urbains sont souvent des zones de friction et de s\u00e9gr\u00e9gation sociale, \u00e9conomique et infrastructurelle. Leur statut incertain, non permanent, leur utilisation informelle, non r\u00e9glement\u00e9e et non contr\u00f4l\u00e9e sont autant d\u2019attributs propices aux conflits socio-environnementaux. C\u2019est pour cela qu\u2019il faut envisager leur avenir avec beaucoup de prudence, car leur \u00e9tat g\u00e9ographique et social \u00ab\u00a0d\u2019entre-deux\u00a0\u00bb est susceptible de favoriser une plus grande coh\u00e9sion urbaine et sociale, soit au contraire de g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles formes de conflits politiques.(note: <em>Ibid.<\/em>, p.\u00a064.)","citation":""},"id":"9ad766d8-f751-4d47-af89-82347457f395","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"level":"h3","text":"Les effets et les perceptions du vide"},"id":"738d46f8-1d5f-4645-bc8e-553d7671f98b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Qualifier un lieu de \u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb n'est pas anodin, cela entra\u00eene un effet de d\u00e9nigrement (\u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0d\u00e9sol\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9laiss\u00e9\u00a0\u00bb), une perspective n\u00e9gative, comme si on ne lui conc\u00e9dait aucune qualit\u00e9. Cela offre une version appauvrie de la r\u00e9alit\u00e9 et invisibilise certaines propri\u00e9t\u00e9s du lieu (par exemple, la zone arbor\u00e9e qui offre un refuge \u00e0 la biodiversit\u00e9 et permet les d\u00e9placements). Le vide se per\u00e7oit ici comme une anomalie \u00e0 rectifier. Le deuxi\u00e8me effet que nous pouvons identifier est un effet d\u2019opportunit\u00e9\u00a0: qualifier un lieu de \u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb n\u2019offre pas d\u2019autre alternative que le remplissage et il ne peut \u00eatre laiss\u00e9 tel quel dans le tissu urbain, <em>a\u00a0fortiori<\/em> m\u00e9tropolitain, o\u00f9 les enjeux \u00e9conomiques li\u00e9s \u00e0 l\u2019occupation fonci\u00e8re sont importants, et qui incite \u00e0 distinguer les territoires les uns des autres, du point de vue de cet \u00e9tonnant domaine qu\u2019est le marketing territorial. Le vide se per\u00e7oit ici comme un instrument dans la fabrique de la ville, un moteur du changement. Cela entra\u00eene \u00e9galement un effet de projection\u00a0: le lieu n\u2019existe plus en tant que tel mais en tant que surface pour des projets. Il n\u2019existe alors pas au pr\u00e9sent mais dans des futurs encore non r\u00e9alis\u00e9s, qui le peuplent et l\u2019influencent d\u00e9j\u00e0. La pr\u00e9sence d\u2019un vide dans un environnement urbain satur\u00e9, comme la Seine-Saint-Denis, a un effet b\u00e9n\u00e9fique\u00a0: il peut \u00eatre per\u00e7u comme un espace de respiration, de libert\u00e9, de repos et de soulagement. C\u2019est \u00ab\u00a0un vide qui remplit\u00a0\u00bb, dit Jean-Luc, un vide qui ouvre l\u2019horizon et l\u2019esprit des habitant\u00b7es qui le contemplent.<\/p><p>Les perceptions des 32 hectares diff\u00e8rent-elles selon les acteurs locaux\u00a0et cela a-t-il un impact son avenir ? Cela d\u00e9pend en premier lieu de celles et ceux \u00e0 qui l\u2019on pose la question. Les habitant\u00b7es tout d\u2019abord, qui ne forment pas un tout homog\u00e8ne, selon qu\u2019ils et elles sont de Montceleux Pont-Blanc ou du centre-ville de Sevran. Les premier\u00b7es sont plus directement concern\u00e9\u00b7es car il s\u2019agit de leur cadre de vie\u00a0: ils et elles entretiennent un rapport ambivalent \u00e0 ce lieu, tant\u00f4t d\u00e9sol\u00e9, tant\u00f4t m\u00e9ditatif. La concertation publique du printemps\u00a02021 a soulign\u00e9 le d\u00e9calage entre les habitant\u00b7es et les \u00e9lu\u00b7es, d\u2019une part, les promoteurs et les am\u00e9nageurs, Linkcity et Grand Paris Am\u00e9nagement, de l\u2019autre. Le rejet du projet de piscine \u00e0 vagues de surf a montr\u00e9 deux visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes du vide de la plaine Montceleux\u00a0: un espace pour rendre la vi(ll)e plus durable et soutenable, un milieu \u00e0 \u00e9cologiser davantage pour r\u00e9pondre aux enjeux environnementaux et climatiques actuels (stress hydrique, \u00eelots de chaleur urbains, perte de la biodiversit\u00e9, artificialisation des sols), d'un c\u00f4t\u00e9\u00a0; un territoire \u00e0 d\u00e9marquer et \u00e0 affirmer dans une strat\u00e9gie de marketing territorial au sein de la m\u00e9tropole du Grand Paris, pour faire (enfin) de Sevran \u00ab\u00a0une terre de destination\u00a0\u00bb, de l'autre.<\/p>"},"id":"90705fae-f1c5-43e9-b017-dd0121d4d451","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Un lieu occup\u00e9 par de multiples absences"},"id":"5061cd57-0477-4a4e-a3d7-384a7007fa95","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Quelle est la <em>mat\u00e9rialit\u00e9<\/em> du vide de la plaine Montceleux\u00a0? Quelle est sa <em>densit\u00e9<\/em>\u00a0? La qualit\u00e9 d\u2019un espace, au sens de sa texture, ne se repr\u00e9sente pas ais\u00e9ment sur une carte. Un espace est d\u00e9sign\u00e9 comme vide \u00e0 cause des absences ou des d\u00e9ficiences qu\u2019il pr\u00e9sente\u00a0: absence d\u2019activit\u00e9 ou de planification, vide spatial, cognitif ou vide politique, zone de non-droit\u2026 Les terrains Montceleux, occup\u00e9s depuis des mill\u00e9naires et exploit\u00e9s depuis des si\u00e8cles, sont en grande partie un champ en jach\u00e8re. Des processus biologiques sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans le sol\u00a0: auparavant travaill\u00e9e en agriculture conventionnelle (avec des pesticides), l\u2019exploitation aujourd\u2019hui au repos pourrait faire l\u2019objet d\u2019une conversion en agriculture biologique. C\u2019est l\u2019une des raisons pour laquelle rien n'accroche le regard. Mais ce vide visuel est r\u00e9cent, et il n\u2019est pas absolu, car les chardons et les ailantes poussent un peu partout. Avant, on observait du ma\u00efs au printemps et il y a plus longtemps encore, il y avait des coquelicots. Le lieu n\u2019est pas construit mais le sol de la zone arbor\u00e9e est b\u00e9tonn\u00e9. L\u2019absence de b\u00e2ti ne signifie pas une absence d\u2019habitant\u00b7es, si l\u2019on pr\u00eate attention aux nombreuses formes de vie qui peuplent et traversent la plaine (oiseaux, renards, h\u00e9rissons, insectes(note:Voir le chapitre \u00ab\u00a0Une friche dans la m\u00e9tropole\u00a0\u00bb.)\u2026). \u00ab\u00a0Avant la construction des \u00c9rables, il y avait des chasseurs ici. On traversait le champ, les gens se baladaient avec leurs chiens\u00a0\u00bb, se souvient Claudine.<\/p><p>Le vide <em>nul<\/em> de la carte correspond donc \u00e0 un espace <em>vacant.<\/em> La plaine Montceleux h\u00e9rite de deux histoires enchev\u00eatr\u00e9es\u00a0: l'urbanisation et la d\u00e9prise agricole. Espace r\u00e9siduel, \u00e0 la jonction de ces deux dynamiques toujours \u00e0 l\u2019\u0153uvre, elle se retrouve coinc\u00e9e entre des projections qui la font exister dans des temps h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, des futurs potentiels et des futurs ant\u00e9rieurs. Telle une zone ind\u00e9cise(note: Pierre Sansot, <em>Po\u00e9tique de la ville<\/em>, Paris, Payot &amp; Rivages, 2004.).<\/p>"},"id":"18bcb2e8-b127-4e1d-bb25-f1b168d25a71","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Combler le vide"},"id":"7dd74fc3-720f-4dd3-a580-3c21830280ad","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Pour comprendre le vide de la plaine Montceleux, il faut revenir sur le progressif grignotage des terres agricoles alentour, provoqu\u00e9 par l\u2019impressionnante croissance urbaine que la commune de Sevran a connue, concentr\u00e9e sur une p\u00e9riode de 70\u00a0ans, entre 1920 et 1990. Les premiers vestiges d\u00e9couverts sur la butte Montceleux datent de l\u2019\u00e2ge de bronze(note: Daniel Mougin, \u00ab\u00a0D\u00e9couvertes sur la butte Montceleux\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a05, 1996.), et la premi\u00e8re mention de la ville dans un testament remonte \u00e0 l\u2019\u00e9poque m\u00e9rovingienne(note: Archives municipales de Sevran et Romain Ribeiro, \u00ab\u00a0Westinghouse, une nouvelle entr\u00e9e de ville\u00a0\u00bb, <em>Sevran le Journal<\/em>, avril\u00a02018.). Depuis le Moyen \u00c2ge, Sevran est un bourg entour\u00e9 de terres agricoles, en lisi\u00e8re de la for\u00eat de Bondy. Sur la carte de Cassini dont le feuillet concernant la ville est publi\u00e9 en\u00a01780, comme sur les repr\u00e9sentations cadastrales suivantes, un petit centre-ville est entour\u00e9 de vastes champs organis\u00e9s autour de quatre fermes\u00a0: Fontenay, la Foss\u00e9e, Montceleux et Rougemont(note: Archives municipales de Sevran et Romain Ribeiro, \u00ab\u00a0Sevran la rurale\u00a0: le temps des fermes\u00a0\u00bb, <em>Sevran le Journal<\/em>, d\u00e9cembre\u00a02017.). La courbe d\u00e9mographique reste relativement constante de la R\u00e9volution jusqu\u2019\u00e0 la seconde moiti\u00e9 du xix(sup:e)\u00a0si\u00e8cle\u00a0: 300\u00a0habitant\u00b7es peuplent le village. La nature purement agricole de Sevran commence alors \u00e0 se transformer(note: Gilles Boudin et Jacques Mortureux, \u00ab\u00a01873-1893\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a06, 1997.).<\/p>"},"id":"b45ebfa0-22c8-41b3-88e7-c081f19e8d36","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Un d\u00e9veloppement infrastructurel et industriel (1870-1920)"},"id":"03ee9c29-ce68-4e61-b7bf-fa543684bc6e","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Le bourg de Sevran cro\u00eet au sortir de la guerre de 1870 et durant les premi\u00e8res d\u00e9cennies du nouveau si\u00e8cle, pour atteindre 2\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 la veille de la Premi\u00e8re Guerre mondiale(note: Le recensement de 1911 enregistre 1\u00a0923\u00a0habitant\u00b7es \u00e0 Sevran, contre 365 en\u00a01872.). D\u00e9vast\u00e9e par l\u2019invasion prussienne, d\u00e9sert\u00e9e par ses habitant\u00b7es, Sevran conna\u00eet une premi\u00e8re phase mesur\u00e9e d\u2019urbanisation \u00e0 la fin du xix(sup:e)\u00a0si\u00e8cle, que les historien\u00b7nes Virginie et Jean-Pierre Ferrand d\u00e9crivent comme un \u00ab\u00a0accroissement de la population [qui] s\u2019est fait par \u00e0-coups avec la cr\u00e9ation de la voie ferr\u00e9e et l\u2019installation des diff\u00e9rentes usines et des premiers lotissements(note: Virginie Ferrand et Jean-Pierre Ferrand, \u00ab\u00a0Un si\u00e8cle d\u2019urbanisation sevranaise\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a09, 2000.)\u00a0\u00bb. Si le canal de l\u2019Ourcq coupe la ville depuis 1803 et constitue une voie navigable d\u00e8s 1822, c\u2019est la construction de la gare de Sevran Livry en\u00a01860 par la Compagnie des chemins de fer du Nord qui connecte la ville \u00e0 Paris. L\u2019interd\u00e9pendance entre le r\u00e9seau ferroviaire et le d\u00e9veloppement industriel est forte et de nombreuses industries fleurissent autour du chemin de fer\u00a0: la Marine y \u00e9tablit la Poudrerie imp\u00e9riale puis nationale en\u00a01873, ainsi qu\u2019un laboratoire et un champ de tir au canon. Alfred Nobel, \u00e0 l\u2019\u00e9troit dans son h\u00f4tel particulier parisien qu\u2019il continue d\u2019habiter, installe aussi en\u00a01881 son laboratoire \u00e0 Sevran et, travailleur pendulaire, y m\u00e8ne ses recherches sur la poudre balistite jusqu\u2019en\u00a01890(note: Daniel Mougin, \u00ab\u00a0Nobel \u00e0 Sevran\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a05, 1996.).<\/p>"},"id":"ce952648-2769-44cf-893d-6a147c6781a0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cette premi\u00e8re phase d'urbanisation r\u00e9sulte du \u00ab\u00a0mitage urbain\u00a0\u00bb, qui d\u00e9signe un d\u00e9veloppement \u00e9pars du b\u00e2ti en zone rurale. \u00c0 Sevran, \u00ab\u00a0les quartiers de pavillons qui, de Drancy \u00e0 Aulnay enserrent la voie ferr\u00e9e, semblent s\u2019y \u00e9parpiller. Les champs isolent de la voie les \u00eelots de quartiers r\u00e9sidentiels et prennent \u00e0 mesure qu\u2019on s\u2019\u00e9loigne de Paris de plus en plus de place(note: Virginie Ferrand et Jean-Pierre Ferrand,<em> <\/em>\u00ab\u00a0Un si\u00e8cle d\u2019urbanisation sevranaise\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. Mais certains nouveaux quartiers \u00e9mergent \u00e9galement sous une forme plus concentr\u00e9e, comme celui de Freinville, nomm\u00e9 ainsi en lien avec la production de freins \u00e0 air comprim\u00e9 et signaux ferroviaires \u00e0 l\u2019usine Westinghouse. Les ouvrier\u00b7\u00e8res s\u2019installent progressivement autour de ce nouveau centre \u00e9conomique et d\u00e9mographique inaugur\u00e9 en\u00a01892, et dont la florissante activit\u00e9 conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle halte ferroviaire(note: Archives municipales de Sevran et Romain Ribeiro, \u00ab\u00a0Westinghouse, une nouvelle entr\u00e9e de ville\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.). Petit \u00e0 petit, Sevran s\u2019int\u00e8gre au <em>continuum<\/em> de la banlieue parisienne, mais c\u2019est au sortir de la Premi\u00e8re Guerre mondiale que la ville conna\u00eet pour la premi\u00e8re fois une croissance intensive.<\/p>"},"id":"e47f0ec2-9e12-4cec-afe8-5c6f61ec572f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/0y7HrzVayP2WJ4PA"],"src":"","alt":"Population de Sevran et des communes limitrophes (1876-2020)","caption":"","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"60aabd88-d9ac-4259-abd6-6805bafbf56b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/69fnWu55mZpOjqvn"],"src":"","alt":"\u00c9volution du nombre de logements construits \u00e0 Sevran (1800-2022)","caption":"","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"a7ca75a0-d1b5-4318-b079-53fc07d10487","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h3","text":"Une premi\u00e8re croissance aussi intense que br\u00e8ve (1920-1950)"},"id":"6d7a1007-d347-4f70-a164-65647ddf295f","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La population de la ville de Sevran a quadrupl\u00e9 durant la d\u00e9cennie\u00a01920 (2 691 habitant\u00b7es en 1921 et 10 071 en 1931) et stagne ensuite. Il serait erron\u00e9 d\u2019attribuer la totalit\u00e9 de la croissance d\u00e9mographique \u00e0 la seule mobilit\u00e9 vers la commune, puisque l\u2019\u00e9volution des taux de natalit\u00e9 et de mortalit\u00e9 doit \u00eatre prise en compte. Mais qui sont ces nouveaux\u00b7elles Sevranais\u00b7es et comment expliquer leur arriv\u00e9e en masse\u00a0?<\/p>"},"id":"64eaa9c4-a21c-45f8-a3ef-18205665772f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les premiers lotissements apparaissent \u00e0 Sevran d\u00e8s la fin du xix(sup:e)\u00a0si\u00e8cle mais se multiplient durant les ann\u00e9es\u00a01920. Ils suscitent une opportunit\u00e9 de logement accessible au moins autant qu\u2019ils r\u00e9pondent \u00e0 un besoin pr\u00e9existant. De tr\u00e8s vastes terrains deviennent l\u2019objet d\u2019investissements par des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019op\u00e9rations immobili\u00e8res, telle la compagnie Pharos qui en\u00a01924 lotit 24\u00a0000\u00a0m\u00b2 au Pont-Blanc, le quartier \u00e0 la lisi\u00e8re de l\u2019actuelle plaine Montceleux.<\/p><p>Si ces nouveaux quartiers grignotent progressivement les champs, leur peuplement ne rel\u00e8ve pas pour autant directement du ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019exode rural. La r\u00e9sistante Denise Albert t\u00e9moigne dans le film <em>Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc<\/em>(note:<em> Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc, 1923-2010<\/em> est un documentaire r\u00e9alis\u00e9 en\u00a02010 par les habitant\u00b7es de Montceleux Pont-Blanc et Karus Productions, avec le concours financier de la Ville de Sevran, de l\u2019Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine\u00a0(ANRU) et des bailleurs Logirep et Batig\u00e8re.)\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9taient que des Parisiens, le Pont-Blanc\u00a0\u00bb. Elle l\u2019attribue au faible nombre de logements disponibles \u00e0 Paris apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ce que corrobore le recensement de 1926\u00a0: les deux tiers des nouveaux m\u00e9nages arriv\u00e9s durant les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sont des Parisiens, principalement issus des quartiers ouvriers du nord-est de la capitale, ou encore des proches banlieues(note: Jacques Mortureux, \u00ab\u00a0\u00c9vocation du quartier du Pont-Blanc\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a09, 2000.). Cette nouvelle population fr\u00e9quente les cinq boutiques du quartier qui font \u00e0 la fois bal, restaurant et bar, ainsi que le cin\u00e9ma Le\u00a0Kursaal qui s\u2019installe en centre-ville(note: Il s\u2019agit de l\u2019actuelle salle des f\u00eates.) en\u00a01928, peu apr\u00e8s qu\u2019une troisi\u00e8me grande usine, Kodak-Path\u00e9, a ouvert au sud de la ville en\u00a01924. Cette migration a aussi des cons\u00e9quences politiques\u00a0: les Sevranais\u00b7es \u00e9lisent pour la premi\u00e8re fois des maires qui portent l\u2019\u00e9tiquette d\u2019un parti, en l\u2019occurrence communiste. Le pass\u00e9 montmartrois des habitant\u00b7es du Pont-Blanc se traduit \u00e9galement par la cr\u00e9ation en\u00a01936 d\u2019une festive \u00ab\u00a0Commune libre du Pont-Blanc\u00a0\u00bb.<\/p>"},"id":"5a64c8c6-e5ee-4fa1-b1a0-0a354ee404b4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/lT7JCikkmGvA8I1I"],"src":"","alt":"Plan du lotissement du Pont-Blanc, Archives municipales de Sevran","caption":"Plan du lotissement du Pont-Blanc, Archives municipales de Sevran","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"0c7d5b70-66b7-4c21-884f-31086fc093da","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La folle acc\u00e9l\u00e9ration des ann\u00e9es\u00a01920 est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. La population de Sevran se stabilise autour de 10\u00a0000\u00a0habitant\u00b7es et la croissance urbaine de la ville conna\u00eet une crise dans les ann\u00e9es 1930. La d\u00e9sillusion des nouveaux\u00b7elles venu\u00b7es, insatisfait\u00b7es des conditions mat\u00e9rielles de vie, n\u2019y est pas \u00e9trang\u00e8re(note: Virginie Ferrand et Jean-Pierre Ferrand, \u00ab\u00a0Un si\u00e8cle d\u2019urbanisation sevranaise\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.). Les lotisseurs ont en th\u00e9orie la charge du d\u00e9veloppement d\u2019un premier r\u00e9seau viaire et de canalisations, mais les conditions de vie au Pont-Blanc demeurent en r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9caires. Denise Albert \u00e9voque la seule pr\u00e9sence d\u2019orni\u00e8res en guise de routes, l\u2019absence de trottoirs et des \u00ab\u00a0maisons de bois\u00a0\u00bb. L\u2019eau potable semble \u00e9galement faire d\u00e9faut, comme en atteste la demande d'un conseiller de quartier en 1929 de poser une borne-fontaine(note: Jacques Mortureux, \u00ab\u00a0Hygi\u00e8ne, sant\u00e9, urbanisme\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a07, 1998.). Les d\u00e9lib\u00e9rations des conseils municipaux de l\u2019\u00e9poque soulignent les nouveaux besoins en mati\u00e8re d\u2019\u00e9coles, de recrutement d\u2019agents de police\u00a0; dans des p\u00e9titions adress\u00e9es au maire de Sevran, les \u00ab\u00a0propri\u00e9taires au Pont-Blanc\u00a0\u00bb se d\u00e9clarent \u00ab\u00a0tr\u00e8s gravement l\u00e9s\u00e9s\u00a0\u00bb par la compagnie Pharos en ce qui concerne les canalisations d\u2019eau, de gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9(note: Claudine Parisy, \u00ab\u00a0Quartier Montceleux Pont-Blanc\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a016, 2007.). Progressivement, les habitant\u00b7es et la municipalit\u00e9 pallient les manquements des lotisseurs et autres conglom\u00e9rats tenus responsables de cette pi\u00e8tre qualit\u00e9 de vie\u00a0; la mairie finit par r\u00e9gler les litiges continus qu\u2019elle entretient avec la Compagnie des chemins de fer du Nord au sujet de la desserte, mais aussi de la construction d\u2019une passerelle ou d\u2019un pont pour permettre aux pi\u00e9ton\u00b7nes de traverser la voie ferr\u00e9e qui scinde la ville en deux, ou la \u00ab\u00a0balafre\u00a0\u00bb selon Jacques Mortureux(note: \u00ab\u00a0La ligne du Nord\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a012, 2003.).<\/p><p>Au soir du 27\u00a0ao\u00fbt 1944, apr\u00e8s cinq\u00a0ans d\u2019une occupation allemande qui n\u2019\u00e9pargne pas Sevran, le quartier du Pont-Blanc et la plaine Montceleux constituent la ligne de front entre les tanks am\u00e9ricains du 22&lt;sup&gt;e&lt;\/sup&gt;\u00a0r\u00e9giment d\u2019infanterie de la IV(sup:e)\u00a0division et les forces allemandes. La toute proche butte Montceleux, derri\u00e8re laquelle s\u2019abritent les Allemands, est pulv\u00e9ris\u00e9e par des centaines de tirs de mortier(note: Archives <em>nationales<\/em>, \u00ab\u00a0Journal du 22<sup>e</sup>\u00a0r\u00e9giment d\u2019infanterie de la IV<sup>e</sup>)\u00a0division de l\u2019Arm\u00e9e am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, 1944.).<\/p>"},"id":"b2ddacfd-d98b-445a-ab30-93f7a898dc5f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"La grande acc\u00e9l\u00e9ration urbaine (1950-1990)"},"id":"47dc1f9e-93b7-47ee-b7c7-7c219ea7489a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La croissance d\u00e9mographique de Sevran, certes de m\u00eame ampleur que celle que connaissent des communes limitrophes, est impressionnante\u00a0: entre 1946 et 1990, la ville gagne 40\u00a0000\u00a0habitant\u00b7es, soit 900 par an. L\u2019habitat collectif, sous la forme de grands ensembles, y a contribu\u00e9 significativement\u00a0: au plus fort du programme de construction de tours et de barres d\u2019immeubles (entre les recensements de 1968 et de 1975), on compte 2\u00a0000\u00a0nouvelles personnes chaque ann\u00e9e.<\/p><p>Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective sur les grands ensembles, le g\u00e9ographe Guy Burgel et Jacques Jullien, avec la collaboration de Ren\u00e9 Gay(note: Guy Burgel et Jacques Jullien, \u00ab\u00a0Les grands ensembles, une histoire d\u2019avenir avec trois territoires d\u2019exp\u00e9riences\u00a0: Marseille ZUP n\u00b0\u00a01, Sevran les Beaudottes, Toulouse-Le Mirail\u00a0\u00bb, <em>Pour m\u00e9moire. Revue des minist\u00e8res de l\u2019\u00e9cologie, du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019\u00e9nergie et du logement, de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des territoires et de la ruralit\u00e9<\/em>, n\u00b0\u00a014, hiver\u00a02014.), comparent trois terrains distincts \u2013\u00a0Le\u00a0Mirail \u00e0 Toulouse, les quartiers nord de Marseille et Les\u00a0Beaudottes \u00e0 Sevran\u00a0\u2013 et invitent \u00e0 nuancer les jugements que l\u2019on porte aujourd\u2019hui sur les politiques publiques et les th\u00e9ories architecturales sous-jacentes au d\u00e9veloppement de ces grands ensembles, en les resituant dans des contextes temporels et locaux. Les auteurs insistent d\u2019abord sur la profondeur de la crise du logement au sortir de la Seconde Guerre mondiale et rappellent ses causes\u00a0: il ne s\u2019agissait pas seulement de reconstruire, mais aussi de construire pour pallier le \u00ab\u00a0malthusianisme immobilier de la III(sup:e)\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb et prendre en compte la forte f\u00e9condit\u00e9, l\u2019exode rural, l\u2019arriv\u00e9e massive de travailleur\u00b7ses migrant\u00b7es alors que l\u2019\u00e9conomie s\u2019emballe, et les mouvements de population li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9colonisation. Contrairement aux phases d\u2019urbanisation pr\u00e9c\u00e9dentes, l\u2019action publique se coordonne \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. L\u2019instrument de cette politique du logement du d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a01960 est la ZUP, pour \u00ab\u00a0zone \u00e0 urbaniser par\/en priorit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019historienne Annie Fourcaut d\u00e9crit les vis\u00e9es et modalit\u00e9s du d\u00e9cret n\u00b0\u00a058-1464 relatif aux zones \u00e0 urbaniser par priorit\u00e9, paru le 31\u00a0d\u00e9cembre 1958\u00a0:<\/p>"},"id":"c490bb03-6932-4d39-ab0f-30e46a4460e7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Devenues <em>a\u00a0posteriori<\/em> le symbole de l\u2019\u00e9chec de l\u2019urbanisme autoritaire, \u00e0 leur naissance les ZUP sont porteuses d\u2019un immense espoir. Leur application doit permettre d\u2019humaniser et d\u2019\u00e9quiper les grands ensembles, de mettre de l\u2019ordre dans l\u2019anarchique tissu des banlieues, de r\u00e9partir les constructions sous l\u2019\u00e9gide des pr\u00e9fets. [...] Le d\u00e9cret sur les ZUP instaure un nouveau mode d\u2019urbanisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du territoire. [\u2026] La d\u00e9claration de ZUP entra\u00eene que tout constructeur de plus de 100\u00a0logements peut \u00eatre oblig\u00e9 d\u2019y construire son programme, s\u2019il entra\u00eene de nouveaux \u00e9quipements d\u2019infrastructure \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9\u00a0; la commune ou la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un droit de pr\u00e9emption sur les terrains\u00a0; elle s\u2019accompagne de l\u2019engagement de mener \u00e0 bien les \u00e9quipements communs.(note:<em> <\/em>Annie Fourcaut, \u00ab\u00a0Les grands ensembles ont-ils \u00e9t\u00e9 con\u00e7us comme des villes nouvelles\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>Histoire urbaine<\/em>, vol.\u00a017, n\u00b0\u00a03, 2006)","citation":""},"id":"ed2f6555-838f-41d3-8f82-228f21508c41","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"images":["file:\/\/Ia6ToZCRhp2ocQ1s","file:\/\/MDk43vIp88tckegI"],"caption":"Photographies a\u00e9riennes, IGN","background":"white","ratio":"","crop":"true"},"id":"7c3d4daa-17d5-4739-a498-04c80c62e0b6","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"images":["file:\/\/3vhe0CNN2OALrKFq","file:\/\/rqjk1pVPznFSKr0d"],"caption":"Photographies a\u00e9riennes, IGN","background":"white","ratio":"","crop":"true"},"id":"f4466809-fa7e-4383-9d93-a15706e1ecfc","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00c0 Sevran, des r\u00e9alisations pr\u00e9existent \u00e0 ces projets d\u2019ensemble. Burgel et Jullien \u00e9crivent que \u00ab\u00a0la pression \u00e9tait telle dans la r\u00e9gion parisienne qu'[...] avant m\u00eame qu\u2019une conception d\u2019ensemble ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9tudi\u00e9e, des programmes ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9s sur les terrains libres(note:\u00a0Guy Burgel et Jacques Jullien, \u00ab\u00a0Les grands ensembles, une histoire d\u2019avenir\u2026\u00a0\u00bb, art. cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. Les premiers immeubles collectifs modernes \u00e9mergent ainsi d\u00e8s la fin de la d\u00e9cennie\u00a01950. Le 26\u00a0avril 1960, une ZUP est cr\u00e9\u00e9e sur les cinq communes d\u2019Aulnay-sous-Bois, Sevran, Villepinte, Tremblay-l\u00e8s-Gonesse, Mitry-Mory \u2013\u00a0qui ensemble couvrent 36\u00a0% de la superficie du futur d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis. La ZUP initiale se morcelle progressivement et un plan-masse est finalement pr\u00e9sent\u00e9 le 28\u00a0avril 1964\u00a0; il ne concerne plus qu\u2019Aulnay, Sevran et Villepinte, mais conserve le m\u00eame objectif de 18\u00a0000\u00a0logements, pour 460\u00a0hectares, ce qui le rend bien plus dense\u00a0! La nouvelle Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement \u00e9conomique et social\u00a0(SAES) est charg\u00e9e de mener cette op\u00e9ration de grande ampleur. Les sources convergent(note: Voir les articles pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s de Val\u00e9rie Ferrand et Jean-Pierre Ferrand, et de Guy Burgel et Jacques Jullien.) pour indiquer qu\u2019\u00e0 faible distance du pouvoir central et des probl\u00e8mes parisiens, le maire SFIO de Sevran Andr\u00e9 Toutain (de 1959 \u00e0 1977) est <em>a\u00a0minima<\/em> \u00ab\u00a0respectueux des d\u00e9cisions de l\u2019\u00c9tat\u00a0\u00bb, quand on ne le d\u00e9crit pas comme \u00ab\u00a0\u00e9cras\u00e9 par la technostructure du minist\u00e8re et la stature envahissante de Robert Ballanger\u00a0\u00bb. Selon un ancien directeur de la SAES, le maire communiste d\u2019Aulnay-sous-Bois Robert Ballanger, \u00e9lu en\u00a01971, \u00e9tait en effet \u00ab\u00a0un homme remarquable, qui savait d\u00e9cider et qui d\u00e9veloppait ses programmes sur sa commune, hors ZUP, en utilisant fort bien tous les textes et appuis existants\u00a0\u00bb. En regard, Sevran est d\u00e9crite \u00ab\u00a0sous tutelle de l\u2019\u00c9tat\u00a0\u00bb. Dans ce contexte singulier, des premiers lotissements voient le jour. Si, dans certaines ZUP, l\u2019architecte en chef qui a dessin\u00e9 le plan d'ensemble conserve un pouvoir op\u00e9rationnel, \u00ab\u00a0\u00e0 Sevran\u00a0[\u2026] ce sont les architectes d\u2019op\u00e9rations qui m\u00e8nent v\u00e9ritablement, et l\u2019id\u00e9e, et l\u2019action sur le terrain\u00a0\u00bb. La ZUP dessin\u00e9e par M.\u00a0Colle, suivant un axe nord-sud reliant la gare de Sevran \u00e0 l\u2019h\u00f4pital intercommunal de Villepinte, et devant comprendre \u00ab\u00a0une s\u00e9rie de dalles largement perfor\u00e9es s\u2019\u00e9levant \u00e0 7\u00a0m\u00e8tres au-dessus du sol\u00a0\u00bb selon un \u00ab\u00a0principe de fonctionnement [qui] est la [s\u00e9paration] stricte de la circulation automobile et pi\u00e9tonne\u00a0\u00bb, ne se r\u00e9alise que par petits bouts, dans les quartiers de Perrin et de Rougemont, et au Pont-Blanc \u00e0 la fin des ann\u00e9es\u00a01960, avec la cit\u00e9 du bailleur Logirep qui jouxte l\u2019actuelle plaine Montceleux.<\/p><p>La gouvernance devenant de plus en plus difficile entre trois maires aux \u00e9tiquettes politiques distinctes, le projet perd de son ambition et la ZUP finit par \u00e9clater en plusieurs zones d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9\u00a0(ZAC)\u00a0: deux \u00e0 Sevran et une \u00e0 Villepinte. Un nouveau plan d\u2019am\u00e9nagement de zone\u00a0(PAZ) redessine totalement le projet sevranais, comme on peut le constater sur le document ci-contre, qui projette sur le plan initial de la ZUP de 1964 le nouveau r\u00e9seau viaire de la ZAC en\u00a01970.<\/p>"},"id":"04e3ca15-757f-403f-8948-494b616a3b35","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/QpaZFkw5zP5B71b4"],"src":"","alt":"Plan de la zone \u00e0 urbaniser par priorit\u00e9 de 1964, SAES de la ville de Sevran, reproduit dans Burgel et Jullien, art.cit\u00e9.","caption":"Plan de la zone \u00e0 urbaniser par priorit\u00e9 de 1964, SAES de la ville de Sevran, reproduit dans Burgel et Jullien, art.cit\u00e9. Les formes g\u00e9om\u00e9triques des grands ensembles partent, au sud, de la gare de Sevran-Livry, pour s'\u00e9tendre sur tout le nord de la ville. Le trac\u00e9 ult\u00e9rieur, au feutre, du r\u00e9seau viaire construit dans les ann\u00e9es 1970 montre \u00e0 quel point le plan initial de la ZUP n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi.","link":"","background":"","position":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"29f17fd4-b33b-468b-ac51-8019d7497d19","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L'enclavement de l\u2019actuelle plaine Montceleux remonte \u00e0 ce d\u00e9veloppement urbain fractionn\u00e9.<\/p>"},"id":"3487f271-679e-42fa-91e1-4af2421bf7d8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Sans nourrir de regrets sur l\u2019image du projet de 1964, on peut noter que ces revirements et modifications du projet initial donnent aux nouveaux quartiers de Sevran un c\u00f4t\u00e9 inachev\u00e9, brouillon. De larges voies s\u2019interrompent, des perspectives imagin\u00e9es et amorc\u00e9es sont coup\u00e9es(note: Jean-Pierre Ferrand, \u00ab\u00a0Vers Sevran ville dortoir\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, n\u00b0\u00a017, 2008.).","citation":""},"id":"3147b108-cb7b-4193-9531-ff740cfb3395","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ce constat de Jean-Pierre Ferrand est partag\u00e9 par Guy Burgel et Jacques Jullien\u00a0:<\/p>"},"id":"703a7d8e-c422-45f3-a212-0cdb796f4319","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Au fur et \u00e0 mesure de la r\u00e9alisation des diff\u00e9rents programmes, cette trame viaire sera en partie abandonn\u00e9e contribuant \u00e0 ce que le fonctionnement urbain de Sevran soit tout, sauf facilement lisible pour un \u201cvisiteur\u201d ext\u00e9rieur(note: Guy Burgel et Jacques Jullien, \u00ab\u00a0Les grands ensembles, une histoire d\u2019avenir\u2026\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.).","citation":""},"id":"608ff227-d7c2-4b66-ac58-c460e6d1d816","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La Poudrerie nationale ferme ses portes en\u00a01973, apr\u00e8s exactement un si\u00e8cle de production, lib\u00e9rant les terrains alentour de tout risque de d\u00e9flagration. Un chantier d\u00e9bute alors aux Sablons en\u00a01976, un nouveau quartier situ\u00e9 entre la plaine Montceleux et le parc de la Poudrerie. Malgr\u00e9 une politique de renforcement du centre-ville pr\u00f4n\u00e9 par le nouveau maire communiste Bernard Vergnaud, \u00e9lu de 1977 \u00e0 1995, l\u2019urbanisation de Sevran continue, en particulier dans la ZAC des Beaudottes dites Nouvelles, qui s\u2019organisent autour de la nouvelle gare du RER\u00a0B(note: IAU \u00cele-de-France et Martin Omhov\u00e8re, \u00ab\u00a040\u00a0ans d\u2019am\u00e9nagement aux abords des nouvelles gares\u00a0\u00bb, 2018.) et du grand centre commercial respectivement inaugur\u00e9\u00b7es en\u00a01976 et\u00a01979. La plaine est alors d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement cern\u00e9e.<\/p>"},"id":"639b0570-4f49-4485-90be-66da6bbd7c24","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Faire le vide"},"id":"80092542-ca61-4b41-95c7-abfd48da4e9c","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Sur la vue a\u00e9rienne de 1933 (pr\u00e9sente p.44) comme sur les plans d\u2019\u00e9poque, on distingue la forme singuli\u00e8re du quartier du Pont-Blanc, dont les contours se d\u00e9limitent clairement car il est quasiment int\u00e9gralement entour\u00e9 de champs. Sur le clich\u00e9 de 2013 (pr\u00e9sent p.45), c\u2019est au contraire la plaine agricole qui, visuellement, ressort nettement, encore plus que les espaces verts.<\/p><p>C'est tout le paradoxe d'un vide qui appara\u00eet alors m\u00eame qu'au long du xx(sup:e) si\u00e8cle, le territoire tr\u00e8s agricole de Sevran a \u00e9t\u00e9 progressivement phagocit\u00e9 au profit d\u2019op\u00e9rations de densification urbaine. Sans juger des modalit\u00e9s et conditions de f\u00e9licit\u00e9 des derniers projets de la ZAC, nous constatons qu'ils s\u2019inscrivent pleinement et en continuit\u00e9 dans la logique d\u00e9crite ici\u00a0: encore et toujours, combler le vide.<\/p>"},"id":"9556de43-24a0-4c9f-a297-a405d5c88e32","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: vPuvz6DGS7LGbGso