Title: Ceci est une friche

----

Icone: - file://c0MlMwsRytOrBsmV

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: Un milieu socio-écologique riche
- 
  title: Penser la plaine
- 
  title: Une continuité écologique

----

Text: [{"content":{"text":"<p>Ce chapitre examine la plaine Montceleux comme une friche dans la ville de Sevran. Si on l\u2019observe attentivement, la friche n\u2019est plus un d\u00e9laiss\u00e9 urbain mais un refuge de biodiversit\u00e9, certes ordinaire, mais indispensable au maintien de la trame du vivant, qui lie des humains et des non-humains sur ce territoire composite en transition.<\/p>"},"id":"5b2c97d6-adca-4f57-8fe1-ff6c25be8ff0","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Un milieu socio-\u00e9cologique riche"},"id":"1a1970ba-3bd2-415b-84a2-2246df9c5a99","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Rendre remarquable ce que nous observons"},"id":"f6b3dabe-22f8-4530-8d59-c36202ea2546","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Juin 2021. Nous retrouvons Beno\u00eet sur les 32 hectares, nous nous sommes donn\u00e9\u00b7es rdv sur que nous avons fini par appeler, entre nous, \u00ab\u00a0l\u2019oasis\u00a0\u00bb \u2013 cette zone arbor\u00e9e \u00e0 l\u2019est de la plaine Montceleux, qui tranche avec le champ nu au repos. Cela fait maintenant plusieurs mois que nous arpentons la zone, \u00e0 l\u2019\u00e9coute des oiseaux, \u00e0 l\u2019aff\u00fbt de sa v\u00e9g\u00e9tation qui se transforme, cherchant \u00e0 trouver des indices de son histoire dans son sol ou son environnement imm\u00e9diat. Toujours dans l\u2019intention de la d\u00e9crire au plus pr\u00e8s, attentif\u00b7ves \u00e0 la mani\u00e8re dont notre perception de l\u2019espace se transforme au fil du temps pass\u00e9 sur le terrain. Aujourd\u2019hui, nous nous pr\u00eatons \u00e0 des exercices pour appr\u00e9hender autrement les 32 hectares, ou plus exactement en cherchant \u00e0 solliciter d\u2019autres de nos sens\u00a0: \u00ab\u00a0En tant qu\u2019humains, nous mobilisons beaucoup le regard, nous observons avec les yeux \u2013 un peu avec les oreilles pour certain\u00b7es d\u2019entre nous. Le paysage est de l\u2019ordre de l\u2019image. Nous allons aujourd\u2019hui travailler sur d\u2019autres formes d\u2019abstraction.\u00a0\u00bb Beno\u00eet pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Quand c\u2019est abstrait, c\u2019est distant, a-t-on l\u2019habitude de dire. En r\u00e9alit\u00e9, faire abstraction n\u2019est pas un geste particuli\u00e8rement \u00e9labor\u00e9, cela arrive tout le temps. Ce geste a pour effet de r\u00e9duire une partie de ce que l\u2019on peut percevoir pour en amplifier une autre. C\u2019est une mani\u00e8re de filtrer. Pendant que vous [lisez ce texte], vous faites abstraction de la perception de vos pieds sur le sol, vous n\u2019y pensez pas.\u00a0\u00bb<\/p><p><br>Il ne s\u2019agit pas ici de pr\u00e9f\u00e9rer une abstraction \u00e0 une autre, mais plut\u00f4t de s\u2019int\u00e9resser aux effets que produit le fait d\u2019en privil\u00e9gier une en particulier. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aborder la plaine Montceleux\u00a0autrement\u00a0: non pas de l\u2019observer depuis une perspective a\u00e9rienne, tel l\u2019am\u00e9nageur projetant un futur la transformant, non pas de l\u2019observer depuis sa lisi\u00e8re, tel un promeneur qui en ferait le tour, mais en s\u2019enfon\u00e7ant dans le site, en l\u2019habitant avec le corps, dans l\u2019imm\u00e9diat. Pr\u00eater attention aux qualit\u00e9s de ce pr\u00e9sent, et \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience que l\u2019on en fait, est une tout autre mani\u00e8re de comprendre un lieu. Cela pourrait peut-\u00eatre nous permettre de saisir ce que l\u2019histoire urbanistique ne nous dit pas du territoire o\u00f9 nous nous trouvons \u2013 qu\u2019elle le taise ou qu\u2019elle cherche \u00e0 ne pas le mettre en avant. Une observation minutieuse et prolong\u00e9e, de ce qui est \u00e0 ras-du-sol et \u00e0 hauteur du regard, \u00e0 port\u00e9e de main et \u00e0 l\u2019horizon, \u00ab\u00a0rend chaque entit\u00e9 digne d\u2019int\u00e9r\u00eat, permet de se lier lucidement \u00e0 des environnements quotidiens et de les transformer par notre pr\u00e9sence\u00a0\u00bb. Nous d\u00e9marrons par un exercice d\u2019\u00e9coute. Il s\u2019agit de distinguer un maximum de sons autour de nous, de les identifier et de les nommer\u00a0: du plus proche au plus lointain, des bruits de fond \u00e0 notre propre respiration. Ce matin-l\u00e0 \u00e0 Sevran, nous entendons la fauvette \u00e0 t\u00eate noire, des corneilles, l\u2019aboiement d\u2019un chien, 14 voitures et 3 v\u00e9los, des avions proches qui paraissent tr\u00e8s distants, le bourdonnement\u00a0incessant d\u2019insectes, l\u2019alouette des champs, des pies, le RER B, le vent dans les arbres, une fermeture \u00e9clair qui voulait se faire discr\u00e8te sans y parvenir, nos micromouvements, des voix humaines, une toux. Beno\u00eet nous propose ensuite un nouvel exercice mobilisant toujours notre \u00e9coute\u00a0: il s\u2019agit \u00e0 pr\u00e9sent de percevoir notre environnement sonore comme s\u2019il ne formait qu\u2019un seul son. C\u2019est tr\u00e8s difficile, presque impossible. Nous cherchons \u00e0 sentir ce que cela fait de ne pas d\u00e9couper le r\u00e9el en choses qu\u2019on conna\u00eet \u2013 autrement dit, de s\u2019exercer \u00e0 ne pas faire abstraction.<\/p>"},"id":"68f2aeb9-d6cc-436b-b380-e0b6f9debc46","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: 6ZYTar1XAeJnizn5