Title: Un commun à habiter

----

Icone: - file://roeES7py7kb1uVnh

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: 'La controverse : une vague dans la ville'
- 
  title: >
    De Sevran Terre d’Eaux à Sevran Terre
    d’Eaux et de Culture
- 
  title: La concertation citoyenne
- 
  title: Un dispositif de recherche participative

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au sein du projet de nouvelle mobilit\u00e9, d\u2019urbanisme et d\u2019investissement immobilier de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir, ce sont les 32\u00a0hectares de terres agricoles de la plaine Montceleux qui concentrent les d\u00e9bats depuis plusieurs ann\u00e9es. Une controverse a port\u00e9 sur la construction, aujourd\u2019hui abandonn\u00e9e, d\u2019une piscine \u00e0 vagues pour la pratique du surf. Ce bassin a fait l\u2019objet de critiques sur ses dimensions \u00e9cologique \u2013\u00a0consommation \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9versibilit\u00e9\u00a0\u2013 et sociale, d\u00e9crit comme une aberration et un symbole de gentrification et d\u2019exclusion dans une ville o\u00f9 plus de 30\u00a0% des habitant\u00b7es vivent sous le seuil de pauvret\u00e9.<\/p><p>C\u2019est \u00e0 l\u2019issue du travail men\u00e9 au printemps\u00a02021 par un conseil participatif initi\u00e9 par la ville de Sevran, que le projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. Cette concertation citoyenne a fait suite \u00e0 d\u2019autres dispositifs r\u00e9glementaires (enqu\u00eate publique, concertation pr\u00e9alable) visant \u00e0 mettre en communication et en d\u00e9bat le projet d\u2019am\u00e9nagement. Ce qui aurait pu \u00eatre vu comme un point d\u2019aboutissement \u2013\u00a0l\u2019abandon \u00e0 la suite de la controverse\u00a0\u2013 a constitu\u00e9 l\u2019amorce d\u2019un processus de \u00ab\u00a0concernement\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de pr\u00e9occupation active et d\u2019int\u00e9r\u00eat sensible, de la part des habitant\u00b7es, sur le devenir de leur ville. C\u2019est dans cette perspective qu\u2019a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 le dispositif de recherche participative <em>Controverses en action<\/em>, sous la forme d\u2019une s\u00e9rie d\u2019ateliers men\u00e9s par le m\u00e9dialab de Sciences\u00a0Po et le Th\u00e9\u00e2tre de la Poudrerie avec des habitant\u00b7es de Sevran. Si son \u00e9chelle reste modeste, l'exp\u00e9rimentation a cherch\u00e9 \u00e0 faire des habitant\u00b7es des co-enqu\u00eateur\u00b7rices plut\u00f4t que des enqu\u00eat\u00e9\u00b7es, pour se r\u00e9orienter vers le partage d\u2019un terrain d\u2019enqu\u00eate commun, \u00e0 saisir sous le prisme de multiples disciplines et \u00e0 habiter.<\/p>"},"id":"e87d399a-6eee-420d-b683-f4f7c3dd3244","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"La controverse\u00a0: une vague dans la ville"},"id":"c4a6d90d-f6a9-49b7-adf1-96c30d614839","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En 2016, les terrains Montceleux sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l'appel \u00e0 projets \u00ab\u00a0Inventons la M\u00e9tropole du Grand Paris\u00a0\u00bb (IMGP). C\u2019est le projet Terre d\u2019Eaux, port\u00e9 par le promoteur immobilier Linkcity, une filiale du groupe Bouygues, qui est laur\u00e9at en\u00a02017\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une base de loisirs, de logements et de commerce, pr\u00e9sentant des \u00ab\u00a0innovations environnementales(note: Mentionn\u00e9es dans la vid\u00e9o d\u2019annonce des projets laur\u00e9ats d\u2019IMGP1, sans qu\u2019elles soient pr\u00e9cis\u00e9es. Voir\u00a0: <a href=\"https:\/\/metropolegrandparis.fr\/fr\/inventons-la-metropole-du-grand-paris#imgp1\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/metropolegrandparis.fr\/fr\/inventons-la-metropole-du-grand-paris#imgp1<\/a>)\u00a0\u00bb, dot\u00e9e d\u2019un fort potentiel en cas d\u2019inscription du surf comme discipline olympique et en vue des JO\u00a02024(note: Le surf est au programme des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 depuis 2020. Les \u00e9preuves de surf des JO Paris 2024 se d\u00e9roulent \u00e0 Tahiti.). Le projet est pr\u00e9sent\u00e9 par Linkcity et son partenaire Crescendo comme \u00ab\u00a0r\u00e9solument tourn\u00e9 vers un objectif de r\u00e9conciliation de l\u2019espace urbain et de la nature\u00a0\u00bb. Voulant faire de Sevran une \u00ab\u00a0nouvelle place forte de la glisse\u00a0\u00bb, le promoteur met en avant \u00ab\u00a0une wavepool de classe mondiale\u00a0\u00bb \u2013 un vocabulaire visant \u00e0 placer la ville dans la comp\u00e9tition urbaine plan\u00e9taire ch\u00e8re au marketing territorial(note: Voir Guillaume Faburel, <em>Les m\u00e9tropoles barbares<\/em>, Lyon, Le Passager clandestin, 2018). Une vid\u00e9o promotionnelle(note: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Ebt5eaLRG_w\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Ebt5eaLRG_w<\/a>) annonce un objectif de fr\u00e9quentation de 500\u00a0000\u00a0visiteur\u00b7ses par an, sur 33\u00a0millions de client\u00b7es potentiel\u00b7les, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019emplacement du site \u00e0 20\u00a0minutes de l\u2019a\u00e9roport Roissy Charles de Gaulle et \u00e0 30\u00a0minutes \u00ab\u00a0du c\u0153ur de Paris\u00a0\u00bb. Ces chiffres d\u00e9filent sur des images montrant un surfeur la planche sous le bras, qui marche devant la tour Eiffel avant de s\u2019engouffrer dans le m\u00e9tro, prend les escalators et monte dans une rame, tandis que d\u2019autres personnes sortent de l\u2019a\u00e9roport, leur planche \u00e9galement sous le bras. Ce projet est financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 40\u00a0millions d\u2019euros priv\u00e9s pour les \u00e9quipements sportifs, 40\u00a0millions d\u2019euros par Linkcity pour les am\u00e9nagements \u00e9cologiques, paysagers et de promenade, et 170\u00a0millions d\u2019euros par des investisseurs priv\u00e9s pour la partie immobili\u00e8re du projet(note: Voir l\u2019intervention disponible en ligne de Numa Mieli (Linkcity) lors de la s\u00e9ance inaugurale du conseil participatif.).<\/p><p>Ce projet d\u2019am\u00e9nagement a fait l\u2019objet d\u2019une controverse, li\u00e9e aux transformations urbaines et environnementales du territoire. Par controverse, nous entendons une lutte de probl\u00e9matisations, en l'occurrence autour de l'avenir de la plaine Montceleux. C'est aussi \u00ab\u00a0une situation dans laquelle un diff\u00e9rend\/d\u00e9saccord entre plusieurs parties \u2013\u00a0chaque partie engageant des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s et aucune ne parvenant \u00e0 imposer des certitudes\u00a0\u2013 est mis en sc\u00e8ne devant un tiers. Une controverse est caract\u00e9ris\u00e9e par un enchev\u00eatrement d\u2019enjeux vari\u00e9s, de faits et de valeurs ainsi que par le fait que s\u2019y jouent simultan\u00e9ment une d\u00e9finition de la technique et du social(note: D\u00e9finition extraite de <em>Controverses, mode d\u2019emploi<\/em>, ouvrage collectif dirig\u00e9 par Cl\u00e9mence Seurat et Thomas Tari, Paris, Presses de Sciences\u00a0Po, 2021 [en ligne].)\u00a0\u00bb.<\/p><p>D\u00e9plions cette d\u00e9finition : ici, la controverse est locale, li\u00e9e \u00e0 la plaine Montceleux. Elle implique des points de vue divergents quant aux transformations du territoire\u00a0: quelle ville les Sevranais\u00b7es souhaitent-ils et elles pour demain\u00a0? Quelle place laisser \u00e0 la nature, \u00e0 l\u2019agriculture et aux autres esp\u00e8ces vivantes\u00a0? La controverse adresse \u00e9galement la question suivante\u00a0: \u00e0 qui le projet d\u2019am\u00e9nagement port\u00e9 par Linkcity et visant \u00e0 faire de Sevran \u00ab\u00a0une terre de destination\u00a0\u00bb, s\u2019adresse-t-il\u00a0? Ce qui est mis en tension ici sont les objectifs de densification urbaine affich\u00e9s par la m\u00e9tropole du Grand Paris, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et le souhait des habitant\u00b7es d\u2019am\u00e9liorer leur cadre de vie, dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique particuli\u00e8rement ressenti dans le d\u00e9partement tr\u00e8s urbanis\u00e9 de la Seine-Saint-Denis. En cela, la controverse d\u00e9borde la seule plaine Montceleux et vient questionner le monde que les Sevranais\u00b7es souhaitent habiter. Mais si la piscine \u00e0 vagues de surf cristallise les critiques, le projet comporte certains \u00e9l\u00e9ments de programmation mieux accueillis, et notamment l\u2019instauration d\u2019un corridor \u00e9cologique entre les parcs de la Poudrerie et du Sausset, souhaitable \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la ville pour ses effets directs (bien-\u00eatre, fra\u00eecheur, biodiversit\u00e9), comme \u00e0 celle du d\u00e9partement (circulation des esp\u00e8ces et maintien de la biodiversit\u00e9). Si les acteurs se disputent sur le r\u00f4le que doivent jouer ces 32\u00a0hectares dans le Sevran de demain, tous semblent s\u2019accorder sur le besoin de mieux ins\u00e9rer cette zone dans la ville et d\u2019en \u00ab\u00a0faire quelque chose\u00a0\u00bb.<\/p><p>La morphologie de la controverse est int\u00e9ressante car elle nous permet de suivre les \u00e9volutions du projet \u00e0 travers le temps, depuis sa s\u00e9lection \u00e0 son passage par diff\u00e9rentes \u00e9tapes r\u00e9glementaires\u00a0: le nombre de logements, la r\u00e9partition des espaces entre les activit\u00e9s sportives et de nature, le trac\u00e9 du corridor \u00e9cologique, l\u2019emplacement des plans d\u2019eau, ont ainsi \u00e9t\u00e9 revus. Une des ar\u00e8nes importantes de la controverse a \u00e9t\u00e9 la concertation men\u00e9e au printemps\u00a02021\u00a0: elle a mis en sc\u00e8ne et en d\u00e9bat les sujets d\u2019accord et de dispute, a fait travailler les participant\u00b7es \u00e0 une formulation collective des probl\u00e8mes et de leurs pr\u00e9conisations. Ce dispositif a entra\u00een\u00e9 l\u2019abandon, d\u2019un commun accord entre toutes les parties prenantes, de la piscine \u00e0 vagues de surf\u00a0: \u00e0 la fois en tant qu\u2019\u00e9quipement sportif non adapt\u00e9 aux besoins des habitant\u00b7es, qu\u2019aberration \u00e9cologique du fait de ses besoins en eau, et que symbole d\u2019une gentrification non souhait\u00e9e par la population.<\/p>"},"id":"af3b4f1f-e014-4f0b-a18a-f0e632f3a667","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"De Sevran Terre d\u2019Eaux \u00e0 Sevran Terre d\u2019Eaux et de Culture"},"id":"d2c23045-332b-470c-a0e2-ced011f68a64","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00c0 la suite de la s\u00e9lection du projet de Linkcity, et dans le cadre de l\u2019\u00e9tablissement de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir, une enqu\u00eate publique et une concertation pr\u00e9alable ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 Sevran. Le droit de la participation du public au processus d\u00e9cisionnel s\u2019applique lorsqu\u2019un projet est susceptible d\u2019avoir des effets sur l\u2019environnement, entendu comme \u00ab\u00a0cadre de vie des riverains, enjeux de sant\u00e9, protection des esp\u00e8ces non-humaines(note: Jean-Marc Dziedzicki, \u00ab\u00a0Quelles r\u00e9ponses aux conflits d\u2019am\u00e9nagement\u00a0? De la participation publique \u00e0 la concertation\u00a0\u00bb, <em>Participations<\/em>, n\u00b0\u00a013, 2015.)\u00a0\u00bb. Cette participation est organis\u00e9e en amont (d\u00e9bat public, concertation, conciliation) ou en aval (enqu\u00eate publique, consultation en ligne, plateforme projets-environnement.gouv.fr). Ce principe de la participation du public en mati\u00e8re environnementale a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 par l\u2019article\u00a07(note: Il comprend quatre objectifs (am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9cision publique, assurer la pr\u00e9servation d\u2019un environnement sain, sensibiliser et \u00e9duquer, am\u00e9liorer et diversifier l\u2019information) et quatre droits (acc\u00e9der aux informations pertinentes, demander la mise en \u0153uvre d\u2019une proc\u00e9dure pr\u00e9alable, b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9lais suffisants, \u00eatre inform\u00e9 de la mani\u00e8re dont les contributions du public ont \u00e9t\u00e9 prises en compte). Source\u00a0: <a href=\"https:\/\/www.ecologie.gouv.fr\/cadre-participation-du-public-au-titre-du-code-lenvironnement\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.ecologie.gouv.fr\/cadre-participation-du-public-au-titre-du-code-lenvironnement<\/a>) de la charte constitutionnelle de l\u2019environnement promulgu\u00e9e en\u00a02005.<\/p><p>Depuis les ann\u00e9es\u00a01970, on observe l\u2019\u00e9mergence d\u2019une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable offre de participation publique(note: Guillaume Gourgues, \u00ab\u00a0La participation publique, nouvelle servitude volontaire\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>Herm\u00e8s<\/em>, vol.\u00a073, n\u00b0\u00a03, 2015.)\u00a0\u00bb, int\u00e9grant des dispositifs juridiques venant r\u00e9pondre aux controverses et violences suscit\u00e9es par des projets d\u2019am\u00e9nagement et \u00ab\u00a0permettant (et imposant) [leur] mise en d\u00e9bat(note: <em>Ibid.)<\/em>\u00a0\u00bb\u00a0: enqu\u00eate publique, Commission nationale du d\u00e9bat public\u00a0(CNDP), Charte de l\u2019environnement, mais aussi conf\u00e9rences citoyennes (moins encadr\u00e9es). Pour autant, ces dispositifs offrent peu d\u2019espace et de prise aux citoyen\u00b7nes, dont l\u2019influence sur les projets reste tr\u00e8s marginale. Le chercheur en sciences politiques Guillaume Gourgues note qu\u2019au sein de cette offre croissante, de mani\u00e8re paradoxale, les dispositifs reposant sur l\u2019initiative citoyenne sont de plus en plus rares. Prenons le cas de l\u2019enqu\u00eate publique. Elle est, selon l\u2019historien de l\u2019environnement Fr\u00e9d\u00e9ric Graber, une formalit\u00e9 qui fait partie int\u00e9grante d\u2019une \u00ab\u00a0culture de l\u2019enregistrement\u00a0\u00bb, bien \u00e9loign\u00e9e de la participation citoyenne qu\u2019elle pr\u00e9tend incarner depuis un demi-si\u00e8cle. Inspir\u00e9e des enqu\u00eates de commodit\u00e9 de l\u2019Ancien R\u00e9gime qui visaient \u00e0 justifier la redistribution de droits, li\u00e9s \u00e0 l\u2019exploitation d\u2019une terre par exemple, l\u2019enqu\u00eate publique ne donne pas lieu \u00e0 l\u2019\u00e9change ou \u00e0 la confrontation d\u2019arguments sur un projet et son bien-fond\u00e9 mais se contente de les enregistrer, dans un \u00ab\u00a0curieux exercice de neutralisation argumentaire\u00a0\u00bb. Elle est un outil administratif, et non pas d\u00e9mocratique, qui examine les dossiers \u00e0 l\u2019aune de la proc\u00e9dure et non sur le fond, \u00ab\u00a0appel[ant] des participants \u00e0 se prononcer sur un projet dont l\u2019essentiel du dossier est constitu\u00e9 d\u2019\u00e9tudes indiscutables\u00a0\u00bb(note: Fr\u00e9d\u00e9ric Graber, <em>Inutilit\u00e9 publique. Histoire d\u2019une culture politique fran\u00e7aise<\/em>, Paris, \u00c9ditions Amsterdam, 2022, p.\u25a0\u25a0\u25a0). Il existe une confusion entre participation et d\u00e9mocratie, entretenue au fil des r\u00e9formes et des discours qui les accompagnent, alors que la nature de dispositifs comme l\u2019enqu\u00eate publique est juridique et non politique. Avec la loi de 2018 pour un \u00c9tat au service d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de confiance (ESSOC), \u00ab\u00a0le minist\u00e8re confirme que la participation est un droit, mais il r\u00e9duit celui-ci \u00e0 deux objets \u2013\u00a0l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information et le droit de s\u2019exprimer\u00a0\u2013, et passe totalement sous silence l\u2019impact des observations des participants, comment il faudrait en tenir compte, quelle influence ils pourraient avoir\u00a0\u00bb(note: <em>Ibid.<\/em> p.\u25a0\u25a0\u25a0).<\/p><p>En octobre 2016, la toute nouvelle M\u00e9tropole du Grand Paris (MGP), intercommunalit\u00e9 regroupant Paris avec 131 communes cr\u00e9\u00e9e dix mois plus t\u00f4t en vertu des lois MAPTAM (2014) et NoTRE (2015), organise un Appel \u00e0 Projet Innovant (API) intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Imaginons la M\u00e9tropole du Grand Paris\u00a0\u00bb. Ce dernier, inspir\u00e9 par l\u2019API \u00ab\u00a0R\u00e9inventer Paris\u00a0\u00bb organis\u00e9 par la capitale en 2014, vise \u00e0 identifier et investir de nouveaux sites dans la m\u00e9tropole, situ\u00e9s dans des zones prioritaires en termes de densification et de construction, proches des futures gares du Grand Paris Express mais peu valorisables d\u2019un point de vue foncier. Pour ce faire, le \u00ab plus grand appel \u00e0 projets d\u2019architecture et d\u2019urbanisme d\u2019Europe \u00bb(note: metropolegrandparis.fr) invite des groupements d\u2019entreprises \u00e0 faire des propositions urbanistiques en \u00e9change d\u2019une part de financements publics (fournis par la caisse des d\u00e9p\u00f4ts et des consignations et le commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019investissement) ainsi que la promesse d\u2019une facilitation par les pouvoirs publics d\u2019une mise en \u0153uvre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des projets.<\/p><p>Le proc\u00e9d\u00e9 des API s\u2019inscrit dans la logique d\u2019un urbanisme n\u00e9goci\u00e9 entre pouvoirs publics et acteurs priv\u00e9s et intervient \u00e0 la crois\u00e9e entre de multiples probl\u00e9matiques politiques. Il permet d\u2019abord de donner une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la toute nouvelle institution que constitue la MGP, investie de missions ambitieuses mais de moyens plut\u00f4t limit\u00e9s. En effet, elle manque d\u2019outils pour agir de mani\u00e8re op\u00e9rationnelle et ne peut pas d\u00e9livrer de permis de construire (c\u2019est la pr\u00e9rogative des communes qui la constituent). Le lancement de l\u2019appel \u00e0 projets intervient alors comme l\u2019opportunit\u00e9 pour la MGP de s\u2019affirmer politiquement par l\u2019\u00e9nonciation de projets sur des zones limit\u00e9es mais strat\u00e9giques de son territoire, repr\u00e9sentant tout de m\u00eame 2,6 millions de m\u00b2 \u00e0 construire. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, pour les communes, l\u2019API est la promesse d\u2019une valorisation \u00e0 moindre frais de sites mutables.<\/p><p>55 sites sont retenus dans le cadre du concours, dont un tiers est localis\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une future gare du Grand Paris Express. En octobre 2017, 51 projets laur\u00e9ats sont d\u00e9voil\u00e9s. Le g\u00e9ographe Guillaume Faburel observe que \u00ab les grands promoteurs de l'immobilier comme Nexity [se sont associ\u00e9s] aux grands groupes de la construction et au secteur bancaire pour d\u00e9ployer des strat\u00e9gies d'investissement et de sp\u00e9culation de grande ampleur et, ce faisant, exercer une influence consid\u00e9rable sur la production de l'espace urbain. \u00bb(note: Guillaume Faburel, <em>Les m\u00e9tropoles barbares<\/em>, Lyon, Le Passager clandestin, 2018, p. 80.) En effet, selon une enqu\u00eate de la chercheure en urbanisme Sonia Guelton, 51% des laur\u00e9ats sont des grandes entreprises de la promotion immobili\u00e8re qui se sont group\u00e9s avec leurs diff\u00e9rentes filiales ou se sont associ\u00e9s \u00e0 de grands acteurs du logement social ou du b\u00e2timent, l\u00e0 o\u00f9 d\u2019autres laur\u00e9ats sont des groupements de promoteurs et de structures sp\u00e9cialis\u00e9es ou d\u2019entreprises ind\u00e9pendantes li\u00e9es aux sp\u00e9cificit\u00e9s techniques de certains sites du concours. 20 de ces projets sont pilot\u00e9s par les seuls Bouygues et Vinci. \u00ab C'est d'ailleurs Bouygues Construction, avec sa filiale de d\u00e9veloppement immobilier Linkcity, qui l'emporte, en d\u00e9crochant 450 000 m\u00b2 de surface constructible, soit 13 % du total des projets retenus pour \u00ab inventer \u00bb la m\u00e9tropole.(note: <em>Ibid.<\/em>, p.80.) \u00bb\u00a0<\/p><p>L\u2019appel \u00e0 projets IMGP \u00ab\u00a0innove\u00a0\u00bb d\u2019abord par l\u2019ampleur de la marge de man\u0153uvre qu\u2019il laisse aux groupements candidats, puisqu\u2019il permet aux projets de se faire force de proposition sur la programmation m\u00eame des portions de ville concern\u00e9es, en d\u00e9finissant la destination et les usages des b\u00e2timents \u00e0 r\u00e9aliser. Ainsi que le font remarquer les chercheur\u00b7es Lucille Greco, Vincent Josso et Nicolas Rio(note: Lucille Greco, Vincent Josso et Nicolas Rio,\u00a0 \u00ab\u00a0Les \u00ab R\u00e9inventer \u00bb : un concours de programmation\u2026 sans programmiste ?\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9tropolitiques<\/em>, 2018. En ligne : <a href=\"https:\/\/metropolitiques.eu\/Les-Reinventer-un-concours-de-programmation-sans-programmiste.html\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/metropolitiques.eu\/Les-Reinventer-un-concours-de-programmation-sans-programmiste.html<\/a>), cette libert\u00e9 marque un changement radical dans la distribution des r\u00f4les entre les am\u00e9nageurs et les promoteurs, mais conduit dans une certaine mesure \u00e0 un changement de logique dans les projets immobiliers soumis \u00e0 la comp\u00e9tition. En effet, \u00ab\u00a0le contenu des projets n\u2019est plus structur\u00e9 par une estimation de la demande mais plut\u00f4t par la recherche de l\u2019offre la plus attractive(note: <em>Ibid<\/em>.)\u00a0\u00bb qu\u2019on peut supposer moins attentive aux besoins et paroles des habitant\u00b7es qu\u2019aux multiples enjeux politiques, communicationnels et \u00e9conomiques qui occupent notamment les membres du jury. Cependant, ce m\u00eame jury \u00e9tant constitu\u00e9 d\u2019\u00e9lu\u00b7es pour une grande part, les chercheur\u00b7es remarquent que les r\u00e9ponses des op\u00e9rateurs ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 souvent fortement orient\u00e9es par les projets en cours et attentes des collectivit\u00e9s. C\u2019est bien le cas pour la plaine Montceleux, puisque le PLU de la commune Sevran r\u00e9vis\u00e9 en 2015 pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un \u00ab\u00a0potentiel centre nautique\u00a0\u00bb et la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir \u00e9tait mise en chantier depuis 2015-2016, influen\u00e7ant de mani\u00e8re assez directe les propositions de programmation dont le groupement repr\u00e9sent\u00e9 par Linkcity s\u2019est <em>in fine<\/em> trouv\u00e9 le laur\u00e9at.<\/p><p>La d\u00e9marche d\u2019IMGP pr\u00e9sente aussi une tentative d\u2019innovation dans la temporalit\u00e9 de l\u2019\u00e9volution de la ville, correspondant \u00e0 la multiplication d\u2019initiatives sur un temps court. Cependant, comme le font remarquer Daniel B\u00e9har et Aur\u00e9lien Delpirou, \u00ab\u00a0les impasses initiales faites sur les proc\u00e9dures r\u00e9glementaires (conformit\u00e9 aux documents d\u2019urbanisme, modalit\u00e9s des enqu\u00eates publiques et plus largement de la concertation citoyenne) sont susceptibles d\u2019entra\u00eener de nombreux conflits juridiques et sociaux(note: Daniel B\u00e9har et Aur\u00e9lien Delpirou, \u00ab\u00a0 Des projets sans boussole ? Quelle place pour \u00ab Inventons la M\u00e9tropole \u00bb dans le chantier du Grand Paris ?\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9tropolitiques<\/em>, 2018, p. 4.)\u00a0\u00bb. Ce risque, d\u00e9coulant peut-\u00eatre d\u2019une primaut\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 des enjeux institutionnels et politiques au d\u00e9triment de l\u2019\u00e9coute des attentes et des voix multiples habitant la m\u00e9tropole, ne manque pas de se concr\u00e9tiser dans le cas de la controverse portant sur la plaine Montceleux.<\/p><p>En parall\u00e8le, \u00e0 Sevran, une concertation publique r\u00e9glementaire est lanc\u00e9e pour valider la cr\u00e9ation de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir. De mars \u00e0 d\u00e9cembre 2017, plus de 450\u00a0habitant\u00b7es sont inform\u00e9\u00b7es sur les orientations du projet Terre d\u2019Avenir et expriment leurs questions et leurs attentes. Le projet est ensuite modifi\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 dans sa nouvelle version fin\u00a02018, lors de la r\u00e9union publique de cl\u00f4ture de cette concertation pr\u00e9alable. Le processus prend fin avec le recueil en ligne des observations du public du 6\u00a0novembre au 7\u00a0d\u00e9cembre 2019 suite \u00e0 la mise \u00e0 disposition des documents suivants\u00a0: le dossier de cr\u00e9ation de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir, l\u2019\u00e9tude d\u2019impact, les avis \u00e9mis sur ce dossier, le bilan de la concertation l\u00e9gale et l\u2019avis de l\u2019autorit\u00e9 environnementale et le m\u00e9moire en r\u00e9ponse de GPA(note: <a href=\"https:\/\/app.publilegal.fr\/Enquetes_WEB\/FR\/RESUME-F.awp?P1=EP19601\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/app.publilegal.fr\/Enquetes_WEB\/FR\/RESUME-F.awp?P1=EP19601<\/a>). Parmi ces ressources, l'avis de la Mission r\u00e9gionale d\u2019autorit\u00e9 environnementale d\u2019\u00cele-de-France liste les enjeux environnementaux du projet d\u2019am\u00e9nagement de la ZAC(note: Ces enjeux sont les suivants : la pr\u00e9servation du cycle de l\u2019eau, la pr\u00e9servation et le d\u00e9veloppement de la trame verte, la transformation du paysage, les conditions de d\u00e9placements, l'exposition aux risques et nuisances, la consommation de ressources en eau et en \u00e9nergie, la consommation d\u2019espaces agricoles et les incidences du chantier.) et souligne que \u00ab\u00a0la justification du projet doit \u00eatre mieux fond\u00e9e, compte-tenu des impacts notables susceptibles de se manifester\u00a0: perturbation des \u00e9coulements souterrains, artificialisation des sols, fermeture et morcellement du paysage, destruction d\u2019habitats naturels et d\u2019espaces agricoles, augmentation du trafic, consommation d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie, ampleur du chantier et nuisances associ\u00e9es\u00a0\u00bb. Cet avis semble avoir aliment\u00e9 nombre des interrogations et des inqui\u00e9tudes qui ont surgi des discussions tenues lors de la concertation citoyenne.<\/p><p>Le projet d\u2019am\u00e9nagement a ainsi \u00e9volu\u00e9 de Sevran Terre d\u2019Eaux en\u00a02017 \u00e0 Sevran Terre d\u2019Eaux et de Culture en\u00a02020, soumis \u00e0 la concertation citoyenne lanc\u00e9e en mars\u00a02021, retard\u00e9e \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de Covid-19 et des confinements successifs. La nouvelle version du projet revoit \u00e0 la baisse le nombre des logements (pass\u00e9s de 3\u00a0000 \u00e0 800), comprend toujours des \u00e9quipements sportifs (notamment aquatiques) et culturels (avec l\u2019implantation du Th\u00e9\u00e2tre de la Poudrerie), des parcelles consacr\u00e9es aux jardins partag\u00e9s et \u00e0 l\u2019agriculture urbaine, l\u2019int\u00e9gration d\u2019une nouvelle fili\u00e8re universitaire et d\u2019un corridor \u00e9cologique reliant les parcs de la Poudrerie et du Sausset(note: <a href=\"https:\/\/www.ville-sevran.fr\/la-mairie\/citoyennete\/consultation-terre-deaux-et-de-culture\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.ville-sevran.fr\/la-mairie\/citoyennete\/consultation-terre-deaux-et-de-culture<\/a>).<\/p>"},"id":"8a5fe72e-9669-4232-8307-cc71b81a25fc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"La concertation citoyenne sevranaise"},"id":"e8c7b21c-9cc9-4fc3-92a5-ab92a84e35ae","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"La mise en place du dispositif participatif"},"id":"f2804bd0-367d-41eb-8ed0-71236e4dd892","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au printemps\u00a02021, la Ville de Sevran, Grand Paris Am\u00e9nagement et Linkcity ont initi\u00e9 un processus de concertation afin d\u2019interroger et d\u2019am\u00e9liorer le projet Terre d\u2019Eaux et de Culture. Le dispositif a r\u00e9uni, avec les organisateurs, un conseil participatif constitu\u00e9 de 28\u00a0personnes, organis\u00e9 en quatre coll\u00e8ges (citoyen\u00b7nes, futur\u00b7es usager\u00b7es, associations et \u00e9lu\u00b7es) et charg\u00e9 de formuler des propositions sur la programmation de la ZAC. Le coll\u00e8ge citoyen fut recrut\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un tirage au sort parmi les r\u00e9pondant\u00b7es \u00e0 un questionnaire soumis aux Sevranais\u00b7es lors de rencontres dans la ville et en ligne sur Facebook(note: <a href=\"https:\/\/www.sevran-centre-montceleux.fr\/actualites\/\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.sevran-centre-montceleux.fr\/actualites\/<\/a>). Le dispositif participatif a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l\u2019agence de conseil et de communication Rouge Vif, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mise au point et l\u2019accompagnement de d\u00e9marches participatives : il pr\u00e9voyait six r\u00e9unions publiques, alternant prises de parole et ateliers, de mars \u00e0 avril\u00a02021.<\/p><p>Si la concertation citoyenne sevranaise s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e fructueuse, ce n\u2019est pas toujours le cas des nombreux dispositifs participatifs que l\u2019on voit \u00e9clore de mani\u00e8re croissante dans la vie publique fran\u00e7aise depuis les ann\u00e9es\u00a01970, notamment en lien avec des controverses environnementales. L\u2019historien de l\u2019environnement Fr\u00e9d\u00e9ric Graber \u00e9crit dans un ouvrage r\u00e9cent que \u00ab\u00a0l\u2019histoire de la participation en France depuis les ann\u00e9es\u00a01970 semble reproduire sans cesse le m\u00eame sch\u00e9ma\u00a0: une participation d\u00e9cevante, voire frustrante, incapable de r\u00e9soudre les conflits, au moins dans un certain nombre de cas embl\u00e9matiques, appellerait plus de participation, selon une surench\u00e8re qui se donne toujours comme objectif de produire du silence et qui donc contribue \u00e0 renforcer la frustration qu\u2019elle pr\u00e9tend att\u00e9nuer(note: Fr\u00e9d\u00e9ric Graber, <em>Inutilit\u00e9 publique. Histoire d\u2019une culture politique fran\u00e7aise<\/em>, <em>op. cit.<\/em>, p. 186-187.)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Face aux critiques nombreuses des associations environnementales et des habitant\u00b7es, il a sembl\u00e9 n\u00e9cessaire d\u2019initier un espace d\u2019\u00e9coute et de d\u00e9bat sur le projet Terre d\u2019Eaux et de Culture. On peut \u00e9galement supposer qu\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9pondre \u00e0 la crainte de voir une mobilisation citoyenne \u00e9merger \u00e0 Sevran, en \u00e9cho \u00e0 la r\u00e9sistance organis\u00e9e contre le projet EuropaCity sur le triangle de Gonesse, situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres. Notons \u00e9galement le changement \u00e0 la mairie de Sevran\u00a0: si le projet de piscine \u00e0 vagues de surf \u00e9tait vivement soutenu par l\u2019ancien maire, St\u00e9phane Gatignon, l\u2019actuel maire de Sevran, St\u00e9phane Blanchet, s'est montr\u00e9 nettement plus r\u00e9serv\u00e9, sans toutefois le rejeter. Et ce d'autant qu'une partie de la majorit\u00e9 avec laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en\u00a02020 s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e pour la r\u00e9orientation profonde du projet d\u2019am\u00e9nagement. La concertation peut \u00eatre comprise ici comme une forme de gouvernementalit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire comme un instrument de r\u00e9solution des conflits ou de pacification, dans le sens que lui donne le chercheur Guillaume Gourgues, qui propose m\u00eame de consid\u00e9rer la participation publique comme une \u00ab\u00a0servitude volontaire(note: Guillaume Gourgues, \u00ab\u00a0La participation publique, nouvelle servitude volontaire\u00a0?\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. La concertation, en tant que \u00ab\u00a0moyen d\u2019action pour anticiper et\/ou r\u00e9soudre les situations de conflit dans l\u2019action publique [\u2026] entre acteurs publics, professionnels et citoyens ordinaires dans la sociologie des controverses(note: Yannick Barthe, Michel Callon et Pierre Lascoumes, <em>Agir dans un monde incertain. Essai sur la d\u00e9mocratie technique<\/em>, Paris, Seuil, 2001, p.\u00a0\u25a0\u25a0\u25a0.)\u00a0\u00bb, est alors apparue comme un dispositif apte \u00e0 ouvrir et pacifier le d\u00e9bat.<\/p>"},"id":"822ea041-88dd-4275-9938-3827d3143033","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Le d\u00e9roul\u00e9 et les d\u00e9bats"},"id":"b7730fa1-44be-41a1-84ba-bbf5e8317a7e","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La concertation s\u2019est ouverte le 13\u00a0mars 2021 par une session qui fut l\u2019occasion de pr\u00e9senter le projet d\u2019am\u00e9nagement, son mod\u00e8le et ses \u00e9volutions. Comme le rappelle Grand Paris Am\u00e9nagement, le projet se doit d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 des recettes d\u2019exploitation, tout en int\u00e9grant des \u00e9quipements \u00ab\u00a0gratuits ou \u00e0 tarifs ma\u00eetris\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tout l\u2019enjeu [\u2026] est de limiter le nombre d\u2019\u00e9quipements qui sont en gestion communale.\u00a0\u00bb Le ton est donn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si le programme d\u2019activit\u00e9s doit \u00e9voluer \u00e0 l\u2019initiative de ce conseil, l\u2019enjeu est d\u2019arriver \u00e0 trouver autre chose. C\u2019est que, dans le projet, il faut qu\u2019il y ait toujours un \u00e9l\u00e9ment qui vienne distinguer l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb. Et l\u2019issue est ouverte\u00a0: \u00ab\u00a0Si on d\u00e9cide collectivement que la vague n\u2019est pas souhaitable, il faut, \u00e0 la place de la vague, proposer quelque chose qui soit int\u00e9ressant pour les Sevranais et \u00e0 l\u2019\u00e9chelle m\u00e9tropolitaine.\u00a0\u00bb Le d\u00e9fi est de taille car, comme le rappelle une membre du coll\u00e8ge citoyen\u00a0: \u00ab\u00a0On parle des Sevranais, mais je ne vois pas les Sevranais\u2026 en tout cas en termes de logements, je ne me vois pas dessus.\u00a0\u00bb<\/p><p>Le programme du dispositif participatif con\u00e7u et anim\u00e9 par l\u2019agence Rouge Vif est le suivant\u00a0: trois premiers ateliers th\u00e9matiques (ville et nature, services et espaces de proximit\u00e9, vivre et se loger \u00e0 Montceleux) sont pr\u00e9vus et un quatri\u00e8me en fait la synth\u00e8se. Un forum de restitution des d\u00e9bats et des pr\u00e9conisations du conseil participatif pour le conseil municipal vient ensuite clore la concertation.<\/p><p>La s\u00e9ance inaugurale est l\u2019occasion pour un \u00e9lu de l\u2019opposition, qui se retire ensuite de la concertation, la rejetant par principe, de critiquer vertement le dispositif comme \u00ab\u00a0le symbole flagrant d\u2019un autisme politique et surtout d\u2019une pratique hasardeuse [\u2026] de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. Ce type de remise en cause est courant dans un tel exercice car \u00ab\u00a0les dispositifs participatifs sont implicitement charg\u00e9s d\u2019une revendication de monopole d\u00e9mocratique(note: Guillaume Gourgues, \u00ab\u00a0La participation publique, nouvelle servitude volontaire\u00a0?\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Au cours de ses discussions, le conseil participatif se montre favorable aux activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019eau, mais la vague de surf suscite des d\u00e9bats \u00e0 cause de ses cons\u00e9quences en mati\u00e8re d\u2019environnement avant tout, mais aussi de circulation et de stationnement, de financement et de cohabitation avec les autres activit\u00e9s et le quartier. D\u00e8s le premier atelier, les membres des diff\u00e9rents coll\u00e8ges s'interrogent sur la r\u00e9alisation de la continuit\u00e9 \u00e9cologique et sur la gestion de l\u2019eau. Le projet pr\u00e9sent\u00e9 par Linkcity mat\u00e9rialise un corridor \u00e9cologique au trac\u00e9 vague qui ne correspond pas \u00e0 celui de l\u2019Arc paysager du contrat de d\u00e9veloppement territorial\u00a0(CDT) Est Seine-Saint-Denis de 2014. Par ailleurs, le promoteur affirme que les eaux pluviales seraient suffisantes pour alimenter les bassins de la vague Grand<em> <\/em>Paris gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration de 220\u00a0000\u00a0m3 d\u2019eau de pluie sur les 32\u00a0hectares, ce calcul s\u2019appuyant sur un volume de pr\u00e9cipitations de 700\u00a0mm\/an. Or, les donn\u00e9es de M\u00e9t\u00e9o France r\u00e9v\u00e8lent que les moyennes de pr\u00e9cipitations annuelles tendent vers 600\u00a0mm\/an, alors m\u00eame qu\u2019elles sont plus basses en p\u00e9riode estivale, au moment o\u00f9 la recharge des bassins est la plus n\u00e9cessaire, ce qu'accentue le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00e9vaporation. Les chiffres avanc\u00e9s par Linkcity se doivent encore d\u2019\u00eatre nuanc\u00e9s en fonction du \u00ab\u00a0coefficient de ruissellement\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes zones des 32\u00a0hectares. Dans ces conditions, Francis Redon de l'association Environnement\u00a093 avance que ce ne sont que \u00ab\u00a0126\u00a0000\u00a0m3 sinon m\u00eame 100\u00a0000\u00a0m3 qui seraient collect\u00e9s sur le site\u00a0\u00bb. \u00c0 ce rythme, le bassin mettrait alors deux \u00e0 trois\u00a0ans \u00e0 se remplir\u00a0! Le conseil souligne enfin que les recommandations de l\u2019Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (vider les bassins deux fois par an pour \u00e9viter la prolif\u00e9ration de bact\u00e9ries et utiliser de l\u2019eau potable) ne semblent pas \u00eatre suivies par le promoteur.<\/p><p>De plus, aucune indication n\u2019est fournie sur la viabilit\u00e9 \u00e9conomique du projet, ni sur le r\u00e9alisme des chiffres de fr\u00e9quentation affich\u00e9s, ni sur la typologie des 500\u00a0000\u00a0visiteur\u00b7ses attendu\u00b7es chaque ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Si c\u2019est un lieu de destination, \u00e7a veut dire que les gens vont venir de partout. Il n\u2019y aura pas que des Sevranais. Je me demande d\u2019ailleurs combien de Sevranais vont profiter de ce que vous allez mettre en place.\u00a0\u00bb, s'interrogent des participant\u00b7es. Des \u00e9lu\u00b7es et des associations \u00e9voquent aussi les probl\u00e8mes sociaux et de mixit\u00e9 sociale que le projet est susceptible d\u2019engendrer avec des prix compris entre 40\u00a0\u20ac et 50\u00a0\u20ac pour le p\u00f4le surf, 15\u00a0\u20ac et 20\u00a0\u20ac pour le p\u00f4le aqualudique, 20\u00a0\u20ac et 25\u00a0\u20ac pour la vague <em>indoor<\/em>.<\/p><p>Des questions plus techniques \u00e9mergent concernant le fonctionnement de l\u2019\u00e9quipement, l\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des bassins et sa neutralit\u00e9 carbone. Mais la question du remplissage des bassins gr\u00e2ce aux eaux pluviales continue de cristalliser les d\u00e9bats\u00a0: face aux informations impr\u00e9cises et contradictoires apport\u00e9es par Linkcity, le conseil participatif se met \u00e0 douter des chiffres avanc\u00e9s par les expert\u00b7es invit\u00e9\u00b7es \u00e0 la concertation. Linkcity a beau affirmer qu\u2019ils veulent \u00ab\u00a0minimiser au maximum [les] impacts environnementaux [de la vague de surf ] tout en ayant une infrastructure qui puisse avoir une p\u00e9rennit\u00e9 et une viabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb, la confiance semble rompue.<\/p><p>C\u2019est ensuite le dispositif de concertation lui-m\u00eame qui est remis en cause par le conseil participatif\u00a0: des recommandations sont formul\u00e9es pour allonger les temps d\u2019\u00e9change, am\u00e9liorer le d\u00e9roul\u00e9 des ateliers jug\u00e9s trop scolaires et leurs supports de travail (\u00ab\u00a0cartes approximatives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0documents sommaires\u00a0\u00bb), et des critiques sont \u00e9mises sur le choix des interventions. Francis Redon le r\u00e9sume bien\u00a0:<\/p>"},"id":"f9ef2b1e-6f9b-41c6-b02d-ac475b9e9382","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"l\u2019appellation \u00ab\u00a0marketing\u00a0\u00bb est particuli\u00e8rement adapt\u00e9e \u00e0 quelques aspects caricaturaux du projet, tels qu\u2019un \u00ab\u00a0corridor \u00e9cologique fant\u00f4me\u00a0\u00bb de 15 \u00e0 20\u00a0m\u00e8tres de largeur impos\u00e9 comme une autoroute l\u00e0 o\u00f9 il reste un minimum d\u2019espaces verts, de m\u00eame que l\u2019affirmation d\u2019un lieu de destination, par d\u00e9finition inadapt\u00e9 aux habitants du territoire.","citation":""},"id":"3d40cbb4-02b0-4e9c-9b6b-519f7cbdc8d5","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cette remise en cause est telle que les quatre coll\u00e8ges d\u00e9cident de se retrouver \u00e0 huis clos, sans Linkcity, Grand Paris Am\u00e9nagement et Rouge Vif, afin de d\u00e9battre et de formuler des recommandations sur sa redirection. Les critiques ne se limitent pas au seul aspect m\u00e9thodologique de la consultation mais adressent \u00e9galement la question de l\u2019expertise : \u00ab\u00a0Comment est-il possible d\u2019inviter encore des experts qui livrent de fausses informations au conseil participatif\u00a0?\u00a0\u00bb, demande une participante. Le processus de d\u00e9lib\u00e9ration a tourn\u00e9 en dispute avec Linkcity \u2013\u00a0\u00ab\u00a0la vague a bien empoisonn\u00e9 les d\u00e9bats\u00a0\u00bb, comme le dit un membre du conseil participatif.<\/p><p>Lors des r\u00e9unions \u00e0 huis clos, la trop grande place de la marchandisation et la trop grande absence de services et d'espaces publics dans le projet sont d\u00e9battues\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la vague, pourquoi pas du ski\u00a0? On n\u2019est pas \u00e0 Duba\u00ef\u00a0\u00bb. La marge de man\u0153uvre du conseil municipal face \u00e0 Linkcity est interrog\u00e9e, car il est difficile de se rep\u00e9rer dans les multiples proc\u00e9dures qui encadrent le projet d\u2019am\u00e9nagement et les possibilit\u00e9s de l\u2019amender. Cette nouvelle phase est l\u2019occasion de consulter 19\u00a0expert\u00b7es et d\u2019auditionner 8\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9claireur\u00b7ses\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00e9valuer le projet d\u2019am\u00e9nagement sous les angles \u00e9conomique, social et environnemental. Aline Girard du SAGE (sch\u00e9ma d\u2019am\u00e9nagement et de gestion de l\u2019eau sur le territoire Croult \u2013 Enghien \u2013 Vieille Mer auquel Sevran appartient) produit une contre-expertise sur le sujet crucial de l\u2019eau. Selon elle, ni une grande \u00e9tendue d\u2019eau ni la b\u00e9tonisation ne sont de bonnes pistes, et elle estime que le plan d\u2019eau de 3,5\u00a0hectares risque d\u2019engendrer un bilan n\u00e9gatif, c\u2019est-\u00e0-dire que la quantit\u00e9 d\u2019eau \u00e9vapor\u00e9e serait sup\u00e9rieure \u00e0 celle retenue. Des projets alternatifs sont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9s, comme Cycle Terre qui souhaite porter une nouvelle fili\u00e8re artisanale \u00e0 Sevran autour de la terre crue produite \u00e0 partir des d\u00e9blais de chantiers dans la m\u00e9tropole.<\/p><p>L\u2019\u00e9mancipation du conseil participatif du dispositif pens\u00e9 en amont s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e fructueuse, l\u2019aidant \u00e0 formuler des pr\u00e9conisations qui ont \u00e9t\u00e9 entendues par le promoteur et l\u2019am\u00e9nageur et ont permis de susciter un consensus \u2013 fait rare dans ce type d'exercice ! Ainsi, le 15\u00a0juin 2021, l\u2019abandon de la vague de surf est officiellement annonc\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse cl\u00f4turant le processus. Dans son communiqu\u00e9, Linkcity \u00e9crit\u00a0:<\/p>"},"id":"a0e0b85b-5f51-4ec1-9488-589d4efde577","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Si La Vague Grand Paris, parc de loisirs priv\u00e9 \u00e0 forte attractivit\u00e9, d\u00e9di\u00e9 aux sports de glisse comme le surf, a \u00e9t\u00e9 largement enrichi au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es, en renfor\u00e7ant son utilit\u00e9 sociale et en ma\u00eetrisant ses enjeux environnementaux, elle ne sera pas d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Sevran. [\u2026] Afin de prendre en compte au mieux les recommandations de ce dernier [le conseil participatif], Sevran terre d\u2019eaux et de culture va tourner encore davantage sa programmation autour de la sant\u00e9, du bien-\u00eatre, de la nourriture saine en renfor\u00e7ant le projet agricole structur\u00e9 autour d\u2019un p\u00f4le d\u2019agriculture urbaine et d\u2019une ferme p\u00e9dagogique. Il sera \u00e9galement donn\u00e9 davantage de place aux continuit\u00e9s \u00e9cologiques favorisant le lien avec la nature. La place des loisirs et des activit\u00e9s sportives, qui sera retravaill\u00e9e, sera envisag\u00e9e sous un angle plus local et apais\u00e9(note: CP Linkcity du 16\u00a0juin 2021, \u00ab\u00a0Sevran terre d\u2019eaux et de culture\u00a0: un projet urbain qui \u00e9volue\u00a0\u00bb.).","citation":""},"id":"494619e3-de68-4481-a5fd-903aef8efea4","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La concertation est all\u00e9e bien au-del\u00e0 des dispositifs participatifs que l\u2019on conna\u00eet habituellement et a prouv\u00e9, par ces d\u00e9bats de qualit\u00e9, que \u00ab\u00a0les citoyens sont des experts\u00a0\u00bb, comme le souligne Francis Redon. De mani\u00e8re in\u00e9dite et exceptionnelle, l\u2019association Environnement\u00a093 annonce retirer le recours administratif d\u00e9pos\u00e9 contre le projet d\u2019am\u00e9nagement, maintenant qu\u2019il ne comporte plus la vague de surf.<\/p>"},"id":"2df14c9d-c021-476b-b6d6-151701843463","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"La port\u00e9e de la concertation citoyenne \u00e0 Sevran"},"id":"ad15c839-6c24-4fa5-8a8c-43d6a282ae23","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les 32\u00a0hectares ont \u00e9t\u00e9 et sont toujours l\u2019objet de discussions entre diff\u00e9rents acteurs quant \u00e0 leur devenir\u00a0: am\u00e9nageur, promoteur, investisseurs, \u00e9lu\u00b7es, habitant\u00b7es, associations. La concertation semble avoir entra\u00een\u00e9 un int\u00e9r\u00eat et une implication citoyenne autour du devenir de la ville. Quelle port\u00e9e a-t-elle eu pour les citoyen\u00b7nes et la vie d\u00e9mocratique locale\u00a0?<\/p><p>Le sociologue Jean-Michel Fourniau analyse la \u00ab\u00a0port\u00e9e\u00a0\u00bb de la participation du public en d\u00e9mocratie, c\u2019est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont \u00ab\u00a0les acteurs explorent eux-m\u00eames la \u201ccartographie des effets possibles\u201d(note: Jean-Michel Fourniau <em>et\u00a0al.<\/em>, <em>La Port\u00e9e de la concertation. Mod\u00e9lisation sociologique des effets de la participation du public aux processus d\u00e9cisionnels<\/em>, vol\u00a0.1, 2008.)\u00a0\u00bb. Il s'int\u00e9resse tout d\u2019abord \u00e0 l\u2019impact sur la d\u00e9cision, qui est indiscutable ici, car l\u2019objet de la controverse, la piscine \u00e0 vagues de surf, a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la concertation. Depuis son annonce, un processus de n\u00e9gociation est engag\u00e9 entre la ville, le promoteur et l\u2019am\u00e9nageur pour concevoir un nouveau projet, prenant en compte les pr\u00e9conisations du conseil participatif et les contraintes \u00e9conomiques des exploitants. Deux\u00a0ans apr\u00e8s, ces n\u00e9gociations sont toujours en cours mais sont, d\u2019apr\u00e8s des sources officieuses, sur le point d\u2019aboutir. Le dispositif de la concertation citoyenne, tel qu\u2019imagin\u00e9 par des professionnel\u00b7les de la participation, a montr\u00e9 ses limites, le conseil participatif ayant choisi de se r\u00e9unir selon ses propres r\u00e8gles pour approfondir l\u2019\u00e9tude du projet et de ses alternatives. Pour autant, il est sorti renforc\u00e9 d\u2019un conflit entre les parties prenantes au d\u00e9bat\u00a0: les r\u00e9unions tenues \u00e0 huis clos ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un consensus entre tou\u00b7tes les participant\u00b7es, promoteur et am\u00e9nageur compris. Le dispositif a su faire preuve de la souplesse n\u00e9cessaire pour laisser ses membres revoir son cadre. Ce changement de trajectoire a exprim\u00e9 une red\u00e9finition de l\u2019expertise avec un conseil participatif invitant ses propres expert\u00b7es, souvent \u00e0 l\u2019initiative et sur proposition de la mairie certes, dont le r\u00f4le structurant ne doit pas \u00eatre sous-estim\u00e9.<\/p>"},"id":"da7c1b21-7b87-4fb8-aa39-23e398618c22","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Des recherches participatives"},"id":"c9f3c386-c022-44b0-816c-c5a836dc3a4f","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Les ateliers O\u00f9 atterrir ?"},"id":"3ba30182-b897-4102-a9dc-3d667830db2f","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En parall\u00e8le de l\u2019enqu\u00eate <em>Controverses en action<\/em>, et de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire, le collectif d\u2019artistes et de chercheur\u00b7es \u00ab\u00a0O\u00f9 atterrir\u00a0?\u00a0\u00bb(note: \u00ab\u00a0O\u00f9 atterrir\u00a0?\u00a0\u00bb est une exp\u00e9rience artistique, scientifique et politique, inspir\u00e9e des hypoth\u00e8ses du livre de Bruno Latour, <em>O\u00f9 atterrir\u00a0? Comment s\u2019orienter en politique<\/em> (Paris, La\u00a0D\u00e9couverte, 2017).) a accompagn\u00e9 un groupe d\u2019habitant\u00b7es de Sevran durant une ann\u00e9e. Par la pratique artistique, ces dernier\u00b7es \u00e9taient invit\u00e9\u00b7es \u00e0 identifier ce qui les relie, ce qui les menace et ce qu\u2019ils et elles mettent en \u0153uvre pour transformer leur environnement. Quel est le territoire sur lequel nous habitons\u00a0? Pouvons-nous le d\u00e9crire\u00a0? Quelles sont les entit\u00e9s indispensables a\u0300 notre existence\u00a0? Ces \u00e9l\u00e9ments sont-ils menac\u00e9s\u00a0? De quoi d\u00e9pend notre subsistance\u00a0? Le processus proposait a\u0300 chacun\u00b7e de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions afin de se pencher sur ses conditions de vie, r\u00e9aliser son auto-description et accepter d\u2019\u00eatre d\u00e9fini\u00b7e par ses d\u00e9pendances.<\/p><p>Les ateliers ont inspir\u00e9 la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale et musicale <em>Zone critique<\/em>, pr\u00e9sent\u00e9e lors de la Biennale des arts participatifs en octobre\u00a02022. Cette forme artistique participative cherchait \u00e0 rendre sensible, en mettant en sc\u00e8ne la d\u00e9couverte d\u2019affects in\u00e9dits issus du nouveau r\u00e9gime climatique, la multiplicit\u00e9 des perceptions et des interactions pr\u00e9sentes dans la \u00ab\u00a0zone critique\u00a0\u00bb, la mince pellicule de la plan\u00e8te fabriqu\u00e9e par l\u2019action du vivant. Ainsi, Jean-Fran\u00e7ois, l\u2019un des participant\u00b7es, a men\u00e9 une enqu\u00eate durant un\u00a0an sur les 32\u00a0hectares, objet de son concernement et important \u00e0 ses yeux\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c0 mesure que la ville se d\u00e9veloppe, que les sols s\u2019artificialisent, ce champ me para\u00eet de plus en plus petit, vuln\u00e9rable, esseul\u00e9. Il est en quelque sorte le t\u00e9moin inquiet de la densification urbaine, qu\u2019on conna\u00eet tous, car on la vit au quotidien.\u00a0\u00bb<\/p>"},"id":"d50cd974-9543-4b22-aa80-42013ad013d9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"<em>Controverses en action<\/em> : des excursions disciplinaires"},"id":"32dc8385-acf1-4dc4-bccb-73e46590ab45","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>F\u00e9vrier 2022. Nous nous rendons \u00e0 la maison de quartier Edmond-Michelet, \u00e0 deux pas de la plaine Montceleux, dans la cit\u00e9 du Pont-Blanc, \u00e0 l\u2019occasion de la premi\u00e8re r\u00e9union d\u2019information sur l\u2019exp\u00e9rimentation <em>Controverses en action<\/em>. Nous pr\u00e9parons la salle dans laquelle se tient la r\u00e9union en installant une trentaine des chaises en cercle\u00a0: ce simple geste de pr\u00e9disposition de l\u2019espace traduit le type de relation horizontale que nous souhaitons construire avec les participant\u00b7es, celle d\u2019une enqu\u00eate au terrain partag\u00e9. Une trentaine de personnes arrivent, et semblent se conna\u00eetre pour une partie. Plusieurs d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin dans la concertation citoyenne. La plupart vivent ou travaillent \u00e0 Sevran, certaines sont \u00e9galement engag\u00e9es dans des activit\u00e9s associatives en Seine-Saint-Denis ou occupent des positions d\u2019\u00e9lu\u00b7es dans la ville. Seules deux personnes portent une veste et une chemise, elles se lancent durant toute la r\u00e9union des regards furtifs. Le premier est le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux grands projets et politiques urbaines de la mairie de Sevran, et nous apprendrons \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union que l\u2019autre est une personnalit\u00e9 locale d\u2019opposition tr\u00e8s virulente, se livrant notamment \u00e0 la confection de vid\u00e9os de caricature publi\u00e9es sur YouTube. Des t\u00e9l\u00e9phones portables sont sortis discr\u00e8tement pendant la rencontre, et des communications invisibles relient manifestement la salle de la maison de quartier, l\u2019espace des 32\u00a0hectares et la vie politique locale. Ce premier \u00e9pisode confirme la potentielle sensibilit\u00e9 de notre enqu\u00eate vis-\u00e0-vis des enjeux locaux.<\/p><p>Durant cette r\u00e9union, nous souhaitons convaincre les habitant\u00b7es pr\u00e9sent\u00b7es de participer \u00e0 notre recherche, et cela passe par le \u00ab\u00a0d\u00e9minage\u00a0\u00bb d\u2019un certain nombre de craintes et possibles malentendus rep\u00e9r\u00e9s lors des rencontres et entretiens pr\u00e9liminaires conduits par Cl\u00e9mence auparavant\u00a0: non, cette recherche ne vise pas \u00e0 raviver la pol\u00e9mique autour de la piscine \u00e0 vagues de surf\u00a0; non, elle ne consiste pas non plus \u00e0 demander aux habitant\u00b7es de s\u2019exprimer ou d\u2019imaginer un devenir plus souhaitable pour les 32\u00a0hectares\u00a0; non enfin, il ne s\u2019agit pas d\u2019une enqu\u00eate \u00ab\u00a0sur\u00a0\u00bb les habitant\u00b7es, r\u00e9duit\u00b7es \u00e0 des objets d\u2019\u00e9tude.<\/p>"},"id":"9b1ed171-08a2-4626-bb1f-40071ca6d6c6","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p><em>Controverses en action<\/em> a consist\u00e9 en une s\u00e9rie de six ateliers, destin\u00e9s \u00e0 exp\u00e9rimenter \u00e0 chaque fois une mani\u00e8re diff\u00e9rente d\u2019appr\u00e9hender la plaine Montceleux au moyen de pratiques d\u2019investigation issues de disciplines diverses. Chaque s\u00e9ance a ainsi \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019une exp\u00e9rience commune avec un groupe de cinq \u00e0 quinze Sevranais\u00b7es durant laquelle nous nous retrouvions toutes et tous disciples d\u2019une mani\u00e8re de voir, de repr\u00e9senter et d\u2019appr\u00e9hender la plaine avec les moyens de l\u2019histoire, de l\u2019agronomie, de l\u2019anthropologie, du paysagisme, de l\u2019\u00e9cologie ou encore des arts.<\/p>"},"id":"501aa833-9167-482c-a498-b15211d4f3ad","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/tiR6tgpHJBJXuMtx"],"src":"","alt":"Atelier ornithologique anim\u00e9 par Dauren Omarov.","caption":"Atelier ornithologique anim\u00e9 par Dauren Omarov.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"572f5ab4-c990-4dc1-9b49-cb1c4a781e30","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La premi\u00e8re s\u00e9ance a port\u00e9 sur l\u2019histoire de la plaine Montceleux en mobilisant \u00e0 la fois une s\u00e9lection de documents d\u2019archives et les m\u00e9moires et documents apport\u00e9s par les habitant\u00b7es\u00a0; la deuxi\u00e8me s\u00e9ance sur nos relations avec les plantes, combinant les apports de l\u2019agronomie et de l\u2019anthropologie(note: Aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019ing\u00e9nieur agronome Lamri Guenouche et de l\u2019anthropologue des plantes Dusan Kazic.)\u00a0; la troisi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9, appr\u00e9hend\u00e9e par des outils de pr\u00e9servation comme la trame verte et bleue (note: Voir le chapitre\u00a05.)) et des observations ornithologiques(note: Aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019ornithologue sevranais Dauren Omarov.)\u00a0; la quatri\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la notion de friche et \u00e0 une initiation aux techniques de lectures de paysage(note: Aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019architecte et chercheure C\u00e9cile Mattoug.)\u00a0; la cinqui\u00e8me a propos\u00e9 une approche sensible par des pratiques artistiques, \u00e0 travers des exercices d\u2019\u00e9coute et d\u2019arpentage(note: Aux c\u00f4t\u00e9s du designer et doctorant en anthropologie Beno\u00eet Verjat.)\u00a0; la sixi\u00e8me, enfin, a repris et \u00e9ditorialis\u00e9 les diff\u00e9rents mat\u00e9riaux d\u2019enqu\u00eate collect\u00e9s et r\u00e9alis\u00e9s durant les pr\u00e9c\u00e9dents ateliers.<\/p>"},"id":"57c9a1d0-cbd2-466e-b6e0-76af1b0cec93","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Pour chaque facette de ce portrait kal\u00e9idoscopique, nous avons men\u00e9 une s\u00e9rie de recherches et d\u2019entretiens pr\u00e9liminaires, menant \u00e0 l\u2019invitation d\u2019un\u00b7e sp\u00e9cialiste capable de partager avec nous ses m\u00e9thodes d\u2019enqu\u00eate. \u00c0 l'occasion de chaque atelier, durant une demi-journ\u00e9e, nous partagions avec les habitant\u00b7es des discussions et des activit\u00e9s d\u2019investigation en int\u00e9rieur, puis une visite de la plaine Montceleux en compagnie de notre invit\u00e9\u00b7e, \u00e9quip\u00e9\u00b7es d'outils d'\u00e9criture et d'observation. Nous avons ainsi approch\u00e9 notre objet commun selon des perspectives diff\u00e9rentes, \u00e9tudiant le lieu gr\u00e2ce \u00e0 une multitude d\u2019outils (cartes, textes, relev\u00e9s, etc.) mais aussi le visitant par des saisons, conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et parcours de marche vari\u00e9s, de telle sorte que la plaine Montceleux s\u2019est dot\u00e9e d\u2019une \u00e9trange familiarit\u00e9 toujours d\u00e9jou\u00e9e pour chacun\u00b7e d'entre nous.<\/p><p>Chaque atelier a cherch\u00e9 \u00e0 favoriser la participation active de toutes les personnes en combinant la pr\u00e9sentation de savoirs et de techniques disciplinaires avec des pratiques d\u2019\u00e9criture collective, d\u2019annotation et de documentation\u00a0: participer \u00e0 la construction d\u2019une frise chronologique, enrichir une carte du territoire d'observations ornithologiques, \u00e9crire une lettre seul\u00b7e ou \u00e0 plusieurs, etc. La sixi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9ance a propos\u00e9 une synth\u00e8se des pr\u00e9c\u00e9dentes et une r\u00e9organisation des mat\u00e9riaux d'enqu\u00eate. Elle a \u00e9t\u00e9 aussi l'occasion de qualifier le cheminement individuel et collectif parcouru depuis le d\u00e9but de l\u2019enqu\u00eate collective.<\/p>"},"id":"b4d698f0-3e59-4cb0-adc0-4927717ff998","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"images":["file:\/\/elojFh7M7Zg93MZs","file:\/\/uF9acOJNpmAVNnbS","file:\/\/wc0zHuTpFFk2gddP"],"caption":"Croquis r\u00e9alis\u00e9s durant l'atelier avec C\u00e9cile Mattoug. Dessins : Aliz\u00e9e De Pin.","background":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"66964644-771f-4667-b2ae-6fdaa2c1a621","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"images":["file:\/\/6bpmQzSkri8ZCnMN","file:\/\/V1AMFJZFGQy9fIFS","file:\/\/uOVvcdy1IwurFgAe"],"caption":"Dessins r\u00e9alis\u00e9s par des participant\u00b7es \u00e0 l'atelier de lecture de paysage avec C\u00e9cile Mattoug.","background":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"2ecc5a24-f3ed-43f9-a8b0-390d1aaec7f2","isHidden":false,"type":"gallery"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ainsi, plut\u00f4t que d\u2019ancrer notre d\u00e9marche dans le champ de nos disciplines de formation \u2013\u00a0les sciences sociales et politiques, le design\u00a0\u2013, nous avons choisi de structurer notre terrain partag\u00e9 autour de la rencontre de savoirs dont nous \u00e9tions tou\u00b7tes plus ou moins \u00e9loign\u00e9\u00b7es. Chaque rencontre nous a conduit \u00e0 d\u00e9centrer nos points de vue et \u00e0 chercher \u00e0 \u00e9galiser les positions au sein du collectif, en nous ramenant \u00e0 la position d\u2019apprenant\u00b7es et d\u2019exp\u00e9rimentateur\u00b7ices. Cette \u00e9galisation laissait place \u00e0 l\u2019expertise des habitant\u00b7es sur leur territoire, souvent conjugu\u00e9e \u00e0 une diversit\u00e9 d\u2019expertises sp\u00e9cifiques\u00a0: Claudine est membre de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019histoire de la ville de Sevran, Dauren est un ornithologue amateur chevronn\u00e9, Claude est adjoint au maire en charge notamment du cadre de vie, Jean-Luc jardine et est un acteur de longue date de la vie sociale de la cit\u00e9 du Pont-Blanc, etc.<\/p><p>Au fil de l\u2019enqu\u00eate s\u2019est pos\u00e9e la question de la r\u00e9alisation de cet ouvrage. L\u2019\u00e9criture d\u2019un livre, en tant que comp\u00e9tence sp\u00e9cifique et par le temps qu\u2019elle requiert, et la signature qui lui est attach\u00e9e, fait probl\u00e8me de mani\u00e8re r\u00e9currente dans le champ des recherches participatives(note: Daniel Sarna-Wojcicki, Margaret Perret, Melissa Viola Eitzel et Louise Fortmann, \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9\u00b7e\u00b7s les coauteurs\u00b7trices\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>Revue d\u2019anthropologie des connaissances<\/em>, vol.\u00a012, n\u00b0\u00a02, 2018. Accessible en ligne\u00a0: <a href=\"https:\/\/doi.org\/10.3917\/rac.039.0323\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/doi.org\/10.3917\/rac.039.0323<\/a>)\u00a0: jusqu\u2019o\u00f9 une enqu\u00eate peut-elle \u00eatre collective\u00a0? Nous avons ainsi fait le choix d\u2019\u00e9crire cet ouvrage \u00e0 six mains, en proposant au collectif constitu\u00e9 au cours des ateliers de prolonger l\u2019exp\u00e9rience en tant que \u00ab\u00a0comit\u00e9 de lecture habitante\u00a0\u00bb avec lequel nous avons partag\u00e9 le manuscrit en train de se faire pour le discuter durant tout le processus d\u2019\u00e9laboration. Le terme de \u00ab\u00a0comit\u00e9 de lecture habitante\u00a0\u00bb rend compte \u00e0 la fois du type de contribution que les participant\u00b7es produisent en tant que porteur\u00b7ses de savoirs sp\u00e9cifiques aptes \u00e0 corriger et enrichir cette monographie de la plaine Montceleux, mais aussi en tant que lecteur\u00b7rices situ\u00e9\u00b7es et directement concern\u00e9\u00b7es par les 32\u00a0hectares. Ce processus \u00e9ditorial a permis de prolonger notre enqu\u00eate partag\u00e9e en discutant de nouvelles sources avec les habitant\u00b7es, en mobilisant leurs expertises locales qui ne s\u2019\u00e9taient pas exprim\u00e9es au cours des ateliers, et en ajustant notre propre lecture de l\u2019exp\u00e9rience d\u2019enqu\u00eate collective au contact des r\u00e9actions que suscitait aupr\u00e8s du collectif sa mise en forme \u00e9crite.<\/p>"},"id":"155b25f0-8ba6-41e8-a4a9-8b4abf12d7f7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Quelle enqu\u00eate collective\u00a0?"},"id":"3d793e4b-ce93-41b2-bf66-4a2561ca11bd","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>De mani\u00e8re surprenante pour nous au d\u00e9part, la notion d\u2019enqu\u00eate fait l\u2019objet d\u2019une connotation n\u00e9gative pour beaucoup de nos interlocuteur\u00b7rices \u00e0 Sevran. Le terme est tant\u00f4t rapport\u00e9 aux enqu\u00eates publiques \u2013\u00a0et en premier lieu celle associ\u00e9e au projet de la piscine \u00e0 vagues de surf\u00a0\u2013 qui sont re\u00e7ues au mieux comme un dispositif inutile et au pire comme une forme de manipulation visant \u00e0 forcer aupr\u00e8s des habitant\u00b7es l\u2019acceptation de d\u00e9cisions prises par avance. Le terme est \u00e9galement per\u00e7u n\u00e9gativement du fait des enqu\u00eates sociologiques ou journalistiques qui d\u00e9peignent la vie des habitant\u00b7es de \u00ab\u00a0cit\u00e9s de banlieue\u00a0\u00bb. Ces derni\u00e8res sont facilement per\u00e7ues comme excessivement n\u00e9gatives ou mis\u00e9rabilistes et destin\u00e9es \u00e0 satisfaire les int\u00e9r\u00eats des mondes (acad\u00e9miques, m\u00e9diatiques) d\u2019o\u00f9 sont issu\u00b7es ceux et celles qui prennent le RER pour venir les d\u00e9crire, sans attention pour ce que les habitant\u00b7es pourraient tirer d\u2019une description fid\u00e8le de leur milieu de vie. Nous pourrions enfin ajouter \u00e0 cette r\u00e9ception n\u00e9gative la figure de l\u2019enqu\u00eate polici\u00e8re, rencontr\u00e9e de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re dans la commune qui comptabilise une proportion de crimes et d\u00e9lits largement sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne fran\u00e7aise.<\/p><p>Une approche strictement observationnelle ne convenait pas \u00e0 ce terrain pour des raisons \u00e0 la fois \u00e9pist\u00e9mologiques et politiques. Sur le plan \u00e9pist\u00e9mologique, adopter une approche de l\u2019enqu\u00eate qui aurait instaur\u00e9 d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des chercheur\u00b7ses-enqu\u00eateur\u00b7rices \u00e9quip\u00e9\u00b7es de m\u00e9thodes et savoirs leur permettant de percer les secrets du r\u00e9el, et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 des habitant\u00b7es-enqu\u00eat\u00e9\u00b7es incapables de d\u00e9crire les tenants et les aboutissants de leur propre milieu de vie sans l\u2019aide des premier\u00b7es, reviendrait \u00e0 ob\u00e9rer la myriade de savoirs ajust\u00e9s et situ\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s par lesdit\u00b7es habitant\u00b7es au contact du terrain de l\u2019enqu\u00eate, qui est avant tout leur milieu de vie. Or, ces savoirs et ces expertises \u00e9taient une condition indispensable pour mener \u00e0 bien une investigation s\u00e9rieuse sur les 32\u00a0hectares. Sur le plan politique, l\u2019enjeu de cette recherche \u00e9tait tout autant de comprendre les multiples modes d\u2019existence d\u2019un lieu singulier que d\u2019\u00e9quiper et de susciter un collectif pour agir dans un monde incertain et complexe. En ce sens, nous avons \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 ne pas reproduire une forme d\u2019\u00ab\u00a0extractivisme acad\u00e9mique\u00a0\u00bb, selon une expression n\u00e9ede travaux portant sur les modes d\u2019organisation de la production fond\u00e9s sur l\u2019exploitation massive et destructrice des ressources(note: Anna Bednik, <em>Extractivisme. Exploitation industrielle de la nature\u00a0: logiques, cons\u00e9quences, r\u00e9sistances<\/em>, Neuvy-en-Champagne, Le Passager clandestin, 2016.). Parler d\u2019\u00ab\u00a0extractivisme acad\u00e9mique\u00a0\u00bb revient \u00e0 pointer le risque de r\u00e9duire les terrains de recherche \u00e0 des ressources porteuses de valeur intellectuelle qu\u2019il s\u2019agirait d\u2019\u00ab\u00a0extraire\u00a0\u00bb puis de \u00ab\u00a0convertir\u00a0\u00bb en livres et en articles scientifiques aptes \u00e0 augmenter le capital professionnel et le prestige des chercheur\u00b7ses, sans souci pour leurs implications et cons\u00e9quences sur les personnes concern\u00e9es et les milieux de vie qu\u2019elles touchent.<\/p><p>Nous tenons \u00e0 la pratique de l\u2019enqu\u00eate dans les termes d\u2019une d\u00e9marche intrins\u00e8quement collective et transformatrice pour toutes les parties prenantes. Elle doit \u00eatre collective car elle consiste \u00e0 mettre en commun les savoirs h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes des personnes impliqu\u00e9es. Mais aussi parce qu\u2019elle doit s\u2019attacher \u00e0 pr\u00eater une attention \u00e9gale aux <em>cons\u00e9quences<\/em> de l\u2019exp\u00e9rience \u2013\u00a0en mati\u00e8re d\u2019apprentissage, de pistes d\u2019action, d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour la prise de d\u00e9cisions pratiques, mais aussi de possibles retomb\u00e9es ind\u00e9sirables ou improductives\u00a0\u2013 sur la vie de tou\u00b7tes les participant\u00b7es. L\u2019enqu\u00eate est aussi transformatrice parce qu\u2019elle trouve sa pertinence dans le mouvement de constitution sociale qu\u2019elle implique par sa conduite\u00a0: au fil des rencontres et de la poursuite commune de l'investigation, elle permet de former de nouveaux collectifs, de nouveaux assemblages et alliances qui n'auraient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9visibles a priori. Constitu\u00e9s \u00e0 travers la description plurielle des milieux de vie et des pr\u00e9occupations qui les habitent, ces collectifs exp\u00e9rimentent des formes alternatives d'assembl\u00e9e d\u00e9mocratique, certes mineures et situ\u00e9es, mais contribuant de mani\u00e8re inventive \u00e0 la vie collective.<\/p>"},"id":"02b394bd-efb7-4565-95bc-872ca547bb9e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/qDrwJFZO0LQ3lUW7"],"src":"","alt":"Un exercice men\u00e9 lors du premier atelier : d\u00e9finir la plaine Montceleux en trois mots.","caption":"Un exercice men\u00e9 lors du premier atelier : d\u00e9finir la plaine Montceleux en trois mots.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"ef6d625f-6854-4bc1-851b-ad2546cbd11a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Chaque atelier laissait une place, et un temps, \u00e0 l\u2019expression des r\u00e9actions des participant\u00b7es vis-\u00e0-vis des sollicitations et des rencontres propos\u00e9es, ainsi qu\u2019\u00e0 la formulation de leurs intentions et demandes. Le n\u00e9cessaire \u00e9quilibre entre la proposition \u2013\u00a0permettant de susciter r\u00e9actions et ajustements\u00a0\u2013 et l\u2019\u00e9coute des intentions de chacun\u00b7e est une condition n\u00e9cessaire pour qu\u2019une enqu\u00eate int\u00e8gre le sens et les effets qu\u2019elle peut avoir pour celles et ceux qu\u2019elle affecte. On peut en ce sens avec l\u2019anthropologue Tim Ingold parler d\u2019un \u00ab\u00a0art de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer cette exigence de disponibilit\u00e9 aux d\u00e9veloppements souvent inattendus qu\u2019engendre l\u2019engagement dans le monde qu\u2019implique le fait de se mettre \u00e0 enqu\u00eater.<\/p><p>Notre enqu\u00eate a vis\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer de nouvelles formes d\u2019attention \u00e0 ce qui pourrait \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une ressource spatiale et fronti\u00e8re. L\u2019enqu\u00eate vise ainsi \u00e0 \u00ab\u00a0repeupler\u00a0\u00bb le paysage de \u00ab\u00a0concernements\u00a0\u00bb et de perspectives possibles vis-\u00e0-vis de ce terrain commun. On retrouve ici l\u2019approche du philosophe pragmatiste John Dewey, pour qui l\u2019enqu\u00eate consiste avant tout \u00e0 transformer une situation ind\u00e9termin\u00e9e et anomique en un tout unifi\u00e9 du point de vue de l\u2019exp\u00e9rience des parties impliqu\u00e9es, car tendu vers des pr\u00e9occupations et des enjeux communs(note: John Dewey, <em>Le Public et ses probl\u00e8mes<\/em>, Paris, Gallimard, 1927\/2010\u00a0; John Dewey, <em>Logique. La th\u00e9orie de l\u2019enqu\u00eate<\/em>, Paris, PUF, 1938\/1993.). Cette transformation de l\u2019exp\u00e9rience s\u2019op\u00e8re par une investigation collective qui donne une qualit\u00e9 et un sens pratique aux situations de vie en constituant activement ce qu\u2019il nomme des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer le type de pr\u00e9occupations qui organise notre exp\u00e9rience en direction d\u2019une multiplicit\u00e9 de possibles \u00e0 explorer et \u00e0 d\u00e9velopper. Les <em>probl\u00e8mes<\/em> de Dewey ne sont pas des \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, mais plut\u00f4t des intrigues qu\u2019il s\u2019agit de construire collectivement. Cette dimension \u00ab\u00a0construite\u00a0\u00bb des probl\u00e8mes qui motivent et font vivre l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 d'autant plus pertinente que nous sommes arriv\u00e9\u00b7es apr\u00e8s la fin de la controverse sur la piscine \u00e0 vagues de surf, dans un moment d\u2019incertitude quant au devenir des 32\u00a0hectares. Personne n\u2019est vraiment satisfait de l\u2019\u00e9tat de ce territoire, personne ne sait exactement ce qu\u2019il va en advenir. Alors que faire, apr\u00e8s que la poussi\u00e8re du d\u00e9bat et de la discorde est (temporairement peut-\u00eatre) retomb\u00e9e\u00a0? Comment susciter de nouveaux possibles sevranais sans retrouver les \u00e9cueils pr\u00e9visionnistes et projectionnistes qui avaient compl\u00e8tement recouvert les qualit\u00e9s de ce lieu\u00a0? Notre r\u00e9ponse est simple\u00a0: d\u00e9crire. D\u00e9crire non pas seulement pour inventorier ce qui serait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles mani\u00e8res de voir et de pr\u00eater attention, mais d\u00e9crire pour \u00e9paissir l\u2019existence de ce lieu et en faire un <em>commun<\/em> auquel se relier. D\u00e9crire collectivement afin de se saisir de son milieu de vie et d\u2019accro\u00eetre sa puissance d\u2019agir.<\/p>"},"id":"112ea285-7a5c-4d26-b257-3b0364532cfd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Une politique de la description"},"id":"e65710b3-0d09-4ce0-99d7-a3e9d77cf85d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/pDuQwJAQCDMTlguR"],"src":"","alt":"Atelier de lecture de paysage \u00e0 Sevran. Photo : Chlo\u00e9 Bonjean.","caption":"Atelier de lecture de paysage \u00e0 Sevran. Photo : Chlo\u00e9 Bonjean.","link":"","background":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"c66b6ba0-c185-46b7-bf03-c1a46f9fd2b5","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dans un paysage politique marqu\u00e9 par une crise de la repr\u00e9sentation et une explosion du nombre et des genres de dispositifs de \u00ab\u00a0participation\u00a0\u00bb citoyenne, la pratique de l\u2019enqu\u00eate telle que nous l\u2019avons mise en \u0153uvre est peut-\u00eatre un outil pour \u00e9largir le r\u00e9pertoire des ressources traditionnellement admises pour prendre part \u00e0 la vie d\u00e9mocratique. On pourrait en ce sens qualifier le type d\u2019enqu\u00eate que nous avons conduite d\u2019exp\u00e9rimentation civique avec le chercheur en design participatif Carl DiSalvo\u00a0: une d\u00e9marche mue par une approche inventive et t\u00e2tonnante de la connaissance et de l\u2019action \u00e0 propos de la vie collective, qui tente d\u2019approcher la question d\u00e9mocratique \u00e0 (tr\u00e8s) petite \u00e9chelle en embrassant le contingent et le situ\u00e9. Pour d\u00e9finir les cons\u00e9quences d\u2019une telle exp\u00e9rimentation civique, Carl DiSalvo parle d\u2019un \u00ab\u00a0souci pour les possibles\u00a0\u00bb (<em>care of the possible<\/em>) et d\u00e9crit la capacit\u00e9 des d\u00e9marches de recherche participative \u00e0 faire s\u2019engager les collectifs dans ce qui les affecte, en le documentant et en l\u2019explorant. Il serait erron\u00e9 de concevoir la description comme relevant d\u2019une pure entreprise de perception passive ou de connaissance d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Multiplier les descriptions, c\u2019est faire advenir des mondes pluriels et ainsi produire autant de prises sur les probl\u00e8mes qui nous pr\u00e9occupent, pour en fin de compte faire cro\u00eetre la diversit\u00e9 et l\u2019\u00e9tendue de nos moyens d\u2019agir \u00e0 leur propos.<\/p><p>Le dispositif d\u2019investigation et de description collective que nous avons mis en \u0153uvre, en ne proposant pas comme horizon de l\u2019assembl\u00e9e qu\u2019il constitue une quelconque forme de d\u00e9cision ou de projet, met en \u0153uvre une fabrique discr\u00e8te de la citoyennet\u00e9, \u00ab\u00a0buissonni\u00e8re\u00a0\u00bb dans le sens o\u00f9 elle emprunte \u00ab\u00a0des chemins de traverse parfois per\u00e7us comme peu l\u00e9gitimes car non conformes aux normes dominantes quant \u00e0 la \u201cbonne mani\u00e8re\u201d d\u2019advenir en tant que sujet politique(note: Catherine Neveu et Maxime Vanhoenacker, \u00ab\u00a0La participation buissonni\u00e8re, ou le secret dans l\u2019ordinaire de la citoyennet\u00e9\u00a0\u00bb, <em>Participations<\/em>, vol.\u00a019, n\u00b0\u00a03, 2017.])\u00a0\u00bb. C\u2019est ce qu\u2019on pourrait appeler, avec Didier Debaise et Isabelle Stengers, un <em>dispositif g\u00e9n\u00e9ratif<\/em> dans la mesure o\u00f9 il constitue l\u2019une des instances pour le d\u00e9veloppement de \u00ab\u00a0modes d\u2019agencement intentionnels, fabriqu\u00e9s collectivement, qui tout \u00e0 la fois pr\u00e9supposent et induisent la capacit\u00e9 de celles et ceux qui y participent de faire sens en commun \u00e0 propos des situations qui les impliquent(note: Didier Debaise et Isabelle Stengers, \u00ab\u00a0R\u00e9sister \u00e0 l\u2019amincissement du monde\u00a0\u00bb, <em>Multitudes<\/em>, vol.\u00a085, n\u00b0\u00a04, 2021)\u00a0\u00bb.<\/p><p>\u00c0 l\u2019issue du cycle d\u2019ateliers, l\u2019une des participant\u00b7es nous a confi\u00e9 qu\u2019elle se sentait \u00ab\u00a0vraiment habiter \u00e0 Sevran apr\u00e8s y avoir seulement dormi pendant vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb. L\u2019exp\u00e9rimentation collective de pratiques de description a ainsi peut-\u00eatre modestement particip\u00e9 d\u2019une forme d\u2019<em>\u00e9paississement<\/em> du monde, passant non pas par l\u2019effacement des divergences et des conflits, mais plut\u00f4t par l\u2019engendrement d\u2019\u00ab\u00a0appartenances territoriales multiples\u00a0\u00bb permettant aux citoyen\u00b7nes de <em>faire attention<\/em> et de <em>faire avec<\/em> la multiplicit\u00e9 de possibles qui les relient \u00e0 la plaine Montceleux.<\/p>"},"id":"d78cb254-1833-4211-924b-9ffa5cd93afa","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: R6uCLjnnx8wGxerN