Title: Un commun à habiter

----

Icone: - file://roeES7py7kb1uVnh

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: 'La controverse : une vague dans la ville'
- 
  title: >
    De Sevran Terre d’Eaux à Sevran Terre
    d’Eaux et de Culture
- 
  title: La concertation citoyenne
- 
  title: Un dispositif de recherche participative

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au sein du projet de nouvelle mobilit\u00e9, d\u2019urbanisme et d\u2019investissement immobilier de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir\u00a0(52\u00a0ha), sont les 32\u00a0hectares de terres agricoles de la plaine Montceleux qui concentrent les d\u00e9bats depuis plusieurs ann\u00e9es. Une controverse a port\u00e9 sur la construction, aujourd\u2019hui abandonn\u00e9e, d\u2019une piscine \u00e0 vagues pour la pratique du surf. Ce bassin a fait l\u2019objet de critiques sur ses dimensions \u00e9cologique \u2013\u00a0consommation \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9versibilit\u00e9\u00a0\u2013 et sociale, d\u00e9crit comme une aberration et un symbole de gentrification et d\u2019exclusion dans une ville o\u00f9 plus de 30\u00a0% des habitant\u00b7es vivent sous le seuil de pauvret\u00e9.<\/p><p>C\u2019est \u00e0 l\u2019issue du travail men\u00e9 au printemps\u00a02021 par un conseil participatif initi\u00e9 par la ville de Sevran, que le projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. Ce dispositif de concertation a fait suite \u00e0 d\u2019autres dispositifs r\u00e9glementaires (enqu\u00eate publique, concertation pr\u00e9alable) visant \u00e0 mettre en communication et en d\u00e9bat le projet d\u2019am\u00e9nagement. Ce qui aurait pu \u00eatre vu comme un point d\u2019aboutissement \u2013\u00a0l\u2019abandon \u00e0 la suite de la controverse\u00a0\u2013 a constitu\u00e9 l\u2019amorce d\u2019un processus de \u00ab\u00a0concernement\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de pr\u00e9occupation active et d\u2019int\u00e9r\u00eat sensible, de la part des habitant\u00b7es, sur le devenir de leur ville. C\u2019est dans cette perspective qu\u2019a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 un dispositif de recherche participative, <em>Controverses en action<\/em>, sous la forme d\u2019une s\u00e9rie d\u2019ateliers men\u00e9s par le m\u00e9dialab de Sciences\u00a0Po et le Th\u00e9\u00e2tre de la Poudrerie avec des habitant\u00b7es de Sevran. Si son \u00e9chelle reste modeste, ce dispositif a cherch\u00e9 \u00e0 faire des habitant\u00b7es des co-enqu\u00eateur\u00b7rices plut\u00f4t que des enqu\u00eat\u00e9\u00b7es, pour se r\u00e9orienter vers le partage d\u2019un terrain d\u2019enqu\u00eate commun, \u00e0 saisir sous le prisme de multiples disciplines et \u00e0 habiter.<\/p>"},"id":"e87d399a-6eee-420d-b683-f4f7c3dd3244","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"La controverse\u00a0: une vague dans la ville"},"id":"c4a6d90d-f6a9-49b7-adf1-96c30d614839","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En 2016, les terrains Montceleux sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au \u00ab\u00a0plus grand appel \u00e0 projets d\u2019architecture et d\u2019urbanisme d\u2019Europe\u00a0\u00bb, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Inventons la M\u00e9tropole du Grand Paris\u00a0\u00bb. C\u2019est le projet Terre d\u2019Eaux, port\u00e9 par le promoteur immobilier Linkcity, une filiale du groupe Bouygues, qui est laur\u00e9at en\u00a02017\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une base de loisirs, de logements et de commerce, pr\u00e9sentant des \u00ab\u00a0innovations environnementales(note: Mentionn\u00e9es dans la vid\u00e9o d\u2019annonce des projets laur\u00e9ats d\u2019IMGP1, sans qu\u2019elles soient pr\u00e9cis\u00e9es. Voir\u00a0: <a href=\"https:\/\/metropolegrandparis.fr\/fr\/inventons-la-metropole-du-grand-paris#imgp1\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/metropolegrandparis.fr\/fr\/inventons-la-metropole-du-grand-paris#imgp1<\/a>)\u00a0\u00bb, dot\u00e9e d\u2019un fort potentiel en cas d\u2019inscription du surf comme discipline olympique et en vue des JO\u00a02024(note: Les \u00e9preuves de surf des Jeux olympiques de Paris 2024 ont finalement lieu \u00e0 Tahiti, comme annonc\u00e9.). Le projet est pr\u00e9sent\u00e9 par Linkcity et son partenaire Crescendo comme \u00ab\u00a0r\u00e9solument tourn\u00e9 vers un objectif de r\u00e9conciliation de l\u2019espace urbain et de la nature\u00a0\u00bb. Voulant faire de Sevran une \u00ab\u00a0nouvelle place forte de la glisse\u00a0\u00bb, le promoteur mettait en avant \u00ab\u00a0une wavepool de classe mondiale\u00a0\u00bb. Une vid\u00e9o promotionnelle(note: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Ebt5eaLRG_w\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Ebt5eaLRG_w<\/a>) annonce un objectif de fr\u00e9quentation de 500\u00a0000\u00a0visiteur\u00b7ses par an, sur 33\u00a0millions de client\u00b7es potentiel\u00b7les, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019emplacement du site \u00e0 20\u00a0minutes de l\u2019a\u00e9roport Roissy Charles de Gaulle et \u00e0 30\u00a0minutes \u00ab\u00a0du c\u0153ur de Paris\u00a0\u00bb. Ces chiffres d\u00e9filent sur des images montrant une personne avec sa planche de surf sous le bras, qui marche devant la tour Eiffel avant de s\u2019engouffrer dans le m\u00e9tro, prendre les escalators et monter dans une rame, tandis que d\u2019autres sortent de l\u2019a\u00e9roport, leur planche sous le bras. Ce projet \u00e9tait financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 40\u00a0millions d\u2019euros priv\u00e9s pour les \u00e9quipements sportifs, 40\u00a0millions d\u2019euros par Linkcity pour les am\u00e9nagements \u00e9cologiques, paysagers et de promenade, et 170\u00a0millions d\u2019euros par des investisseurs priv\u00e9s pour la partie immobili\u00e8re du projet(note: Voir l\u2019intervention de Numa Mieli (Linkcity) lors de la s\u00e9ance inaugurale du conseil participatif.).<\/p><p>Ce projet d\u2019am\u00e9nagement a fait l\u2019objet d\u2019une controverse, li\u00e9e aux transformations urbaines et environnementales du territoire. Par controverse, nous entendons \u00ab\u00a0une situation dans laquelle un diff\u00e9rend\/d\u00e9saccord entre plusieurs parties \u2013\u00a0chaque partie engageant des savoirs sp\u00e9cialis\u00e9s et aucune ne parvenant \u00e0 imposer des certitudes\u00a0\u2013 est mis en sc\u00e8ne devant un tiers. Une controverse est caract\u00e9ris\u00e9e par un enchev\u00eatrement d\u2019enjeux vari\u00e9s, de faits et de valeurs ainsi que par le fait que s\u2019y jouent simultan\u00e9ment une d\u00e9finition de la technique et du social(note: D\u00e9finition extraite de <em>Controverses, mode d\u2019emploi<\/em>, ouvrage collectif dirig\u00e9 par Cl\u00e9mence Seurat et Thomas Tari, Paris, Presses de Sciences\u00a0Po, 2021 [en ligne].)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Ici, la controverse est locale, li\u00e9e \u00e0 la plaine Montceleux. Elle implique des points de vue divergents quant aux transformations du territoire\u00a0: quelle ville les Sevranais\u00b7es souhaitent-ils et elles pour demain\u00a0? Quelle place laisser \u00e0 la nature, \u00e0 l\u2019agriculture et aux autres esp\u00e8ces vivantes\u00a0? La controverse adresse \u00e9galement la question suivante\u00a0: \u00e0 qui le projet d\u2019am\u00e9nagement port\u00e9 par Linkcity et s\u00e9lectionn\u00e9 par Grand Paris Am\u00e9nagement, pr\u00e9sent\u00e9 pour faire de Sevran \u00ab\u00a0une terre de destination\u00a0\u00bb, s\u2019adresse-t-il\u00a0? Ce qui est mis en tension ici sont les objectifs de densification urbaine affich\u00e9s par la m\u00e9tropole du Grand Paris, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et le souhait des habitant\u00b7es d\u2019am\u00e9liorer leur cadre de vie, dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique particuli\u00e8rement ressenti dans le d\u00e9partement tr\u00e8s urbanis\u00e9 de la Seine-Saint-Denis. Pour autant, si la piscine \u00e0 vagues de surf cristallise les critiques, le projet comporte certains \u00e9l\u00e9ments de programmation mieux accueillis, et notamment l\u2019instauration d\u2019un corridor \u00e9cologique entre les parcs de la Poudrerie et du Sausset, souhaitable \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la ville pour ses effets directs (bien-\u00eatre, fra\u00eecheur, biodiversit\u00e9), comme \u00e0 celle du d\u00e9partement (circulation des esp\u00e8ces et maintien de la biodiversit\u00e9). Si les acteurs se disputent sur le r\u00f4le que doivent jouer ces 32\u00a0hectares dans le Sevran de demain, tous semblent s\u2019accorder sur le besoin de mieux ins\u00e9rer cette zone dans la ville et d\u2019en \u00ab\u00a0faire quelque chose\u00a0\u00bb.<\/p><p>La morphologie de la controverse est int\u00e9ressante car elle nous permet de suivre les \u00e9volutions du projet \u00e0 travers le temps, depuis sa s\u00e9lection \u00e0 son passage par diff\u00e9rentes \u00e9tapes r\u00e9glementaires\u00a0: le nombre de logements, la r\u00e9partition des espaces entre les activit\u00e9s sportives et de nature, le trac\u00e9 du corridor \u00e9cologique, l\u2019emplacement des plans d\u2019eau, ont ainsi \u00e9t\u00e9 revus. Une des ar\u00e8nes importantes de la controverse a \u00e9t\u00e9 la concertation men\u00e9e au printemps\u00a02021\u00a0: elle a mis en sc\u00e8ne et en d\u00e9bat les sujets d\u2019accord et de dispute, a fait travailler les participant\u00b7es \u00e0 une formulation collective des probl\u00e8mes et de leurs pr\u00e9conisations. Ce dispositif a entra\u00een\u00e9 l\u2019abandon, d\u2019un commun accord entre toutes les parties prenantes, de la piscine \u00e0 vagues de surf\u00a0: \u00e0 la fois en tant qu\u2019\u00e9quipement sportif non adapt\u00e9 aux besoins des habitant\u00b7es, qu\u2019aberration \u00e9cologique du fait de ses besoins en eau, et que symbole d\u2019une gentrification non souhait\u00e9e par la population.<\/p>"},"id":"af3b4f1f-e014-4f0b-a18a-f0e632f3a667","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"De Sevran Terre d\u2019Eaux \u00e0 Sevran Terre d\u2019Eaux et de Culture"},"id":"d2c23045-332b-470c-a0e2-ced011f68a64","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00c0 la suite de la s\u00e9lection du projet de Linkcity, une enqu\u00eate publique et une concertation pr\u00e9alable ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 Sevran. Le droit de la participation du public au processus d\u00e9cisionnel s\u2019applique lorsqu\u2019un projet est susceptible d\u2019avoir des effets sur l\u2019environnement, entendu comme \u00ab\u00a0cadre de vie des riverains, enjeux de sant\u00e9, protection des esp\u00e8ces non-humaines(note: Jean-Marc Dziedzicki, \u00ab\u00a0Quelles r\u00e9ponses aux conflits d\u2019am\u00e9nagement\u00a0? De la participation publique \u00e0 la concertation\u00a0\u00bb, <em>Participations<\/em>, no\u00a013, 2015.)\u00a0\u00bb. Cette participation est organis\u00e9e en amont (d\u00e9bat public, concertation, conciliation) ou en aval (enqu\u00eate publique, consultation en ligne, plateforme projets-environnement.gouv.fr). Ce principe de la participation du public en mati\u00e8re environnementale a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 par l\u2019article\u00a07(note: Il comprend quatre objectifs (am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9cision publique, assurer la pr\u00e9servation d\u2019un environnement sain, sensibiliser et \u00e9duquer, am\u00e9liorer et diversifier l\u2019information) et quatre droits (acc\u00e9der aux informations pertinentes, demander la mise en \u0153uvre d\u2019une proc\u00e9dure pr\u00e9alable, b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9lais suffisants, \u00eatre inform\u00e9 de la mani\u00e8re dont les contributions du public ont \u00e9t\u00e9 prises en compte). Source\u00a0: <a href=\"https:\/\/www.ecologie.gouv.fr\/cadre-participation-du-public-au-titre-du-code-lenvironnement\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.ecologie.gouv.fr\/cadre-participation-du-public-au-titre-du-code-lenvironnement<\/a>) de la charte constitutionnelle de l\u2019environnement promulgu\u00e9e en\u00a02005.<\/p><p>Depuis les ann\u00e9es\u00a01970, on observe l\u2019\u00e9mergence d\u2019une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable offre de participation publique(note: Guillaume Gourgues, \u00ab\u00a0La participation publique, nouvelle servitude volontaire\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>Herm\u00e8s<\/em>, vol.\u00a073, no\u00a03, 2015.)\u00a0\u00bb, int\u00e9grant des dispositifs juridiques venant r\u00e9pondre aux controverses et violences suscit\u00e9es par des projets d\u2019am\u00e9nagement et \u00ab\u00a0permettant (et imposant) [leur] mise en d\u00e9bat(note: <em>Ibid.)<\/em>\u00a0\u00bb\u00a0: enqu\u00eate publique, Commission nationale du d\u00e9bat public\u00a0(CNDP), Charte de l\u2019environnement, mais aussi conf\u00e9rences citoyennes (moins encadr\u00e9es). Pour autant, ces dispositifs offrent peu d\u2019espace et de prise aux citoyen\u00b7nes, dont l\u2019influence sur les projets reste tr\u00e8s marginale. Le chercheur en sciences politiques Guillaume Gourgues note \u00e9galement qu\u2019au sein de cette offre croissante, de mani\u00e8re paradoxale, les dispositifs reposant sur l\u2019initiative citoyenne sont de plus en plus rares. Prenons l\u2019exemple de l\u2019enqu\u00eate publique. Elle est, selon l\u2019historien de l\u2019environnement Fr\u00e9d\u00e9ric Graber, une formalit\u00e9 qui fait partie int\u00e9grante d\u2019une \u00ab\u00a0culture de l\u2019enregistrement\u00a0\u00bb, bien \u00e9loign\u00e9e de la participation citoyenne qu\u2019elle pr\u00e9tend incarner depuis un demi-si\u00e8cle. Inspir\u00e9e des enqu\u00eates de commodit\u00e9 de l\u2019Ancien R\u00e9gime, qui visaient \u00e0 justifier la redistribution de droits, li\u00e9s \u00e0 l\u2019exploitation d\u2019une terre par exemple, l\u2019enqu\u00eate publique ne donne pas lieu \u00e0 l\u2019\u00e9change ou \u00e0 la confrontation d\u2019arguments sur un projet et son bien-fond\u00e9 mais se contente de les enregistrer, dans un \u00ab\u00a0curieux exercice de neutralisation argumentaire\u00a0\u00bb. Elle est un outil administratif, et non pas d\u00e9mocratique, qui examine les dossiers \u00e0 l\u2019aune de la proc\u00e9dure et non sur le fond, \u00ab\u00a0appel[ant] des participants \u00e0 se prononcer sur un projet dont l\u2019essentiel du dossier est constitu\u00e9 d\u2019\u00e9tudes indiscutables\u00a0\u00bb(note: \u25a0\u25a0\u25a0). Il existe une confusion entre participation et d\u00e9mocratie, entretenue au fil des r\u00e9formes et des discours qui les accompagnent, alors que la nature de dispositifs comme l\u2019enqu\u00eate publique est juridique et non politique. Avec la loi de 2018 pour un \u00c9tat au service d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de confiance (ESSOC), \u00ab\u00a0le minist\u00e8re confirme que la participation est un droit, mais il r\u00e9duit celui-ci \u00e0 deux objets \u2013\u00a0l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information et le droit de s\u2019exprimer\u00a0\u2013, et passe totalement sous silence l\u2019impact des observations des participants, comment il faudrait en tenir compte, quelle influence ils pourraient avoir\u00a0\u00bb.<\/p><p>En 2017, une concertation publique r\u00e9glementaire est lanc\u00e9e pour valider la cr\u00e9ation de la ZAC \u00ab\u00a0Sevran Terre d\u2019Avenir Centre-ville \u2013 Montceleux\u00a0\u00bb. De mars \u00e0 d\u00e9cembre, plus de 450\u00a0habitant\u00b7es ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\u00b7es sur les orientations du projet Terre d\u2019Avenir et ont exprim\u00e9 leurs questions et leurs attentes. Le projet a ensuite \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 dans sa nouvelle version fin\u00a02018, lors de la r\u00e9union publique de cl\u00f4ture de cette concertation pr\u00e9alable. Le processus a pris fin avec le recueil en ligne des observations du public du 6\u00a0novembre au 7\u00a0d\u00e9cembre 2019 suite \u00e0 la mise \u00e0 disposition des documents suivants\u00a0: le dossier de cr\u00e9ation de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir, l\u2019\u00e9tude d\u2019impact, les avis \u00e9mis sur ce dossier, le bilan de la concertation l\u00e9gale et l\u2019avis de l\u2019autorit\u00e9 environnementale et le m\u00e9moire en r\u00e9ponse de GPA(note: <a href=\"https:\/\/app.publilegal.fr\/Enquetes_WEB\/FR\/RESUME-F.awp?P1=EP19601\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/app.publilegal.fr\/Enquetes_WEB\/FR\/RESUME-F.awp?P1=EP19601<\/a>). Parmi ces ressources, \u00ab\u00a0l\u2019avis de l\u2019autorit\u00e9 environnementale vise \u00e0 \u00e9clairer le public, le ma\u00eetre d\u2019ouvrage, les collectivit\u00e9s concern\u00e9es et l\u2019autorit\u00e9 d\u00e9cisionnaire sur la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9tude d\u2019impact et sur la mani\u00e8re dont l\u2019environnement est pris en compte dans le projet\u00a0\u00bb. Les enjeux environnementaux list\u00e9s par la Mission r\u00e9gionale d\u2019autorit\u00e9 environnementale d\u2019\u00cele-de-France sur le projet d\u2019am\u00e9nagement de la ZAC \u00e9taient les suivants\u00a0: la pr\u00e9servation du cycle de l\u2019eau, la pr\u00e9servation et le d\u00e9veloppement de la trame verte, la transformation du paysage, les conditions de d\u00e9placements, l\u2019exposition aux risques et nuisances, la consommation de ressources en eau et en \u00e9nergie, la consommation d\u2019espaces agricoles ainsi que les incidences en phase chantier. Elle note \u00e9galement que \u00ab\u00a0la justification du projet doit \u00eatre mieux fond\u00e9e, compte-tenu des impacts notables susceptibles de se manifester\u00a0: perturbation des \u00e9coulements souterrains, artificialisation des sols, fermeture et morcellement du paysage, destruction d\u2019habitats naturels et d\u2019espaces agricoles, augmentation du trafic, consommation d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie, ampleur du chantier et nuisances associ\u00e9es\u00a0\u00bb. Cet avis semble avoir aliment\u00e9 nombre des interrogations et des inqui\u00e9tudes qui ont surgi des discussions tenues lors de la concertation citoyenne du printemps\u00a02021.<\/p><p>Le projet d\u2019am\u00e9nagement a ainsi \u00e9volu\u00e9 de Sevran Terre d\u2019Eaux en\u00a02017 \u00e0 Sevran Terre d\u2019Eaux et de Culture en\u00a02020, soumis \u00e0 la concertation citoyenne lanc\u00e9e en mars\u00a02021, retard\u00e9e \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de Covid-19 et des confinements successifs. Cette nouvelle version revoit \u00e0 la baisse le nombre des logements (pass\u00e9s de 3\u00a0000 \u00e0 800), comprend toujours des \u00e9quipements sportifs, notamment aquatiques, et culturels, avec l\u2019implantation du Th\u00e9\u00e2tre de la Poudrerie, d\u00e9di\u00e9 aux arts participatifs, des parcelles consacr\u00e9es aux jardins partag\u00e9s et \u00e0 l\u2019agriculture urbaine, l\u2019int\u00e9gration d\u2019une nouvelle fili\u00e8re universitaire et d\u2019un corridor \u00e9cologique reliant les parcs de la Poudrerie et du Sausset(note: <a href=\"https:\/\/www.ville-sevran.fr\/la-mairie\/citoyennete\/consultation-terre-deaux-et-de-culture\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.ville-sevran.fr\/la-mairie\/citoyennete\/consultation-terre-deaux-et-de-culture<\/a>).<\/p>"},"id":"8a5fe72e-9669-4232-8307-cc71b81a25fc","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"La concertation citoyenne autour de l\u2019am\u00e9nagement des 32\u00a0hectares"},"id":"e8c7b21c-9cc9-4fc3-92a5-ab92a84e35ae","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Le dispositif de la concertation"},"id":"f2804bd0-367d-41eb-8ed0-71236e4dd892","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au printemps\u00a02021, la Ville de Sevran, Grand Paris Am\u00e9nagement et Linkcity ont initi\u00e9 un processus de concertation afin d\u2019interroger et d\u2019am\u00e9liorer le projet Terre d\u2019Eaux et de Culture. Le dispositif a r\u00e9uni, avec les organisateurs, un conseil participatif constitu\u00e9 de 28\u00a0personnes et organis\u00e9 en quatre coll\u00e8ges (citoyen\u00b7nes, futur\u00b7es usager\u00b7es, associations et \u00e9lu\u00b7es). Il \u00e9tait charg\u00e9 de formuler des propositions sur la programmation de la ZAC. Le coll\u00e8ge citoyen fut recrut\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un tirage au sort parmi les r\u00e9pondant\u00b7es \u00e0 un questionnaire soumis aux Sevranais\u00b7es lors de rencontres dans la ville et en ligne sur Facebook(note: <a href=\"https:\/\/www.sevran-centre-montceleux.fr\/actualites\/\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/www.sevran-centre-montceleux.fr\/actualites\/<\/a>). Le dispositif participatif a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l\u2019agence de conseil et de communication Rouge Vif, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mise au point et l\u2019accompagnement de d\u00e9marches participatives. Six r\u00e9unions \u00e9taient pr\u00e9vues de mars \u00e0 avril\u00a02021.<\/p><p>Si la concertation citoyenne sevranaise s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e fructueuse, ce n\u2019est pas toujours le cas des nombreux dispositifs participatifs que l\u2019on voit \u00e9clore de mani\u00e8re croissante dans la vie publique fran\u00e7aise depuis les ann\u00e9es\u00a01970, notamment en lien avec des controverses environnementales. L\u2019historien de l\u2019environnement Fr\u00e9d\u00e9ric Graber \u00e9crit dans un ouvrage r\u00e9cent que \u00ab\u00a0l\u2019histoire de la participation en France depuis les ann\u00e9es\u00a01970 semble reproduire sans cesse le m\u00eame sch\u00e9ma\u00a0: une participation d\u00e9cevante, voire frustrante, incapable de r\u00e9soudre les conflits, au moins dans un certain nombre de cas embl\u00e9matiques, appellerait plus de participation, selon une surench\u00e8re qui se donne toujours comme objectif de produire du silence et qui donc contribue \u00e0 renforcer la frustration qu\u2019elle pr\u00e9tend att\u00e9nuer(note: Fr\u00e9d\u00e9ric Graber, <em>Inutilit\u00e9 publique. Histoire d\u2019une culture politique fran\u00e7aise<\/em>, Paris, \u00c9ditions Amsterdam, 2022, p.\u00a0\u25a0\u25a0\u25a0.)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Face aux critiques nombreuses des associations environnementales et des habitant\u00b7es, il a sembl\u00e9 n\u00e9cessaire d\u2019initier un espace d\u2019\u00e9coute et de d\u00e9bat sur le projet Terre d\u2019Eaux et de Culture. On peut \u00e9galement supposer qu\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9pondre \u00e0 la crainte de voir une mobilisation citoyenne \u00e9merger \u00e0 Sevran, en \u00e9cho \u00e0 la r\u00e9sistance organis\u00e9e contre le projet EuropaCity sur le triangle de Gonesse, situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres. Notons \u00e9galement le changement \u00e0 la mairie de Sevran\u00a0: si le projet de piscine \u00e0 vagues de surf \u00e9tait vivement soutenu par l\u2019ancien maire, St\u00e9phane Gatignon, l\u2019actuel maire de Sevran, St\u00e9phane Blanchet, \u00e9tait nettement plus r\u00e9serv\u00e9, sans toutefois le rejeter. De plus, une partie de la majorit\u00e9 avec laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en\u00a02020 s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e pour la r\u00e9orientation profonde du projet d\u2019am\u00e9nagement. La concertation peut \u00eatre comprise ici comme une forme de gouvernementalit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire comme un instrument de r\u00e9solution des conflits ou de pacification, comme l\u2019\u00e9crit le chercheur Guillaume Gourgues, qui propose m\u00eame de consid\u00e9rer la participation publique comme une \u00ab\u00a0servitude volontaire(note: Guillaume Gourgues, \u00ab\u00a0La participation publique, nouvelle servitude volontaire\u00a0?\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. La concertation, en tant que \u00ab\u00a0moyen d\u2019action pour anticiper et\/ou r\u00e9soudre les situations de conflit dans l\u2019action publique [\u2026] entre acteurs publics, professionnels et citoyens ordinaires dans la sociologie des controverses(note: Yannick Barthe, Michel Callon et Pierre Lascoumes, <em>Agir dans un monde incertain. Essai sur la d\u00e9mocratie technique<\/em>, Paris, Seuil, 2001, p.\u00a0\u25a0\u25a0\u25a0.)\u00a0\u00bb, est alors apparue comme un dispositif apte \u00e0 ouvrir et pacifier le d\u00e9bat.<\/p>"},"id":"822ea041-88dd-4275-9938-3827d3143033","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Le conseil participatif de 2021"},"id":"b7730fa1-44be-41a1-84ba-bbf5e8317a7e","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La concertation s\u2019est ouverte le 13\u00a0mars 2021 par une session qui fut l\u2019occasion de pr\u00e9senter le projet d\u2019am\u00e9nagement, son mod\u00e8le et ses \u00e9volutions. Comme le rappelle Grand Paris Am\u00e9nagement, le projet se doit d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 des recettes d\u2019exploitation, tout en int\u00e9grant des \u00e9quipements \u00ab\u00a0gratuits ou \u00e0 tarifs ma\u00eetris\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tout l\u2019enjeu [\u2026] est de limiter le nombre d\u2019\u00e9quipements qui sont en gestion communale.\u00a0\u00bb Le ton est donn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si le programme d\u2019activit\u00e9s doit \u00e9voluer \u00e0 l\u2019initiative de ce conseil, l\u2019enjeu est d\u2019arriver \u00e0 trouver autre chose. C\u2019est que, dans le projet, il faut qu\u2019il y ait toujours un \u00e9l\u00e9ment qui vienne distinguer l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb et l\u2019issue est ouverte\u00a0: \u00ab\u00a0Si on d\u00e9cide collectivement que la vague n\u2019est pas souhaitable, il faut, \u00e0 la place de la vague, proposer quelque chose qui soit int\u00e9ressant pour les Sevranais et \u00e0 l\u2019\u00e9chelle m\u00e9tropolitaine.\u00a0\u00bb Le d\u00e9fi est de taille car, comme le rappelle une membre du coll\u00e8ge citoyen\u00a0: \u00ab\u00a0On parle des Sevranais, mais je ne vois pas les Sevranais\u2026 en tout cas en termes de logements, je ne me vois pas dessus.\u00a0\u00bb<\/p><p>Le d\u00e9roul\u00e9 du dispositif participatif con\u00e7u et anim\u00e9 par l\u2019agence Rouge Vif est le suivant\u00a0: trois premiers ateliers th\u00e9matiques (ville et nature, services et espaces de proximit\u00e9, vivre et se loger \u00e0 Montceleux) sont pr\u00e9vus avant un quatri\u00e8me qui devra en faire la synth\u00e8se. Un forum de restitution des d\u00e9bats et des pr\u00e9conisations du conseil participatif pour le conseil municipal viendra clore la concertation.<\/p><p>La s\u00e9ance inaugurale est l\u2019occasion pour un \u00e9lu de l\u2019opposition (Rassemblement national), qui ne participera pas \u00e0 la concertation, la rejetant par principe, de critiquer vertement le dispositif comme \u00ab\u00a0le symbole flagrant d\u2019un autisme politique et surtout d\u2019une pratique hasardeuse [\u2026] de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. Ce type de remise en cause est courant dans ce genre d\u2019exercice car \u00ab\u00a0les dispositifs participatifs sont implicitement charg\u00e9s d\u2019une revendication de monopole d\u00e9mocratique(note: Guillaume Gourgues, \u00ab\u00a0La participation publique, nouvelle servitude volontaire\u00a0?\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb.<\/p><p>De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, au cours de ses discussions, le conseil participatif se montre favorable aux activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019eau, mais la vague de surf suscite des d\u00e9bats \u00e0 cause de ses impacts en mati\u00e8re d\u2019environnement avant tout, mais aussi de circulation et de stationnement, de financement et de cohabitation avec les autres activit\u00e9s et le quartier. Le conseil participatif pr\u00e9conise d\u2019augmenter la superficie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture urbaine, ce qui int\u00e9resserait l\u2019association Aurore dont les Jardins biologiques de r\u00e9insertion sont implant\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site.<\/p><p>D\u00e8s le premier atelier, c\u2019est la dimension environnementale de l\u2019am\u00e9nagement qui est questionn\u00e9e par les membres des diff\u00e9rents coll\u00e8ges, et en particulier la continuit\u00e9 \u00e9cologique et la gestion de l\u2019eau. Le projet pr\u00e9sent\u00e9 par Linkcity mat\u00e9rialise un corridor \u00e9cologique au trac\u00e9 vague ne correspondant pas \u00e0 celui de l\u2019Arc paysager du contrat de d\u00e9veloppement territorial\u00a0(CDT) \u00ab\u00a0Est Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb de 2014. Par ailleurs, le promoteur affirme que les eaux pluviales seraient suffisantes pour alimenter les bassins de la vague Grand<em> <\/em>Paris, sans que leur volume exact ne soit annonc\u00e9. Il d\u00e9clare r\u00e9cup\u00e9rer 220\u00a0000\u00a0m3 d\u2019eau de pluie sur les 32\u00a0hectares pour la piscine, ce calcul s\u2019appuyant sur un volume de pr\u00e9cipitations de 700\u00a0mm\/an. Or, les donn\u00e9es de M\u00e9t\u00e9o France r\u00e9v\u00e8lent que les moyennes de pr\u00e9cipitations annuelles tendent vers 600\u00a0mm\/an, alors m\u00eame qu\u2019elles sont plus basses en p\u00e9riode estivale, au moment o\u00f9 la recharge des bassins est la plus n\u00e9cessaire, accentu\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00e9vaporation. Les chiffres avanc\u00e9s par Linkcity se doivent encore d\u2019\u00eatre nuanc\u00e9s en fonction du \u00ab\u00a0coefficient de ruissellement\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes zones des 32\u00a0hectares. Dans ces conditions, Francis Redon (association Environnement\u00a093) avance que ce ne sont que \u00ab\u00a0126\u00a0000\u00a0m3 sinon m\u00eame 100\u00a0000\u00a0m3 qui seraient collect\u00e9s sur le site\u00a0\u00bb. \u00c0 ce rythme, le bassin mettrait alors deux \u00e0 trois\u00a0ans \u00e0 se remplir\u00a0! Enfin, les recommandations de l\u2019Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 de vider les bassins deux fois par an pour \u00e9viter la prolif\u00e9ration de bact\u00e9ries et d\u2019utiliser de l\u2019eau potable (ce que n\u2019est pas l\u2019eau pluviale) ne semblent pas \u00eatre suivies par le promoteur.<\/p><p>Lors du premier atelier, aucune indication n\u2019est fournie sur la viabilit\u00e9 \u00e9conomique, ni sur le r\u00e9alisme des chiffres de fr\u00e9quentation affich\u00e9s, ni sur la typologie des 500\u00a0000\u00a0visiteur\u00b7ses attendu\u00b7es chaque ann\u00e9e. Plusieurs membres du conseil participatif s\u2019interrogent sur le public cibl\u00e9 par le projet\u00a0: \u00ab\u00a0Si c\u2019est un lieu de destination, \u00e7a veut dire que les gens vont venir de partout. Il n\u2019y aura pas que des Sevranais. Je me demande d\u2019ailleurs combien de Sevranais vont profiter de ce que vous allez mettre en place.\u00a0\u00bb Des \u00e9lu\u00b7es et des associations \u00e9voquent les probl\u00e8mes sociaux et de mixit\u00e9 sociale que le projet est susceptible d\u2019engendrer avec des prix compris entre 40\u00a0\u20ac et 50\u00a0\u20ac pour le p\u00f4le surf, 15\u00a0\u20ac et 20\u00a0\u20ac pour le p\u00f4le aqualudique, 20\u00a0\u20ac et 25\u00a0\u20ac pour la vague indoor.<\/p><p>Des questions plus techniques \u00e9mergent aussi concernant le fonctionnement de l\u2019\u00e9quipement, l\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des bassins et sa neutralit\u00e9 carbone. Mais c\u2019est la question du remplissage des bassins gr\u00e2ce aux eaux pluviales qui continue de cristalliser les d\u00e9bats\u00a0: face aux informations impr\u00e9cises et contradictoires apport\u00e9es par Linkcity, le conseil participatif se met \u00e0 douter des chiffres avanc\u00e9s par les experts invit\u00e9s \u00e0 la concertation, car ils divergent de ceux de M\u00e9t\u00e9o France. Linkcity a beau affirmer que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas parce qu\u2019on fait une vague de surf qu\u2019on ne pense pas aux probl\u00e9matiques environnementales\u00a0\u00bb et qu\u2019ils veulent \u00ab\u00a0minimiser au maximum ces impacts environnementaux tout en ayant une infrastructure qui puisse avoir une p\u00e9rennit\u00e9 et une viabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb, la confiance semble rompue.<\/p><p>C\u2019est ensuite le dispositif de concertation lui-m\u00eame qui va \u00eatre questionn\u00e9 par le conseil participatif\u00a0: des recommandations sont formul\u00e9es pour allonger les temps d\u2019\u00e9change, am\u00e9liorer le d\u00e9roul\u00e9 des ateliers jug\u00e9s trop scolaires et leurs supports de travail (\u00ab\u00a0cartes approximatives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0documents sommaires\u00a0\u00bb). Des critiques sont \u00e9galement \u00e9mises sur le choix des interventions, avec parfois des invit\u00e9\u00b7es non impliqu\u00e9\u00b7es dans le projet, comme Flore Trautmann de l\u2019agence urbaine Le Sens de la Ville. Francis Redon le r\u00e9sume bien\u00a0:<\/p>"},"id":"f9ef2b1e-6f9b-41c6-b02d-ac475b9e9382","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p><em>l\u2019appellation \u00ab\u00a0marketing\u00a0\u00bb est particuli\u00e8rement adapt\u00e9e \u00e0 quelques aspects caricaturaux du projet, tels qu\u2019un \u00ab\u00a0corridor \u00e9cologique fant\u00f4me\u00a0\u00bb de 15 \u00e0 20\u00a0m\u00e8tres de largeur impos\u00e9 comme une autoroute l\u00e0 o\u00f9 il reste un minimum d\u2019espaces verts, de m\u00eame que l\u2019affirmation d\u2019un lieu de destination, par d\u00e9finition inadapt\u00e9 aux habitants du territoire.<\/em> \u2013 verbatim<\/p>"},"id":"3d40cbb4-02b0-4e9c-9b6b-519f7cbdc8d5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La remise en cause du dispositif m\u00eame de concertation est telle que les quatre coll\u00e8ges d\u00e9cident de se retrouver \u00e0 huis clos, sans Linkcity, Grand Paris Am\u00e9nagement et Rouge Vif, afin de d\u00e9battre du projet et de formuler des recommandations sur sa redirection. Les critiques ne se limitent pas au seul aspect m\u00e9thodologique de la consultation mais adressent \u00e9galement la question de fond, de l\u2019expertise. \u00c0 plusieurs reprises, les donn\u00e9es avanc\u00e9es par le promoteur et l\u2019am\u00e9nageur sont mises en doute pour leur fiabilit\u00e9 ou leur bonne foi \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Comment est-il possible d\u2019inviter encore des experts qui livrent de fausses informations au conseil participatif\u00a0?\u00a0\u00bb, demande une participante. Le processus de d\u00e9lib\u00e9ration a tourn\u00e9 en dispute avec Linkcity \u2013\u00a0\u00ab\u00a0la vague a bien empoisonn\u00e9 les d\u00e9bats\u00a0\u00bb, dira un participant lors d\u2019une session \u00e0 huis clos.<\/p><p>Lors des r\u00e9unions \u00e0 huis clos, la trop grande place de la marchandisation et la trop grande absence de services et espaces publics dans le projet sont d\u00e9battues\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la vague, pourquoi pas du ski\u00a0? On n\u2019est pas \u00e0 Duba\u00ef\u00a0\u00bb, dit un participant. La marge de man\u0153uvre du conseil municipal face \u00e0 Linkcity est interrog\u00e9e, car il est difficile de se rep\u00e9rer dans les multiples proc\u00e9dures qui encadrent le projet d\u2019am\u00e9nagement et les possibilit\u00e9s de l\u2019amender. Cette deuxi\u00e8me phase est l\u2019occasion de consulter 19\u00a0expert\u00b7es et d\u2019auditionner 8\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9claireur\u00b7ses\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00e9valuer le projet d\u2019am\u00e9nagement sous les angles \u00e9conomique, social et environnemental. Aline Girard du SAGE (sch\u00e9ma d\u2019am\u00e9nagement et de gestion de l\u2019eau sur le territoire Croult \u2013 Enghien \u2013 Vieille Mer auquel Sevran appartient) est invit\u00e9e \u00e0 produire une contre-expertise sur le sujet crucial de l\u2019eau. Selon elle, ni une grande \u00e9tendue d\u2019eau ni la b\u00e9tonisation ne sont de bonnes pistes, et elle estime que le plan d\u2019eau de 3,5\u00a0hectares risque d\u2019engendrer un bilan n\u00e9gatif, c\u2019est-\u00e0-dire que la quantit\u00e9 d\u2019eau \u00e9vapor\u00e9e serait sup\u00e9rieure \u00e0 celle retenue. Des projets alternatifs, susceptibles d\u2019inspirer la r\u00e9orientation de l\u2019am\u00e9nagement de la plaine Montceleux, sont pr\u00e9sent\u00e9s, comme Cycle Terre qui souhaite porter une nouvelle fili\u00e8re artisanale \u00e0 Sevran autour de la terre crue produite \u00e0 partir des d\u00e9blais de chantiers dans la m\u00e9tropole.<\/p><p>L\u2019\u00e9mancipation du conseil participatif du dispositif pens\u00e9 en amont s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e fructueuse, l\u2019aidant \u00e0 formuler des pr\u00e9conisations qui ont \u00e9t\u00e9 entendues par le promoteur et l\u2019am\u00e9nageur et ont permis de susciter un consensus. Ainsi, le 15\u00a0juin 2021, l\u2019abandon de la vague de surf est officiellement annonc\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse cl\u00f4turant le processus. La concertation est all\u00e9e bien au-del\u00e0 des dispositifs participatifs que l\u2019on conna\u00eet habituellement et a prouv\u00e9, par ces d\u00e9bats de qualit\u00e9, que \u00ab\u00a0les citoyens sont des experts\u00a0\u00bb, comme le souligne Francis Redon. Fait exceptionnel, l\u2019association Environnement\u00a093 annonce retirer le recours administratif d\u00e9pos\u00e9 contre le projet d\u2019am\u00e9nagement, maintenant qu\u2019il ne comporte plus la vague de surf.<\/p><p>Dans son communiqu\u00e9, Linkcity \u00e9crit\u00a0:<\/p>"},"id":"a0e0b85b-5f51-4ec1-9488-589d4efde577","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p><em>Si La Vague Grand Paris, parc de loisirs priv\u00e9 \u00e0 forte attractivit\u00e9, d\u00e9di\u00e9 aux sports de glisse comme le surf, a \u00e9t\u00e9 largement enrichi au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es, en renfor\u00e7ant son utilit\u00e9 sociale et en ma\u00eetrisant ses enjeux environnementaux, elle ne sera pas d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Sevran. [\u2026]<\/em><\/p><p><em>Afin de prendre en compte au mieux les recommandations de ce dernier [le conseil participatif], Sevran terre d\u2019eaux et de culture va tourner encore davantage sa programmation autour de la sant\u00e9, du bien-\u00eatre, de la nourriture saine en renfor\u00e7ant le projet agricole structur\u00e9 autour d\u2019un p\u00f4le d\u2019agriculture urbaine et d\u2019une ferme p\u00e9dagogique. Il sera \u00e9galement donn\u00e9 davantage de place aux continuit\u00e9s \u00e9cologiques favorisant le lien avec la nature.<\/em><\/p><p><em>La place des loisirs et des activit\u00e9s sportives, qui sera retravaill\u00e9e, sera envisag\u00e9e sous un angle plus local et apais\u00e9<\/em>(note: CP Linkcity du 16\u00a0juin 2021, \u00ab\u00a0Sevran terre d\u2019eaux et de culture\u00a0: un projet urbain qui \u00e9volue\u00a0\u00bb.).<\/p><p>\u2013 source primaire<\/p>"},"id":"76278fd1-296f-4f38-8d06-f12d9627f5d5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Mise en perspective"},"id":"ad15c839-6c24-4fa5-8a8c-43d6a282ae23","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Les 32\u00a0hectares ont \u00e9t\u00e9 et sont toujours l\u2019objet de discussions entre diff\u00e9rents acteurs quant \u00e0 leur devenir\u00a0: am\u00e9nageur, promoteur, investisseurs, \u00e9lu\u00b7es, habitant\u00b7es, associations. La concertation semble avoir entra\u00een\u00e9 un int\u00e9r\u00eat et une implication citoyenne autour du devenir de la ville. Quelle \u00ab\u00a0port\u00e9e\u00a0\u00bb a-t-elle eu pour les citoyen\u00b7nes et la vie d\u00e9mocratique locale\u00a0?<\/p><p>Le sociologue Jean-Michel Fourniau analyse la \u00ab\u00a0port\u00e9e\u00a0\u00bb de la participation du public en d\u00e9mocratie, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0d\u00e9cri[t] comment les acteurs explorent eux-m\u00eames la \u201ccartographie des effets possibles\u201d(note: Jean-Michel Fourniau <em>et\u00a0al.<\/em>, <em>La Port\u00e9e de la concertation. Mod\u00e9lisation sociologique des effets de la participation du public aux processus d\u00e9cisionnels<\/em>, vol\u00a0.1, 2008.)\u00a0\u00bb. Pour cela, le chercheur propose de r\u00e9pondre \u00e0 des questions transversales, dont nous traiterons un certain nombre ici. Tout d\u2019abord, l\u2019impact sur la d\u00e9cision\u00a0: il est indiscutable ici, car l\u2019objet de la controverse, la piscine \u00e0 vagues de surf, a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la concertation. Depuis son annonce, un processus de n\u00e9gociation a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 entre la ville, le promoteur et l\u2019am\u00e9nageur pour concevoir un nouveau projet, prenant en compte les pr\u00e9conisations du conseil participatif et les contraintes \u00e9conomiques des exploitants. Deux\u00a0ans apr\u00e8s, ces n\u00e9gociations sont toujours en cours mais sont, d\u2019apr\u00e8s des sources officieuses, sur le point d\u2019aboutir \u00e0 la pr\u00e9sentation d\u2019un nouveau projet \u00e0 l\u2019automne\u00a02023. Le dispositif de la concertation citoyenne, tel qu\u2019imagin\u00e9 par des professionnel\u00b7les de la participation, a montr\u00e9 ses limites, le conseil participatif ayant choisi de se r\u00e9unir selon ses propres r\u00e8gles pour approfondir l\u2019\u00e9tude du projet et de ses alternatives. Pour autant, il est sorti renforc\u00e9 d\u2019un conflit entre les parties prenantes au d\u00e9bat\u00a0: les r\u00e9unions tenues \u00e0 huis clos ont abouti sur un consensus entre tou\u00b7tes les participant\u00b7es, promoteur et am\u00e9nageur compris. Le dispositif a su faire preuve de la souplesse n\u00e9cessaire pour laisser les participant\u00b7es revoir son cadre. Ce changement de trajectoire a exprim\u00e9 une red\u00e9finition de l\u2019expertise avec un conseil participatif invitant ses propres expert\u00b7es, souvent \u00e0 l\u2019initiative et sur proposition de la mairie, dont le r\u00f4le structurant ne doit pas \u00eatre sous-estim\u00e9.<\/p>"},"id":"da7c1b21-7b87-4fb8-aa39-23e398618c22","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"<em>Controverses en action<\/em>\u00a0: un dispositif de recherche participative"},"id":"c9f3c386-c022-44b0-816c-c5a836dc3a4f","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"level":"h3","text":"Une r\u00e9union en situation"},"id":"b7b56b9c-6c6b-4619-991d-995166ccd3c4","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Mercredi 8\u00a0f\u00e9vrier 2022, 18h30. Nous nous rendons \u00e0 la maison de quartier Edmond-Michelet, \u00e0 deux pas de la plaine Montceleux, dans la cit\u00e9 du Pont-Blanc, \u00e0 l\u2019occasion de la premi\u00e8re r\u00e9union d\u2019information sur l\u2019exp\u00e9rimentation <em>Controverses en action<\/em>, destin\u00e9e \u00e0 rencontrer les Sevranais\u00b7es susceptibles d\u2019y participer. Dans l\u2019obscurit\u00e9 de ce d\u00e9but de soir\u00e9e d\u2019hiver, notre arriv\u00e9e est remarqu\u00e9e par des adolescents que nous croisons en sortant de la voiture, assis en petits groupes de trois ou quatre sur des \u00e9l\u00e9ments de mobilier urbain autour de la maison de quartier.<\/p><p>Nous pr\u00e9parons la salle dans laquelle se tiendra la r\u00e9union en installant une trentaine des chaises en cercle\u00a0: ce simple geste de pr\u00e9disposition de l\u2019espace traduit le type de relation horizontale que nous souhaitons construire avec les participant\u00b7es, celle d\u2019une enqu\u00eate dont nous partagerons le terrain. Une trentaine de personnes arrivent, et semblent se conna\u00eetre pour une partie. Plusieurs d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin dans la concertation citoyenne de 2021, mais nous ne savons alors pas grand-chose des alliances ou des inimiti\u00e9s qui pourraient s\u2019\u00eatre nou\u00e9es lors de cette s\u00e9quence pass\u00e9e. La plupart vivent ou travaillent \u00e0 Sevran, certaines sont \u00e9galement impliqu\u00e9es dans des activit\u00e9s associatives en Seine-Saint-Denis ou occupent des positions d\u2019\u00e9lu\u00b7es dans la ville. Seules deux personnes portent une veste et une chemise, elles se lancent durant toute la r\u00e9union des regards furtifs. L\u2019un observe en silence, l\u2019autre parle beaucoup au cours des \u00e9changes qui \u00e9maillent notre pr\u00e9sentation du projet. Le premier est le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux grands projets et politiques urbaines de la mairie de Sevran, et nous apprendrons \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union que l\u2019autre est une personnalit\u00e9 locale d\u2019opposition tr\u00e8s virulente, se livrant notamment \u00e0 la confection de vid\u00e9os de caricature publi\u00e9es sur YouTube. Au fur et \u00e0 mesure que nous expliquons notre d\u00e9marche, celui que nous saurons ensuite \u00eatre un opposant politique semble redoubler d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 participer aux ateliers, suscitant probablement l\u2019inqui\u00e9tude de certaines personnes pr\u00e9sentes dans la pi\u00e8ce. Des t\u00e9l\u00e9phones portables sont sortis discr\u00e8tement pendant la rencontre, et des communications invisibles relient manifestement la salle de la maison de quartier, l\u2019espace des 32\u00a0hectares et la vie politique locale. L\u2019opposant politique ne donnera pas suite \u00e0 cette r\u00e9union d\u2019information et ne participera pas \u00e0 l\u2019enqu\u00eate collective, mais ce premier \u00e9pisode confirme la potentielle sensibilit\u00e9 de notre enqu\u00eate vis-\u00e0-vis des enjeux politiques qui p\u00e8sent sur la plaine Montceleux.<\/p><p>Durant cette r\u00e9union, nous souhaitons convaincre les habitant\u00b7es pr\u00e9sent\u00b7es de participer \u00e0 notre recherche, et cela passe par le \u00ab\u00a0d\u00e9minage\u00a0\u00bb d\u2019un certain nombre de craintes et possibles malentendus rep\u00e9r\u00e9s lors des rencontres et entretiens pr\u00e9liminaires conduits par Cl\u00e9mence au tout d\u00e9but de l\u2019enqu\u00eate\u00a0: non, cette recherche ne vise pas \u00e0 raviver la pol\u00e9mique autour de la piscine \u00e0 vagues de surf\u00a0; non, elle ne consiste pas non plus \u00e0 demander aux habitant\u00b7es de s\u2019exprimer ou d\u2019imaginer un devenir plus souhaitable pour les 32\u00a0hectares\u00a0; non enfin, il ne s\u2019agit pas d\u2019une enqu\u00eate \u00ab\u00a0sur\u00a0\u00bb les habitant\u00b7es, r\u00e9duit\u00b7es \u00e0 des objets d\u2019\u00e9tude.<\/p>"},"id":"f4e6bb6b-6e2b-4fdf-bbab-0cf5f34fc6c2","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Excursions disciplinaires"},"id":"32dc8385-acf1-4dc4-bccb-73e46590ab45","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nous avons conduit avec les participant\u00b7es de notre terrain une s\u00e9rie de six ateliers espac\u00e9s d\u2019environ un mois chacun, destin\u00e9s \u00e0 exp\u00e9rimenter \u00e0 chaque fois une mani\u00e8re diff\u00e9rente d\u2019appr\u00e9hender la plaine Montceleux au moyen de pratiques d\u2019investigation issues de disciplines diverses. Chaque s\u00e9ance a ainsi \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019une exp\u00e9rience commune avec un groupe de cinq \u00e0 quinze Sevranais\u00b7es durant laquelle nous nous retrouvions toutes et tous disciples d\u2019une mani\u00e8re de voir, de repr\u00e9senter et d\u2019appr\u00e9hender la plaine avec les moyens de l\u2019histoire, de l\u2019agronomie, de l\u2019anthropologie, du paysagisme, de l\u2019\u00e9cologie ou encore des arts.<\/p><p>Ainsi, la premi\u00e8re s\u00e9ance a port\u00e9 sur l\u2019histoire de la plaine Montceleux en mobilisant \u00e0 la fois une s\u00e9lection de documents d\u2019archives et les m\u00e9moires et documents apport\u00e9s par les habitant\u00b7es\u00a0; la seconde s\u00e9ance a port\u00e9 sur nos relations avec les plantes, combinant les apports de l\u2019agronomie et de l\u2019anthropologie(note: Aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019ing\u00e9nieur agronome Lamri Guenouche et de l\u2019anthropologue des plantes Dusan Kazic.)\u00a0; la troisi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9, en combinant une attention aux dispositifs d\u2019am\u00e9nagement mis en place pour la pr\u00e9server (comme la notion op\u00e9ratoire de trame verte et bleue(note: Voir le chapitre\u00a05.)) et une attention aux pratiques d\u2019inventaire ornithologique(note: Aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019ornithologue sevranais Dauren Omarov.)\u00a0; la quatri\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la question des friches et \u00e0 une initiation aux techniques de lectures de paysage(note: Aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019architecte et chercheure C\u00e9cile Mattoug.)\u00a0; la cinqui\u00e8me a consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une approche sensible par des pratiques artistiques, \u00e0 travers des exercices d\u2019attention et d\u2019arpentage(note: Aux c\u00f4t\u00e9s du designer et doctorant en anthropologie Beno\u00eet Verjat.)\u00a0; la sixi\u00e8me, enfin, a consist\u00e9 en la reprise et l\u2019\u00e9ditorialisation des diff\u00e9rents mat\u00e9riaux d\u2019enqu\u00eate collect\u00e9s et r\u00e9alis\u00e9s durant les ateliers.<\/p>"},"id":"57c9a1d0-cbd2-466e-b6e0-76af1b0cec93","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/tiR6tgpHJBJXuMtx"],"src":"","alt":"Atelier ornithologique anim\u00e9 par Dauren Omarov.","caption":"Atelier ornithologique anim\u00e9 par Dauren Omarov.","link":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"572f5ab4-c990-4dc1-9b49-cb1c4a781e30","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Pour chacune des facettes de ce portrait kal\u00e9idoscopique, nous avons conduit une s\u00e9rie de recherches et d\u2019entretiens pr\u00e9liminaires, menant \u00e0 l\u2019invitation d\u2019un\u00b7e sp\u00e9cialiste capable de partager avec nous ses m\u00e9thodes d\u2019enqu\u00eate. Puis, \u00e0 chaque \u00e9tape, les samedis matins, nous rencontrions les habitant\u00b7es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une demi-journ\u00e9e compl\u00e8te, en encha\u00eenant une s\u00e9rie de discussions et d\u2019activit\u00e9s d\u2019investigation en int\u00e9rieur en travaillant avec des documents de diverse nature, puis une visite \u00e9quip\u00e9e de la plaine Montceleux en compagnie de notre invit\u00e9\u00b7e. Nous avons ainsi approch\u00e9 notre objet commun \u00e0 des distances et selon des perspectives diff\u00e9rentes, \u00e9tudiant le lieu gr\u00e2ce \u00e0 une multitude d\u2019outils (cartes, textes, relev\u00e9s, etc.) mais aussi le visitant par des saisons, conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et parcours de marche vari\u00e9s, de telle sorte que la plaine Montceleux s\u2019est dot\u00e9e d\u2019une \u00e9trange familiarit\u00e9 toujours d\u00e9jou\u00e9e pour chaque membre de notre petit collectif.<\/p><p>Pour chacune des deux phases des matin\u00e9es, nous avons tent\u00e9 de favoriser une participation active de la part de toutes les personnes en combinant toujours la pr\u00e9sentation de savoirs et de techniques disciplinaires avec des pratiques d\u2019\u00e9criture collective, d\u2019annotation et de documentation\u00a0: participer \u00e0 la construction d\u2019une frise chronologique, annoter une carte du territoire avec des observations ornithologiques, \u00e9crire une lettre seul\u00b7e ou \u00e0 plusieurs, etc.<\/p><p>Ainsi, durant la s\u00e9ance d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9, nous examinons d\u2019abord les diff\u00e9rentes cartes produites dans le cadre du sch\u00e9ma r\u00e9gional de coh\u00e9rence \u00e9cologique\u00a0(SRCE) avant de tenter de transposer les \u00e9l\u00e9ments de politique g\u00e9n\u00e9rale qu\u2019elles indiquent sur des repr\u00e9sentations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de Sevran et de l\u2019espace de la plaine, au moyen de calques. Puis, nous \u00e9coutons l\u2019ornithologue Dauren Omarov nous expliquer dans le d\u00e9tail les m\u00e9thodes qu\u2019il a employ\u00e9es pour contribuer \u00e0 la constitution d\u2019un atlas des oiseaux nicheurs du Grand Paris(note: Fr\u00e9d\u00e9ric Malher <em>et al.<\/em>, <em>Atlas des oiseaux nicheurs du Grand Paris<\/em>, Paris, Ligue de protection des oiseaux, 2020.). Nous nous rendons ensuite \u00e0 pied sur la plaine, quittant la salle des Jardins biologiques d\u2019Aurore pour prendre le chemin du Marais du Souci jusqu\u2019\u00e0 cet endroit que nous avons pris coutume pendant les ateliers d\u2019appeler \u00ab\u00a0l\u2019oasis\u00a0\u00bb. Muni\u00b7es de cartes et de crayons, et pour certain\u00b7es de jumelles, nous nous rendons attentif\u00b7ves aux cris et mouvements qui animent ce havre de verdure pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019est de la plaine en notant sur des cartes les multiples observations effectu\u00e9es ce matin-l\u00e0(Voir chapitre\u00a05.).<\/p><p>\u00c0 l\u2019issue de ces diff\u00e9rentes exp\u00e9riences, une sixi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9ance de synth\u00e8se a consist\u00e9 \u00e0 revenir sur l\u2019ensemble des productions construites collectivement. Nous leur avons apport\u00e9 une deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0couche\u00a0\u00bb d\u2019annotation individuelle et collective, fort\u00b7es de l\u2019exp\u00e9rience gagn\u00e9e apr\u00e8s les cinq \u00ab\u00a0excursions disciplinaires\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9es auparavant, afin de qualifier le cheminement individuel et collectif parcouru depuis le d\u00e9but de l\u2019enqu\u00eate collective.<\/p>"},"id":"b4d698f0-3e59-4cb0-adc0-4927717ff998","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/qDrwJFZO0LQ3lUW7"],"src":"","alt":"Un exercice men\u00e9 lors du premier exercice : d\u00e9finir la plaine Montceleux en trois mots.","caption":"Un exercice men\u00e9 lors du premier exercice : d\u00e9finir la plaine Montceleux en trois mots.","link":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"ef6d625f-6854-4bc1-851b-ad2546cbd11a","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ainsi, plut\u00f4t que d\u2019ancrer notre d\u00e9marche dans le champ de nos disciplines de formation \u2013\u00a0sciences sociales et politiques, design\u00a0\u2013, nous avons choisi de structurer notre terrain partag\u00e9 autour de la rencontre de savoirs dont nous \u00e9tions tou\u00b7tes plus ou moins \u00e9loign\u00e9\u00b7es. L\u2019exp\u00e9rience d\u2019emprunt constitu\u00e9e par chacune des rencontres nous a conduit \u00e0 d\u00e9centrer nos points de vue et \u00e0 \u00e9galiser les positions au sein du collectif, en nous ramenant toutes et tous \u00e0 la m\u00eame position d\u2019apprenant\u00b7es et d\u2019exp\u00e9rimentateur\u00b7ices. Cette \u00e9galisation laissait place \u00e0 l\u2019expertise des habitant\u00b7es de leur territoire, souvent conjugu\u00e9e avec une diversit\u00e9 d\u2019expertises sp\u00e9cifiques\u00a0: Claudine est membre de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019histoire de la ville de Sevran, Dauren est un ornithologue amateur chevronn\u00e9, Claude est adjoint au maire en charge notamment du cadre de vie, Jean-Luc jardine et est un acteur de longue date de la vie sociale de la cit\u00e9 du Pont-Blanc, etc. La s\u00e9rie d\u2019emprunts et de croisements au c\u0153ur de notre d\u00e9marche \u00e9tait aussi un moyen d\u2019\u00e9paissir le r\u00e9el d\u2019une multiplicit\u00e9 de points de vue s\u2019ajoutant tout en reliant les approches individuelles des personnes du collectif, et ainsi de construire de nouvelles formes d\u2019attention collective aux 32\u00a0hectares.\u00a0<\/p><p>Au fil de l\u2019enqu\u00eate s\u2019est pos\u00e9e la question de l\u2019\u00e9criture de cet ouvrage. L\u2019\u00e9criture d\u2019un livre, en tant que comp\u00e9tence sp\u00e9cifique et par le temps qu\u2019elle requiert, et la signature qui lui est attach\u00e9e, fait probl\u00e8me de mani\u00e8re r\u00e9currente dans le champ des recherches participatives(note: Daniel Sarna-Wojcicki, Margaret Perret, Melissa Viola Eitzel et Louise Fortmann, \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9\u00b7e\u00b7s les coauteurs\u00b7trices\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>Revue d\u2019anthropologie des connaissances<\/em>, vol.\u00a012, no\u00a02, 2018. Accessible en ligne\u00a0: <a href=\"https:\/\/doi.org\/10.3917\/rac.039.0323\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/doi.org\/10.3917\/rac.039.0323<\/a>)\u00a0: jusqu\u2019o\u00f9 une enqu\u00eate peut-elle \u00eatre collective\u00a0? Nous avons ainsi fait le choix d\u2019\u00e9crire cet ouvrage \u00e0 six mains, en proposant au collectif constitu\u00e9 au cours des ateliers de prolonger l\u2019exp\u00e9rience en tant que \u00ab\u00a0comit\u00e9 de lecture habitante\u00a0\u00bb avec lequel nous avons partag\u00e9 le manuscrit en train de se faire pour le discuter durant tout le processus d\u2019\u00e9laboration. Le terme de \u00ab\u00a0comit\u00e9 de lecture habitante\u00a0\u00bb rend compte \u00e0 la fois du type de contribution que les participant\u00b7es produisent en tant que porteur\u00b7ses de savoirs sp\u00e9cifiques aptes \u00e0 corriger et enrichir cette monographie de la plaine Montceleux, mais aussi en tant que lecteur\u00b7rices situ\u00e9\u00b7es et directement concern\u00e9\u00b7es par les 32\u00a0hectares. Ce processus \u00e9ditorial a permis de prolonger notre enqu\u00eate partag\u00e9e en discutant de nouvelles sources avec les habitant\u00b7es, en mobilisant leurs expertises locales qui ne s\u2019\u00e9taient pas exprim\u00e9es au cours des ateliers, et en ajustant notre propre lecture de l\u2019exp\u00e9rience d\u2019enqu\u00eate collective au contact des r\u00e9actions que suscitait aupr\u00e8s du collectif sa mise en forme \u00e9crite.<\/p>"},"id":"155b25f0-8ba6-41e8-a4a9-8b4abf12d7f7","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Quelle enqu\u00eate collective\u00a0?"},"id":"3d793e4b-ce93-41b2-bf66-4a2561ca11bd","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nos \u00e9changes lors de la r\u00e9union d\u2019information mentionn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment ont confirm\u00e9 \u00e0 quel point, de mani\u00e8re surprenante pour nous au d\u00e9part, la notion d\u2019enqu\u00eate fait l\u2019objet d\u2019une connotation n\u00e9gative pour nos interlocuteur\u00b7rices d\u2019alors. Le terme est tant\u00f4t rapport\u00e9 aux enqu\u00eates publiques \u2013\u00a0et en premier lieu celle associ\u00e9e au projet de la piscine \u00e0 vagues de surf\u00a0\u2013 qui sont re\u00e7ues au mieux comme un dispositif inutile (\u00ab\u00a0les enqu\u00eates publiques, c\u2019est cause toujours tu m\u2019int\u00e9resses\u00a0!\u00a0\u00bb) et au pire comme une forme de manipulation visant \u00e0 forcer aupr\u00e8s des habitant\u00b7es l\u2019acceptation de d\u00e9cisions prises par avance. Le terme est \u00e9galement per\u00e7u n\u00e9gativement du fait des enqu\u00eates sociologiques ou journalistiques qui d\u00e9peignent r\u00e9guli\u00e8rement la vie des habitant\u00b7es de \u00ab\u00a0cit\u00e9s de banlieue\u00a0\u00bb. Ils et elles abordent ces enqu\u00eates-ci avec une m\u00e9fiance teint\u00e9e de fatalisme vis-\u00e0-vis de monographies souvent per\u00e7ues comme excessivement n\u00e9gatives ou mis\u00e9rabilistes, et destin\u00e9es en tout cas \u00e0 satisfaire les int\u00e9r\u00eats des mondes (acad\u00e9miques, m\u00e9diatiques) d\u2019o\u00f9 sont issu\u00b7es ceux et celles qui prennent le RER pour venir les d\u00e9crire, sans attention pour ce que les habitant\u00b7es pourraient tirer d\u2019une description fid\u00e8le de leur milieu de vie. Nous pourrions enfin ajouter \u00e0 cette r\u00e9ception n\u00e9gative la figure de l\u2019enqu\u00eate polici\u00e8re, rencontr\u00e9e de mani\u00e8re ordinaire dans la commune qui comptabilise une proportion de crimes et d\u00e9lits largement sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne fran\u00e7aise.<\/p><p>\u00a0<\/p><p>Nous partagions partiellement la m\u00e9fiance de nos partenaires pour l\u2019enqu\u00eate dans la mesure o\u00f9 une approche strictement observationnelle ne convenait pas \u00e0 ce terrain pour des raisons \u00e0 la fois \u00e9pist\u00e9mologiques et politiques. Sur le plan \u00e9pist\u00e9mologique, adopter une approche de l\u2019enqu\u00eate qui aurait instaur\u00e9 d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des chercheur\u00b7ses-enqu\u00eateur\u00b7rices porteur\u00b7ses de m\u00e9thodes et de savoirs leur permettant de percer les secrets du r\u00e9el, et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 des habitant\u00b7es-enqu\u00eat\u00e9\u00b7es incapables de d\u00e9crire les tenants et les aboutissants de leur propre milieu de vie sans l\u2019aide des premier\u00b7es, reviendrait \u00e0 ob\u00e9rer la myriade de savoirs ajust\u00e9s et situ\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s par lesdit\u00b7es habitant\u00b7es au contact du terrain de l\u2019enqu\u00eate, qui est avant tout leur milieu de vie. Or, ces savoirs et ces expertises \u00e9taient une condition indispensable pour mener \u00e0 bien une investigation s\u00e9rieuse sur les 32\u00a0hectares. Sur le plan politique, l\u2019enjeu de cette recherche \u00e9tait tout autant de comprendre les multiples modes d\u2019existence d\u2019un lieu singulier que d\u2019\u00e9quiper et de susciter un collectif pour agir dans un monde incertain et complexe. En ce sens, nous avons \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 ne pas reproduire une forme d\u2019\u00ab\u00a0extractivisme acad\u00e9mique\u00a0\u00bb, selon une expression n\u00e9e \u00e0 partir de travaux portant sur les modes d\u2019organisation de la production fond\u00e9s sur l\u2019exploitation massive et destructrice des ressources(note: Anna Bednik, <em>Extractivisme. Exploitation industrielle de la nature\u00a0: logiques, cons\u00e9quences, r\u00e9sistances<\/em>, Neuvy-en-Champagne, Le Passager clandestin, 2016.). Parler d\u2019\u00ab\u00a0extractivisme acad\u00e9mique\u00a0\u00bb revient \u00e0 pointer le risque de r\u00e9duire les terrains de recherche \u00e0 des ressources porteuses de valeur intellectuelle qu\u2019il s\u2019agirait d\u2019\u00ab\u00a0extraire\u00a0\u00bb puis de \u00ab\u00a0convertir\u00a0\u00bb en livres et en articles scientifiques aptes \u00e0 augmenter le capital professionnel et le prestige des chercheur\u00b7ses, sans souci pour leurs implications et cons\u00e9quences sur les personnes concern\u00e9es et les milieux de vie qu\u2019elles touchent.<\/p><p>Nous tenons \u00e0 la pratique de l\u2019enqu\u00eate dans les termes d\u2019une d\u00e9marche intrins\u00e8quement collective et transformatrice pour toutes les parties prenantes. Elle doit \u00eatre collective car elle consiste \u00e0 mettre en commun les savoirs h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes des chercheur\u00b7ses et d\u2019une multiplicit\u00e9 de personnes. Mais aussi parce qu\u2019elle doit s\u2019attacher \u00e0 pr\u00eater une attention \u00e9gale aux <em>cons\u00e9quences<\/em> de l\u2019exp\u00e9rience \u2013\u00a0en mati\u00e8re d\u2019apprentissage, de pistes d\u2019action, d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour la prise de d\u00e9cisions pratiques, mais aussi de possibles retomb\u00e9es ind\u00e9sirables ou improductives\u00a0\u2013 sur la vie de toutes les parties impliqu\u00e9es. Enfin, l\u2019enqu\u00eate est transformatrice parce qu\u2019elle trouve sa pertinence dans le mouvement de constitution sociale qu\u2019elle implique par sa conduite\u00a0: elle permet de former de nouveaux collectifs, voire des assembl\u00e9es d\u00e9mocratiques, gr\u00e2ce \u00e0 la description multidisciplinaire de situations et de milieux de vie.<\/p><p>Pour \u00eatre v\u00e9ritablement collective, une enqu\u00eate se doit \u00e9galement de comprendre une part d\u2019ouverture dans ses r\u00e8gles de fonctionnement et son mode de d\u00e9roulement dans le temps. En ce sens, nous avons laiss\u00e9 vacante la derni\u00e8re s\u00e9ance de la phase de terrain de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir revenir sur les ateliers pass\u00e9s selon une modalit\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec les participant\u00b7es. Par ailleurs, chaque atelier laissait une place, et un temps, \u00e0 l\u2019expression des r\u00e9actions des participant\u00b7es vis-\u00e0-vis des sollicitations et des rencontres propos\u00e9es, ainsi qu\u2019\u00e0 la formulation de leurs intentions et demandes. Le n\u00e9cessaire \u00e9quilibre entre la proposition \u2013\u00a0permettant de susciter r\u00e9actions et ajustements\u00a0\u2013 et l\u2019\u00e9coute des intentions de chacun\u00b7e est une condition n\u00e9cessaire pour qu\u2019une enqu\u00eate int\u00e8gre le sens et les effets qu\u2019elle peut avoir pour celles et ceux qu\u2019elle affecte. On peut en ce sens avec l\u2019anthropologue Tim Ingold parler d\u2019un \u00ab\u00a0art de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer cette exigence de disponibilit\u00e9 aux d\u00e9veloppements souvent inattendus qu\u2019engendre l\u2019engagement dans le monde qu\u2019implique le fait de se mettre \u00e0 enqu\u00eater.<\/p><p>Notre enqu\u00eate n\u2019a pas consist\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre ou \u00e0 \u00e9lucider un probl\u00e8me identifi\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part. Plut\u00f4t, elle a vis\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer de nouvelles formes d\u2019attention \u00e0 ce qui pourrait sinon \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une ressource dont la seule valeur r\u00e9siderait dans sa disponibilit\u00e9 en termes spatiaux et fonciers. L\u2019enqu\u00eate vise ainsi \u00e0 \u00ab\u00a0repeupler\u00a0\u00bb le paysage de \u00ab\u00a0concernements\u00a0\u00bb et de perspectives possibles vis-\u00e0-vis de ce terrain commun. On retrouve ici l\u2019approche du philosophe pragmatiste John Dewey, pour qui l\u2019enqu\u00eate consiste avant tout \u00e0 transformer une situation ind\u00e9termin\u00e9e et anomique en un tout unifi\u00e9 du point de vue de l\u2019exp\u00e9rience des parties impliqu\u00e9es, car tendu vers des pr\u00e9occupations et des enjeux communs(note: John Dewey, <em>Le Public et ses probl\u00e8mes<\/em>, Paris, Gallimard, 1927\/2010\u00a0; John Dewey, <em>Logique. La th\u00e9orie de l\u2019enqu\u00eate<\/em>, Paris, PUF, 1938\/1993.). Cette transformation de l\u2019exp\u00e9rience s\u2019op\u00e8re par une investigation collective qui donne une qualit\u00e9 et un sens pratique aux situations de vie en constituant activement ce qu\u2019il nomme des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer le type de pr\u00e9occupations qui organise notre exp\u00e9rience en direction d\u2019une multiplicit\u00e9 de possibles \u00e0 explorer et \u00e0 d\u00e9velopper. Les <em>probl\u00e8mes<\/em> de Dewey ne sont pas des \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, mais plut\u00f4t des intrigues qu\u2019il s\u2019agit de construire collectivement. Cette dimension \u00ab\u00a0construite\u00a0\u00bb des probl\u00e8mes qui motivent et font vivre l\u2019enqu\u00eate est d\u2019autant plus pertinente pour nous que nous arrivons apr\u00e8s la fin de la controverse sur la piscine \u00e0 vagues de surf, dans un moment d\u2019incertitude quant au devenir des 32\u00a0hectares. Personne n\u2019est vraiment satisfait de l\u2019\u00e9tat de ce territoire, personne ne sait exactement ce qu\u2019il va en advenir. Alors que faire, apr\u00e8s que la poussi\u00e8re du d\u00e9bat et de la discorde est (temporairement peut-\u00eatre) retomb\u00e9e\u00a0? Comment susciter de nouveaux possibles sevranais sans retrouver les \u00e9cueils pr\u00e9visionnistes et projectionnistes qui avaient compl\u00e8tement recouvert les qualit\u00e9s de ce lieu\u00a0? Notre r\u00e9ponse est simple\u00a0: d\u00e9crire. D\u00e9crire non pas seulement pour inventorier ce qui serait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles mani\u00e8res de voir et de pr\u00eater attention, mais d\u00e9crire pour \u00e9paissir l\u2019existence de ce lieu et en faire un <em>commun<\/em> auquel se relier. D\u00e9crire collectivement afin de se saisir de son milieu de vie et d\u2019accro\u00eetre sa puissance d\u2019agir.<\/p>"},"id":"02b394bd-efb7-4565-95bc-872ca547bb9e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h3","text":"Une politique de la description"},"id":"e65710b3-0d09-4ce0-99d7-a3e9d77cf85d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Dans un paysage politique marqu\u00e9 par une crise de la repr\u00e9sentation politique et une explosion du nombre et des genres de dispositifs de \u00ab\u00a0participation\u00a0\u00bb citoyenne, la pratique de l\u2019enqu\u00eate telle que nous l\u2019avons mise en \u0153uvre est peut-\u00eatre un outil pour \u00e9largir le r\u00e9pertoire des ressources traditionnellement admises pour participer \u00e0 la vie d\u00e9mocratique. On pourrait en ce sens qualifier le type d\u2019enqu\u00eate que nous avons conduite d\u2019exp\u00e9rimentation civique avec le chercheur en design participatif Carl DiSalvo\u00a0: une d\u00e9marche mue par une approche inventive et t\u00e2tonnante de la connaissance et de l\u2019action \u00e0 propos de la vie collective, qui tente d\u2019approcher la question d\u00e9mocratique \u00e0 (tr\u00e8s) petite \u00e9chelle en embrassant le contingent et le situ\u00e9. Pour d\u00e9finir les cons\u00e9quences d\u2019une telle exp\u00e9rimentation civique, Carl DiSalvo parle d\u2019un \u00ab\u00a0souci pour les possibles\u00a0\u00bb (<em>care of the possible<\/em>) et d\u00e9crit la capacit\u00e9 des d\u00e9marches de recherche participative \u00e0 faire s\u2019engager les collectifs dans ce qui les affecte, en le documentant et en l\u2019explorant. Il serait erron\u00e9 de concevoir la description comme relevant d\u2019une pure entreprise de perception passive ou de connaissance d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Multiplier les descriptions, c\u2019est faire advenir des mondes pluriels et ainsi produire autant de prises sur les probl\u00e8mes qui nous pr\u00e9occupent, pour en fin de compte faire cro\u00eetre la diversit\u00e9 et l\u2019\u00e9tendue de nos moyens d\u2019agir \u00e0 leur propos.<\/p><p>L\u2019exp\u00e9rience du terrain partag\u00e9 nous a \u00e9galement fait comprendre la diversit\u00e9 des positions et des int\u00e9r\u00eats parmi les Sevranais\u00b7es avec qui nous avons chemin\u00e9. Comme l\u2019avait fait remarquer la chercheure Federica Gatta dans un ouvrage portant sur l\u2019urbanisme participatif, la figure de l\u2019\u00ab\u00a0habitant\u00b7e\u00a0\u00bb dans les dispositifs de participation est une construction abstraite qui cache la diversit\u00e9 des int\u00e9r\u00eats et des pratiques et que m\u00eame les r\u00e9sident\u00b7es ne peuvent pas pleinement int\u00e9grer. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019on pourrait \u00eatre tent\u00e9 de se repr\u00e9senter le collectif comme compos\u00e9 d\u2019uniquement deux groupes (les \u00ab\u00a0chercheur\u00b7es de Sciences\u00a0Po\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0habitant\u00b7es de Sevran\u00a0\u00bb), nous avons rep\u00e9r\u00e9 une diversit\u00e9 de positions au sein de notre collectif, notamment vis-\u00e0-vis de la controverse pass\u00e9e et des suites \u00e0 donner quant \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement de la plaine.<\/p><p>Les dispositifs de participation citoyenne, ayant \u00e9merg\u00e9 durant les ann\u00e9es\u00a01960 d\u2019une r\u00e9flexion sur les conflits suscit\u00e9s par des grands projets d\u2019am\u00e9nagement (au premier rang desquels les infrastructures de transport), \u00e9taient d\u2019abord con\u00e7us comme des moyens permettant une meilleure conduite des projets et sont maintenant devenus une fin per\u00e7ue comme vertueuse en soi. Selon Jean-Marc Dziedzicki, les dispositifs de participation publique provoquent r\u00e9guli\u00e8rement des m\u00e9contentements et des d\u00e9ceptions du fait du hiatus entre les finalit\u00e9s attribu\u00e9es par leurs organisateurs et celles attendues par les citoyen\u00b7nes qui les investissent. L\u00e0 o\u00f9 les enqu\u00eates publiques et autres concertations veulent r\u00e9pondre, en tant que moyen, \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9laboration des politiques publiques qui soient transparentes et inclusives, les participant\u00b7es s\u2019impliquent la plupart du temps suite \u00e0 un d\u00e9saccord vis-\u00e0-vis du projet ou pour remettre directement en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 des d\u00e9cideurs, experts et autres m\u00e9canismes de repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique.<\/p><p>\u00a0<\/p><p>Le dispositif d\u2019investigation et de description collective que nous avons mis en \u0153uvre, en ne proposant pas comme horizon de l\u2019assembl\u00e9e qu\u2019il constitue une quelconque forme de d\u00e9cision ou de projet, met en \u0153uvre une fabrique discr\u00e8te de la citoyennet\u00e9, \u00ab\u00a0buissonni\u00e8re\u00a0\u00bb dans le sens o\u00f9 elle emprunte \u00ab\u00a0des chemins de traverse parfois per\u00e7us comme peu l\u00e9gitimes car non conformes aux normes dominantes quant \u00e0 la \u201cbonne mani\u00e8re\u201d d\u2019advenir en tant que sujet politique(note: Catherine Neveu et Maxime Vanhoenacker, \u00ab\u00a0La participation buissonni\u00e8re, ou le secret dans l\u2019ordinaire de la citoyennet\u00e9\u00a0\u00bb, <em>Participations<\/em>, vol.\u00a019, no\u00a03, 2017.])\u00a0\u00bb. C\u2019est ce qu\u2019on pourrait appeler, avec Didier Debaise et Isabelle Stengers, un <em>dispositif g\u00e9n\u00e9ratif<\/em> dans la mesure o\u00f9 il constitue l\u2019une des instances pour le d\u00e9veloppement de \u00ab\u00a0modes d\u2019agencement intentionnels, fabriqu\u00e9s collectivement, qui tout \u00e0 la fois pr\u00e9supposent et induisent la capacit\u00e9 de celles et ceux qui y participent de faire sens en commun \u00e0 propos des situations qui les impliquent(note: Didier Debaise et Isabelle Stengers, \u00ab\u00a0R\u00e9sister \u00e0 l\u2019amincissement du monde\u00a0\u00bb, <em>Multitudes<\/em>, vol.\u00a085, no\u00a04, 2021)\u00a0\u00bb.<\/p><p>\u00c0 l\u2019issue du cycle d\u2019ateliers, l\u2019une des participant\u00b7es nous a confi\u00e9 qu\u2019elle se sentait \u00ab\u00a0vraiment habiter \u00e0 Sevran apr\u00e8s y avoir seulement dormi pendant vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb. L\u2019exp\u00e9rimentation collective de pratiques de description a ainsi peut-\u00eatre modestement particip\u00e9 d\u2019une forme d\u2019<em>\u00e9paississement<\/em> du monde, passant non pas par l\u2019effacement des divergences et des conflits, mais plut\u00f4t par l\u2019engendrement d\u2019\u00ab\u00a0appartenances territoriales multiples\u00a0\u00bb permettant aux citoyen\u00b7nes de <em>faire attention<\/em> et de <em>faire avec<\/em> la multiplicit\u00e9 de possibles qui les relient \u00e0 la plaine Montceleux.<\/p>"},"id":"d78cb254-1833-4211-924b-9ffa5cd93afa","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"O\u00f9 atterrir\u00a0?"},"id":"6741e020-b36e-4889-947b-1d0d312d9136","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>L\u2019enqu\u00eate <em>Controverses en action<\/em> a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en parall\u00e8le, et de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire, avec la r\u00e9sidence du collectif d\u2019artistes et de chercheur\u00b7es \u00ab\u00a0O\u00f9 atterrir\u00a0?\u00a0\u00bb(note: \u00ab\u00a0O\u00f9 atterrir\u00a0?\u00a0\u00bb est une exp\u00e9rience artistique, scientifique et politique, inspir\u00e9e des hypoth\u00e8ses du livre de Bruno Latour, <em>O\u00f9 atterrir\u00a0? Comment s\u2019orienter en politique<\/em> (Paris, La\u00a0D\u00e9couverte, 2017).). Durant une ann\u00e9e, il a accompagn\u00e9 un groupe d\u2019habitant\u00b7es de Sevran lors d\u2019ateliers mensuels. Par la pratique artistique, ces dernier\u00b7es \u00e9taient invit\u00e9\u00b7es \u00e0 identifier ce qui les relie, ce qui les menace et ce qu\u2019ils et elles mettent en \u0153uvre pour transformer leur environnement. Quel est le territoire sur lequel nous habitons\u00a0? Pouvons-nous le d\u00e9crire\u00a0? Quelles sont les entit\u00e9s indispensables a\u0300 notre existence\u00a0? Ces \u00e9l\u00e9ments sont-ils menac\u00e9s\u00a0? De quoi d\u00e9pend notre subsistance\u00a0? Le processus proposait a\u0300 chacun\u00b7e de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions afin de se pencher sur ses conditions de vie, r\u00e9aliser son auto-description et accepter d\u2019\u00eatre d\u00e9fini\u00b7e par ses d\u00e9pendances.<\/p><p>Les ateliers ont inspir\u00e9 la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale et musicale <em>Zone critique<\/em>, pr\u00e9sent\u00e9e lors de la Biennale des arts participatifs en octobre\u00a02022. Cette forme artistique participative cherchait \u00e0 rendre sensible, en mettant en sc\u00e8ne la d\u00e9couverte d\u2019affects in\u00e9dits issus du nouveau r\u00e9gime climatique, la multiplicit\u00e9 des perceptions et des interactions pr\u00e9sentes dans la \u00ab\u00a0zone critique\u00a0\u00bb, la mince pellicule de la plan\u00e8te fabriqu\u00e9e par l\u2019action du vivant. Ainsi, Jean-Fran\u00e7ois, l\u2019un des participant\u00b7es, a-t-il men\u00e9 une enqu\u00eate durant un\u00a0an sur les 32\u00a0hectares, objet de son concernement et important \u00e0 ses yeux\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c0 mesure que la ville se d\u00e9veloppe, que les sols s\u2019artificialisent, ce champ me para\u00eet de plus en plus petit, vuln\u00e9rable, esseul\u00e9. Il est en quelque sorte le t\u00e9moin inquiet de la densification urbaine, qu\u2019on conna\u00eet tous, car on la vit au quotidien.\u00a0\u00bb<\/p>"},"id":"d50cd974-9543-4b22-aa80-42013ad013d9","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: R6uCLjnnx8wGxerN