Title: Introduction

----

Icone: 

----

Pics: 

----

Summary: 

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00ab\u00a0Ce champ, je n\u2019y avais jamais \u00e9t\u00e9. En le traversant, j\u2019ai vraiment d\u00e9couvert l\u2019autre c\u00f4t\u00e9.\u00a0\u00bb Ces mots sont ceux de Jean-Luc, habitant du quartier Montceleux Pont-Blanc \u00e0 Sevran. Il \u00e9voque la plaine Montceleux, un territoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel il vit. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'avait pas pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 ce lieu familier. Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019on prend le temps de regarder, on voit plein de choses qui nous sont invisibles en temps normal. Je regarde ce terrain presque tous les jours et pourtant, avant, je ne voyais rien.\u00a0\u00bb<\/p><p>Ce d\u00e9placement de regard et ce changement de perspective se sont op\u00e9r\u00e9s au fil d\u2019une recherche collective au long cours, dont l\u2019objet\u00a0\u00e9tait le terrain m\u00eame de l\u2019enqu\u00eate : un site de 32 hectares situ\u00e9 aux confins de la m\u00e9tropole parisienne. Durant deux ann\u00e9es, nous l\u2019avons analys\u00e9, questionn\u00e9, travers\u00e9, arpent\u00e9, examin\u00e9 avec nos outils de chercheur\u00b7es, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019habitant\u00b7es et d\u2019invit\u00e9\u00b7es. Cet ouvrage est le fruit de cette enqu\u00eate qu'il met en forme et prolonge sur papier. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 six mains, par trois membres du m\u00e9dialab de Sciences Po, un laboratoire de recherche interdisciplinaire qui, entre autres activit\u00e9s, observe les connaissances en train de se faire et cartographie les disputes qui en \u00e9mergent, notamment dans le champ de l\u2019environnement o\u00f9 elles sont de plus en plus nombreuses.<\/p>"},"id":"11039e8c-f8f2-4d90-82ff-877f0a3b8fc8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Sevran en prise avec la m\u00e9tropolisation"},"id":"6ce4ff7e-dbcc-46a2-9c92-961d6f207288","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En 2023, Sevran est une commune de 50\u00a0000 habitant\u00b7es situ\u00e9e \u00e0 18 km de Paris, en Seine-Saint-Denis, un d\u00e9partement profond\u00e9ment touch\u00e9 par des projets d\u2019ame\u0301nagement urbain. Elle doit accueillir deux nouvelles gares du r\u00e9seau Grand Paris Express, le futur m\u00e9tro du Grand Paris. En 2016, la plaine Montceleux a \u00e9t\u00e9 choisie comme l\u2019un des sites \u00e0 am\u00e9nager dans le cadre de l'appel \u00e0 projets \u00ab\u00a0Imaginons la M\u00e9tropole du Grand Paris\u00a0\u00bb, parmi d'autres zones prioritaires en termes de densification et de construction. Des groupements d\u2019entreprises (promoteurs de l\u2019immobilier, grands groupes du BTP et du secteur bancaire) \u00e9laborent alors des propositions de projets urbains. 51 laur\u00e9ats, repr\u00e9sentant 7,2 milliards d\u2019euros d\u2019investissements priv\u00e9s et 2,6 millions de m\u00b2 \u00e0 construire, sont retenus, dont le projet Terre d\u2019Eaux \u00e0 Sevran. Port\u00e9 par Linkcity, une filiale du groupe Bouygues, ce dernier d\u00e9ploie sur la plaine Montceleux et ses 32 hectares de terres agricoles \u00ab\u00a0une base de loisirs nautique et culturelle\u00a0\u00bb incluant \u00ab\u00a0une piscine et une vague indoor pour la pratique du surf\u00a0\u00bb(note: Linkcity, Communiqu\u00e9 de presse du 16\/06\/2021, \u00ab\u00a0Sevran terre d\u2019eaux et de culture : un projet urbain qui \u00e9volue\u00a0\u00bb.), imagin\u00e9e dans la perspective des Jeux olympiques de 2024.<\/p><p>D\u00e8s sa s\u00e9lection, le projet a fait l\u2019objet de critiques sur ses dimensions sociale et \u00e9cologique \u2013 consommation en \u00e9nergie et en eau, r\u00e9versibilit\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par de nombreux acteurs locaux (habitant\u00b7es, \u00e9lu\u00b7es, associations environnementales) comme une aberration ou un symbole de gentrification et d\u2019exclusion sociale dans une ville o\u00f9 plus de 30% des habitant\u00b7es vivent sous le seuil de pauvret\u00e9. Au printemps 2021, \u00e0 la suite d\u2019un processus de concertation ayant impliqu\u00e9 l'am\u00e9nageur, Grand Paris Am\u00e9nagement, le promoteur, Linkcity, des habitant\u00b7es, des usager\u00b7es et des \u00e9lu\u00b7es de Sevran, la piscine \u00e0 vagues de surf est abandonn\u00e9e. En 2023, un nouveau projet d\u2019am\u00e9nagement est toujours en cours d\u2019\u00e9laboration pour transformer le site et le faire exister dans le Grand Paris.<\/p>"},"id":"c91f2c29-ddfa-489c-82bd-72ffc09b2010","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Une m\u00e9tropole \u2013 la \u00ab\u00a0ville-m\u00e8re\u00a0\u00bb en grec ancien \u2013 est la ville principale d\u2019une aire urbaine, o\u00f9 se concentre le pouvoir \u00e9conomique, politique et culturel. En 2014, la loi de modernisation de l'action publique territoriale et d'affirmation des m\u00e9tropoles (loi Maptam) cr\u00e9e 22 m\u00e9tropoles fran\u00e7aises aux statuts juridiques sp\u00e9cifiques, chacune li\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat par un pacte m\u00e9tropolitain d'innovation r\u00e9pondant \u00e0 trois th\u00e9matiques : transition \u00e9nerg\u00e9tique et environnement, ville \u00ab\u00a0intelligente\u00a0\u00bb et mobilit\u00e9s, excellence \u00e9conomique et rayonnement international(note: \u00ab\u00a0R\u00e9former l'organisation territoriale. Les m\u00e9tropoles\u00a0\u00bb, Gouvernement.fr, 15 mai 2017). Une m\u00e9tropole devient alors un \u00c9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) regroupant plusieurs communes. La m\u00e9tropole du Grand Paris (MGP), cr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir du 1er janvier 2016, regroupe Paris et 131 communes. Il s\u2019agit du \u00ab chantier d\u2019am\u00e9nagement le plus important de l\u2019histoire de la capitale depuis le Second Empire (XIX(sup:e) si\u00e8cle), avec pas moins de deux cents kilom\u00e8tres de lignes de m\u00e9tro suppl\u00e9mentaires, cent soixante kilom\u00e8tres de tunnels \u00e0 percer, soixante-huit gares \u00e0 construire, quatre-vingt mille logements par an \u00e0 sortir de\u00a0terre(note:Guillaume Faburel, \u00ab\u00a0Pourquoi il est grand temps de quitter les\u00a0villes\u00a0\u00bb, <em>The Conversation<\/em>,<strong> <\/strong>19 janvier 2023 [disponible en ligne].)\u00a0\u00bb.<\/p><p>Pris dans des logiques de rationalisation et de concurrence aux \u00e9chelles europ\u00e9enne et mondiale, de nombreux territoires se transforment au contact de ce que l'on nomme la m\u00e9tropolisation, un ph\u00e9nom\u00e8ne qu\u2019il importe d\u2019expliciter en pr\u00e9ambule de cette enqu\u00eate. Le g\u00e9ographe Guillaume Faburel d\u00e9finit la m\u00e9tropolisation \u00ab\u00a0comme un processus de reconfiguration acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 d\u2019espaces v\u00e9cus et des pouvoirs qui s\u2019exercent sur ces espaces suivant une logique de g\u00e9n\u00e9ralisation de leur marchandisation(note: Guillaume Faburel, <em>Les m\u00e9tropoles barbares<\/em>, Lyon, Le Passager clandestin, 2018, p. 23.)\u00a0\u00bb. Le ph\u00e9nom\u00e8ne touche aussi bien les villes que les campagnes, qui ne peuvent \u00eatre pens\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment et sont touch\u00e9s par les m\u00eames flux productifs et financiers, bien que de mani\u00e8re diff\u00e9rente. En cela, comme l'\u00e9crivent les auteur\u00b7es R\u00e9mi Eli\u00e7abe, Amandine Guilbert et Yannis Lemery, \u00ab\u00a0la m\u00e9tropolisation est [aussi] un ph\u00e9nom\u00e8ne sensible qui suscite une critique esth\u00e9tique et elle fait l\u2019objet d\u2019une critique politique et sociale(note: R\u00e9mi Eli\u00e7abe, Amandine Guilbert et Yannis Lemery \u2013 Groupe Recherche Action, <em>Enqu\u00eates sauvages, quartiers vivants<\/em>, Li\u00e8ge, D\u2019une Certaine Gaiet\u00e9, 2020.)\u00a0\u00bb. Engag\u00e9e depuis une quarantaine d\u2019ann\u00e9es dans les pays occidentaux, la m\u00e9tropolisation\u00a0mesure les territoires les uns aux autres dans une comp\u00e9tition urbaine plan\u00e9taire. Elle s\u2019incarne notamment dans les politiques culturelles et les \u00e9quipements ludo-sportifs dont les m\u00e9tropoles se dotent, au rythme de grands \u00e9v\u00e9nements comme les Capitales europ\u00e9ennes de la culture ou les Jeux olympiques, afin d\u2019attirer les classes dirigeantes et cr\u00e9atives du monde entier, nomades, dont elles se veulent le terrain de jeu.<\/p><p>Moteurs de croissance et d'attractivit\u00e9 pour leur territoire, les m\u00e9tropoles fran\u00e7aises sont des machines complexes, r\u00e9sultant d'un empilement administratif et r\u00e9glementaire, dans un contexte mondialis\u00e9. Elles se construisent selon une logique bien \u00e9loign\u00e9e des pr\u00e9occupations de leurs habitant\u00b7es et sont pour cette raison r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9es pour leur manque de transparence et de d\u00e9mocratie. Et cela, malgr\u00e9 la multiplication de dispositifs de participation pr\u00e9vus par la loi \u2013 mais qui ont pour vocation de faire conna\u00eetre les projets d\u2019am\u00e9nagement plut\u00f4t que les discuter ou recueillir les besoins des habitant\u00b7es. Le cas de la plaine Montceleux, \u00e0 Sevran, s\u2019av\u00e8re alors d\u2019autant plus int\u00e9ressant que l'abandon de la piscine \u00e0 vagues de surf a fait suite \u00e0 un consensus entre la population locale, les pouvoirs locaux et les acteurs m\u00e9tropolitains.<\/p>"},"id":"1d4db191-34f1-4ea1-b645-536fa5b23d9e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une controverse sur le monde \u00e0 habiter"},"id":"b335551f-b005-42fa-b3f7-362d7664cf89","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Arriv\u00e9\u00b7es \u00e0 Sevran pour travailler sur une controverse locale, sa disparition aurait pu nous priver de notre objet d'\u00e9tude. Au contraire, l\u2019abandon du bassin pour la pratique du surf est devenu le d\u00e9but d\u2019une enqu\u00eate dans et sur le creux de la vague, sur ce qui est omis et invisibilis\u00e9, et qui pourtant fait le territoire, le d\u00e9finit et le caract\u00e9rise. S\u2019il \u00e9tait act\u00e9 que la piscine \u00e0 vagues de surf n\u2019aurait pas lieu, tout restait \u00e0 faire, ou plut\u00f4t \u00e0 refaire et \u00e0 reprendre, pour que s'\u00e9crive l\u2019histoire future de la plaine Montceleux et de Sevran. En r\u00e9alit\u00e9, la controverse \u00e9tait toujours l\u00e0\u00a0: si elle \u00e9tait directement attach\u00e9e \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement d\u00e9cri\u00e9, elle se r\u00e9v\u00e9lait bien plus vaste\u00a0en concernant le monde \u00e0 habiter. Elle mettait en sc\u00e8ne une lutte de probl\u00e9matisations sur ce que nous souhaitons maintenir et pr\u00e9server aujourd\u2019hui pour faire advenir le monde de demain, une dispute sur la ville \u00e0 venir, sur des choix qui touchent \u00e0 nos conditions de vie. Une controverse qu\u2019il s\u2019agissait alors d\u2019analyser et de d\u00e9crire. Dans sa pr\u00e9face \u00e0 <em>Controverses, mode d\u2019emploi<\/em>, le philosophe et anthropologue Bruno Latour, dont la pens\u00e9e a largement inspir\u00e9 cet ouvrage et les m\u00e9thodes qu\u2019il mobilise, \u00e9crit\u00a0:<\/p>"},"id":"b54802e3-8017-4550-b5e3-9d2730e60d04","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"continuer l\u2019analyse de controverses, oui, mais en passant de l\u2019ancienne dispute sur les faits et sur le monde social n\u00e9cessaire \u00e0 leur production aux disputes sur le monde \u00e0 habiter. Et c\u2019est l\u00e0 que la connexion entre les moyens de description de ce monde \u00e0 habiter et la question des controverses devient centrale. (...) D\u2019o\u00f9 l\u2019importance de d\u00e9velopper non plus seulement les outils de description des controverses, mais aussi les instruments pour rendre le monde dont nous d\u00e9pendons observable.(note: Bruno Latour, \u00ab Pr\u00e9face\u00a0\u00bb, Cl\u00e9mence Seurat et Thomas Tari (dir.), <em>Controverses, mode d\u2019emploi<\/em>, Paris, Presses de Sciences Po, 2021.)","citation":""},"id":"ffb81720-5cc2-484d-b9d9-28f9ed2a6ad0","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00c0 Sevran, nous avons ainsi amorc\u00e9 un travail d\u2019enqu\u00eate avec des personnes directement concern\u00e9es par la controverse et les mondes qu\u2019elle convoque, afin de multiplier les expertises \u2013 les habitant\u00b7es \u00e9tant ici, par leur m\u00e9moire et leur exp\u00e9rience de la ville, les expert\u00b7es de leur territoire. Pour cela, nous avons employ\u00e9 la m\u00e9thode de la description qui permet d\u2019accueillir l\u2019improbable et la richesse du r\u00e9el, et fait \u00e9merger du terrain de nouveaux cadres d\u2019analyse th\u00e9orique qui remettent en cause des visions du monde \u00e9tablies. Ensemble, nous avons appris \u00e0 cartographier un territoire en devenir, la plaine Montceleux \u00e0 Sevran, en exp\u00e9rimentant diff\u00e9rentes mani\u00e8res de le voir, de l\u2019observer et de le repr\u00e9senter, \u00e0 travers des cartes, des documents techniques et des visites. Nous avons profit\u00e9 d\u2019un temps de latence dans le planning contrari\u00e9 des am\u00e9nageurs pour prendre le temps de d\u00e9crire ce qui est l\u00e0, existant et en suspens.<\/p>"},"id":"61216930-d195-4d48-8345-24df6804ee55","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une enqu\u00eate collective et situ\u00e9e"},"id":"4996c5b9-4b3e-4089-9e40-4a225c4de57b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Notre enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 conduite par un groupe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, constitu\u00e9 de Sevranais\u00b7es, avec qui nous nous sommes retrouv\u00e9\u00b7es r\u00e9guli\u00e8rement durant plusieurs mois afin d\u2019\u00e9tudier et d\u2019arpenter la plaine Montceleux\u00a0: Claude Chauvet, Gisela Chauvet, A\u00efcha Derdar, Flavio Fernandes, Jean-Luc Jacquot, Souhila Kadri, Pierre Largeau, Dauren Omarov, Claudine Parisy, Nicole Pierret, H\u00e9l\u00e8ne Raemy et Francis Redon. D\u2019autres habitant\u00b7es se sont joint\u00b7es \u00e0 nous ponctuellement\u00a0: Miguel Arrechea, Viviane Arrechea, Jeanny Belizaire, Zahia Buch\u00e8re et Stephan Lardic. Ainsi que des personnes engag\u00e9es dans la ville\u00a0: Chlo\u00e9 Bonjean, Aliz\u00e9e De Pin, Nil Din\u00e7, Chantal Latour et Val\u00e9rie Suner.<\/p><p>L\u2019enqu\u00eate s\u2019est faite aussi en compagnie d\u2019invit\u00e9\u00b7es venu\u00b7es rendre compte de leurs m\u00e9thodes de travail et de leur point de vue disciplinaire\u00a0: l\u2019anthropologue Dusan Kazic, qui a d\u00e9plac\u00e9 notre regard sur les plantes et les relations de soin qui nous lient \u00e0 elles, l\u2019agronome Lamri Guenouche qui nous a ouvert les portes des Jardins d\u2019Aurore et leurs histoires, l\u2019architecte et g\u00e9ographe C\u00e9cile Mattoug, qui nous a initi\u00e9\u00b7es \u00e0 la lecture de paysage, l\u2019ornithologue amateur Dauren Omarov, qui nous a partag\u00e9 sa passion et ses observations locales, l\u2019artiste et designer Beno\u00eet Verjat, dont les exercices d\u2019attention ont contribu\u00e9 \u00e0 enrichir notre m\u00e9moire du lieu et \u00e0 nous le montrer sous de nouveaux jours.<\/p><p>Pour constituer notre collectif d\u2019enqu\u00eate, nous avons profit\u00e9 d\u2019un riche terreau d\u2019initiatives et de personnes d\u00e9j\u00e0 fortement impliqu\u00e9es dans des d\u00e9marches de cr\u00e9ation et de recherche sur le territoire sevranais. Ainsi, La Poudrerie \u2013 Th\u00e9\u00e2tre des Habitants(note: Il est \u00e0 l\u2019origine de la pi\u00e8ce <em>Une vague dans la ville <\/em>sur la controverse de la plaine Montceleux : <a href=\"https:\/\/lapoudrerietheatre.fr\/agenda\/une-vague-dans-la-ville\/\" rel=\"noopener noreferrer\">lapoudrerietheatre.fr\/agenda\/une-vague-dans-la-ville\/<\/a><u>)<\/u>, institution proposant des formes de cr\u00e9ation \u00e0 domicile dans la ville depuis de nombreuses ann\u00e9esa jou\u00e9 un r\u00f4le de passeur et de m\u00e9diateur absolument indispensable pour nous permettre de rencontrer et de nous adjoindre des co-enqu\u00eateur\u00b7ices aux histoires, attentes et sensibilit\u00e9s d\u2019une diversit\u00e9 que nous n\u2019aurions pas pu anticiper.\u00a0<\/p>"},"id":"1edfadb4-890d-46c0-a8ea-01c2790904cd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nous avons ensuite \u00e9labor\u00e9 un dispositif fond\u00e9 sur la proposition d\u2019activit\u00e9s d\u2019investigation, leur documentation et leur mise en discussion <em>a posteriori<\/em>, ce qui nous a permis de partager collectivement un terrain d\u2019enqu\u00eate. Ce partage n\u2019a pas seulement consist\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter des donn\u00e9es aupr\u00e8s des habitant\u00b7es, ce qui les aurait r\u00e9duit\u00b7es au statut d\u2019informateur\u00b7ices, ni m\u00eame \u00e0 les \u00ab\u00a0former\u00a0\u00bb aux techniques d\u2019enqu\u00eate et de prise d\u2019information. Il s\u2019est agi de conduire un travail de probl\u00e9matisation commune, passant par la mise en exp\u00e9rience du lieu et la mise en situation des co-enqu\u00eateur\u00b7rices. Ce dispositif pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de \u00ab plus-que-scientifique \u00bb car il a impliqu\u00e9 des m\u00e9thodes issues des sciences sociales, mais aussi des pratiques artistiques et autres techniques inventives permettant de faire \u00e9merger des savoirs tacites. Cette large palette disciplinaire nous a permis d\u2019aborder et d\u2019explorer avec s\u00e9rieux notre terrain, aussi petit soit-il, aussi d\u00e9risoire puisse-t-il para\u00eetre.<\/p><p>Notre d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 celle d\u2019une enqu\u00eate situ\u00e9e, pour voir la ville du dessous, les pieds ancr\u00e9s dans le sol, tentant d\u2019agr\u00e9ger des perspectives multiples. Elle contraste, voire s\u2019oppose, \u00e0 la vue du haut de la m\u00e9tropolisation, \u00e0 l\u2019\u0153il surplombant de l\u2019\u00c9tat et aux projections des am\u00e9nageurs qui asservissent les territoires \u00e0 l\u2018\u00e9conomie et aux logiques marketing. Cette enqu\u00eate a cherch\u00e9 des moyens pour habiter un lieu plut\u00f4t que l\u2019imaginer, le conna\u00eetre plut\u00f4t que le projeter.<\/p><p>Cette enqu\u00eate prend aujourd\u2019hui la forme d\u2019un livre(note: L\u2019artiste Charlotte Imbault a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 la cr\u00e9ation sonore originale <em>Contrevoix<\/em> qui restitue \u00e0 sa mani\u00e8re le substrat exp\u00e9rientiel et humain duquel d\u00e9coule la pr\u00e9sente enqu\u00eate. Elle est disponible en ligne sur le site du m\u00e9dialab.), dont l\u2019\u00e9laboration s\u2019est faite avec la complicit\u00e9 d\u2019un groupe r\u00e9duit de co-enqu\u00eateur\u00b7ices, devenu comit\u00e9 de lecture habitante pour l\u2019occasion, de la graphiste Sarah Garcin et de l\u2019Atelier de cartographie de Sciences Po. Toutes et tous ont particip\u00e9 activement \u00e0 un processus \u00e9ditorial exp\u00e9rimental qui s\u2019est souvent m\u00eal\u00e9 avec le processus d\u2019enqu\u00eate lui-m\u00eame.<\/p>"},"id":"4394cbe0-fde1-4f85-830b-46095b1e5298","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une ethnographie de 32 hectares"},"id":"68f96104-a190-4af4-b0be-54d951fd55f4","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Le parti pris de cet ouvrage est de se donner un objet de recherche original mais restreint, par son ampleur comme par sa singularit\u00e9\u00a0: la plaine Montceleux \u00e0 Sevran, un \u00eelot de terrain qui, au sein de la m\u00e9tropole du Grand Paris, se distingue \u00e0 la fois de l\u2019immense continuit\u00e9 que forme le dense b\u00e2ti francilien et des espaces naturels remarquables qu\u2019une r\u00e9glementation prot\u00e8ge. Il s\u2019agit de faire l\u2019histoire, la g\u00e9ographie, la sociologie et l\u2019anthropologie de 32 hectares de terres inhabit\u00e9es et aujourd\u2019hui non cultiv\u00e9es, qui constituent certes une unit\u00e9, mais appartiennent simultan\u00e9ment \u00e0 des ensembles plus larges, autrefois comme aujourd\u2019hui. Pour d\u00e9crire cette plaine <em>sans qualit\u00e9s<\/em>, nous mobilisons une multitude de facettes, dans un geste qui s\u2019inspire notamment de la microhistoire(note: Carlo Ginzburg, <em>Le fromage et les vers. L\u2019univers d\u2019un meunier frioulan du xvie si\u00e8cle<\/em>, Paris, Aubier, 1980.), ou \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un exercice biographique, tel que le sugg\u00e8re le sociologue Howard S. Becker\u00a0:<\/p>"},"id":"256ff928-0c2a-4475-8eb5-0baed6e81d79","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"L\u2019image de la mosa\u00efque est utile pour r\u00e9fl\u00e9chir sur une telle entreprise scientifique. Chaque pi\u00e8ce ajout\u00e9e \u00e0 la mosa\u00efque enrichit un peu plus notre compr\u00e9hension de l\u2019ensemble du tableau. Quand beaucoup de morceaux ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s, nous pouvons voir, plus ou moins clairement, les objets et les individus dans le tableau ainsi que leurs relations r\u00e9ciproques. Des morceaux diff\u00e9rents enrichissent diversement notre compr\u00e9hension : certains sont utiles pour leur couleur, d\u2019autres parce qu\u2019ils permettent de discerner le contour d\u2019un motif. Aucun morceau n\u2019a un grand r\u00f4le et, si nous n\u2019avons pas sa contribution, il y a d\u2019autres moyens de parvenir \u00e0 la compr\u00e9hension de l\u2019ensemble.(note: Howard S. Becker, \u00ab Biographie et mosa\u00efque scientifique\u00a0\u00bb. <em>Actes de la Recherche en Sciences Sociales<\/em> 62-1, 1986, p. 105\u2011110.)","citation":""},"id":"ce0a5c04-d53c-42a0-bc68-bb116669cc5c","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ces diff\u00e9rentes pi\u00e8ces ajout\u00e9es sont d\u2019abord celles des acteur\u00b7rices et des parties prenantes, des publics concern\u00e9s par ce bout de territoire qui, nous indique Bruno Latour, \u00ab\u00a0produisent leurs cadres explicatifs, leurs th\u00e9ories, leurs contextes, leurs ontologies, appelant \u00e0 toujours plus de descriptions\u00a0\u00bb(note: Bruno Latour, <em>Changer de soci\u00e9t\u00e9, refaire de la sociologie<\/em>, Paris, La D\u00e9couverte, 2007.), dans une d\u00e9marche inductive que nous faisons n\u00f4tre. En reconnaissant le r\u00f4le et la capacit\u00e9 r\u00e9flexive des acteur\u00b7rices engag\u00e9\u00b7es dans des controverses, cette n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9crire r\u00e9clame des chercheur\u00b7es un appareillage th\u00e9orique aussi l\u00e9ger que possible, en produisant des concepts et des cat\u00e9gories d'analyse \u00e0 partir du terrain d'enqu\u00eate et non en les emprutant \u00e0 des cadres ext\u00e9rieurs et pr\u00e9existants. Les questions et les notions que la recherche mobilise pour rendre compte des enjeux disput\u00e9s s'ajustent et se modifient ainsi au cours de l'exploration de terrain.<\/p><p>La diversit\u00e9 des mani\u00e8res de d\u00e9crire et de restituer la richesse d\u2019un objet r\u00e9side aussi dans la multiplication des perspectives scientifiques, ou encore des mani\u00e8res de faire science, pour reprendre l\u2019id\u00e9e de la sociologue Karin Knorr Cetina qui, sous le nom de cultures \u00e9pist\u00e9miques, diff\u00e9rencie des \u00ab\u00a0savoirs, pratiques exp\u00e9rimentales et dispositifs de preuves partag\u00e9s(note: Karin Knorr Cetina, <em>Epistemic Cultures: How the Sciences Make Knowledge<\/em>, Cambridge MA, Harvard University Press, 1999.)\u00a0\u00bb. Articuler diverses cultures \u00e9pist\u00e9miques est une exigence que s\u2019est notamment donn\u00e9e l\u2019histoire environnementale. Sans pouvoir pleinement s\u2019inscrire dans ce courant, notre travail s\u2019en nourrit et partage notamment l\u2019objectif d\u00e9fini par l'historien William Cronon\u00a0:<\/p>"},"id":"14466157-8932-4e7b-9a81-d86db3071087","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"Les histoires sur le pass\u00e9 sont meilleures, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, si elles nous rendent plus attentifs \u00e0 la nature et \u00e0 la place que les gens y occupent. [...] J\u2019invite les historiens de l\u2019environnement \u00e0 ne pas seulement raconter des histoires sur la nature, mais \u00e0 raconter aussi des histoires \u00e0 propos d\u2019histoires sur la nature.(note: William Cronon, <em>Nature et R\u00e9cits. Essais d\u2019histoire environnementale<\/em>, Paris, \u00c9ditions Dehors, 2016, p. 94-95.)","citation":""},"id":"3329454d-afb9-4c94-a981-52b3eaf65860","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Car l\u2019exigence descriptive demande une attention aux proc\u00e9d\u00e9s narratifs. En cela, elle rel\u00e8ve \u00e9galement de l\u2019exercice de style litt\u00e9raire, \u00e0 la mani\u00e8re de Georges Perec qui, assis \u00e0 la terrasse d\u2019un caf\u00e9 de la place Saint-Sulpice le 18 octobre 1974 et les deux jours suivants, note \u00e0 la vol\u00e9e tout ce qu\u2019il per\u00e7oit dans une <em>Tentative d\u2019\u00e9puisement d\u2019un lieu parisien<\/em>(note: Georges Perec, <em>Tentative d'\u00e9puisement d'un lieu parisien<\/em>, Paris, Christian Bourgois, 1982.), cherchant \u00e0 faire importer l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue \u00e0 ce partir de ce lieu anodin. Dans les pages qui suivent, consacr\u00e9es aux 32 hectares de la plaine Montceleux, nous avons esquiss\u00e9 \u00e0 notre mani\u00e8re une <em>tentative d\u2019\u00e9puisement d\u2019un champ francilien<\/em>.<\/p>"},"id":"81fe7e91-88c8-4e08-959a-9b27eb7149dd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Un portrait mosa\u00efque"},"id":"e55369ee-1710-40a3-a64e-e1f28b71fa6a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cet ouvrage peut se lire comme une anti-\u00e9tude d\u2019impact\u00a0: l\u2019\u00e9tude d\u2019un territoire en suspens, sans autre finalit\u00e9 que le travail collectif d\u2019enqu\u00eate et ce qu\u2019il met en mouvement (ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup). Au fil des pages, la description de la plaine Montceleux se complexifie, int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments contradictoires et souligne \u00e0 quel point un m\u00eame lieu peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 de mille et une mani\u00e8res, en fonction de ce \u00e0 quoi nous pr\u00eatons attention, de ce que \u00e0 quoi nous tenons et de ce qui nous importe.<\/p><p><em>Le champ des possibles<\/em> s\u2019organise autour de six chapitres qui composent, telle une mosa\u00efque, un portrait fragment\u00e9 de la plaine Montceleux. Chacun d\u00e9veloppe une mani\u00e8re de la voir et de la caract\u00e9riser : elle est tour \u00e0 tour un vide urbain, une terre de projets, une zone \u00e0 planifier, un champ de banlieue, une friche dans la m\u00e9tropole, un commun \u00e0 habiter. Ainsi, chaque chapitre de l'ouvrage explore les tenants et les aboutissants d'une mani\u00e8re de caract\u00e9riser ces 32 hectares. Il s\u2019agit \u00e0 chaque fois d\u2019examiner ce que ces tentatives de cat\u00e9gorisation font au lieu. Pour ce faire, nous \u00e9tudions les savoirs, les techniques et les documents qui s\u2019y rattachent, et mesurons leurs cons\u00e9quences sur les plans politiques, sociaux et esth\u00e9tiques. Le choix de ces six d\u00e9nominations n\u2019est en rien exhaustif : il y en existe encore d\u2019autres que l\u2019on rencontre au fil du texte. Ce choix a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par ce \u00e0 quoi nous tenons dans la description de cet espace ordinaire.<\/p>"},"id":"92b4f9e6-81c4-42e0-b060-5f454f7ff584","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00ab\u00a0Un vide urbain\u00a0\u00bb s\u2019ouvre avec le constat de celui ou celle qui observe le lieu sur une carte IGN ou se prom\u00e8ne \u00e0 ses abords : c\u2019est un vide, un <em>no man\u2019s land<\/em>, un rien, une \u00e9tendue sans qualit\u00e9s. Ce premier chapitre explore comment ce vide a \u00e9t\u00e9 construit par des d\u00e9cennies de d\u00e9veloppement en \u00cele-de-France qui ont progressivement transform\u00e9 la campagne en ville, par le ph\u00e9nom\u00e8ne du mitage urbain.<\/p><p>Pourtant, les projets qui ont port\u00e9 sur la plaine Montceleux n\u2019ont pas manqu\u00e9, et c\u2019est m\u00eame parce qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 tant convoit\u00e9e qu\u2019elle est rest\u00e9e vierge de toute construction (ou presque). Le deuxi\u00e8me chapitre, \u00ab\u00a0une terre de projets\u00a0\u00bb, revient sur l\u2019ensemble des projections qui ont cherch\u00e9 \u00e0 transformer les 32 hectares et qui, par leur \u00e9chec, les ont paradoxalement pr\u00e9serv\u00e9s.<\/p><p>Le troisi\u00e8me chapitre, \u00ab\u00a0une zone \u00e0 planifier\u00a0\u00bb, s\u2019int\u00e9resse au traitement urbanistique du lieu et \u00e0 la mani\u00e8re dont une s\u00e9rie de documents politiques et administratifs l\u2019ont trait\u00e9 comme une zone \u00e0 int\u00e9grer dans des plans d\u2019am\u00e9nagement plus g\u00e9n\u00e9raux, notamment li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9tropole du Grand Paris.<\/p><p>Le quatri\u00e8me chapitre explore une \u00ab\u00a0\u00e9vidence\u00a0\u00bb empirique : le lieu est un champ. Mais c\u2019est \u00ab\u00a0un champ de banlieue\u00a0\u00bb, au milieu de Sevran et dans la petite couronne parisienne. Il t\u00e9moigne \u00e0 la fois d\u2019un pass\u00e9 et d\u2019un pr\u00e9sent qui peinent \u00e0 exister dans les repr\u00e9sentations actuelles et les am\u00e9nagements projet\u00e9s : il y a une vie rurale en banlieue francilienne.<\/p><p>Le cinqui\u00e8me chapitre aborde la plaine Montceleux comme \u00ab\u00a0une friche dans la m\u00e9tropole\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de pratiques ornithologiques et d'une lecture \u00e9cologique du site. Il invite \u00e0 pr\u00eater attention au d\u00e9j\u00e0-l\u00e0, aux qualit\u00e9s interstitielles des 32 hectares et \u00e0 leurs habitant\u00b7es, dont il affirme le r\u00f4le essentiel dans le maintien d\u2019une \u00e9cologie urbaine et ordinaire.<\/p><p>Le sixi\u00e8me et dernier chapitre, \u00ab\u00a0un commun \u00e0 habiter\u00a0\u00bb, porte sur les diff\u00e9rents dispositifs de participation et de prise en compte des voix habitantes dans et autour de la plaine Montceleux. Apr\u00e8s avoir retrac\u00e9 ces formes d\u2019implication, il montre le r\u00f4le de notre enqu\u00eate collective dans la constitution et l\u2019appr\u00e9hension du lieu comme un commun \u00e0 habiter.<\/p>"},"id":"2165340f-9a7f-436c-8b6b-b0bf3a62919e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cet ouvrage cherche ainsi \u00e0 maintenir ouvert <em>le champ des possibles<\/em> de la plaine Montceleux. En pr\u00eatant attention aux multiples qualit\u00e9s de ce lieu, de prime abord sans int\u00e9r\u00eat et ordinaire, on le rend remarquable, on le fait exister dans diff\u00e9rentes trajectoires, loin des probables am\u00e9nagements urbains.<\/p>"},"id":"2c687cbc-31f9-4538-8cfb-bd88ee8cad07","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: JlAvd57qaY0JRNol