Title: Introduction

----

Icone: 

----

Pics: 

----

Summary: 

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00ab\u00a0Ce champ, je n\u2019y avais jamais \u00e9t\u00e9. En le traversant, j\u2019ai vraiment d\u00e9couvert l\u2019autre c\u00f4t\u00e9.\u00a0\u00bb Ces mots sont ceux de Jean-Luc, habitant du quartier Montceleux Pont-Blanc \u00e0 Sevran, en Seine-Saint-Denis. Il \u00e9voque la plaine Montceleux, un territoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel il vit. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'avait pas pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 ce lieu familier. Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019on prend le temps de regarder, on voit plein de choses qui nous sont invisibles en temps normal. Je regarde ce terrain presque tous les jours et pourtant, avant, je ne voyais rien.\u00a0\u00bb<\/p><p>Ce d\u00e9placement de regard et ce changement de perspective se sont op\u00e9r\u00e9s au fil d\u2019une recherche collective au long cours, dont l\u2019objet\u00a0\u00e9tait le terrain m\u00eame de l\u2019enqu\u00eate : un site de 32 hectares situ\u00e9 aux confins de la m\u00e9tropole parisienne. Durant deux ann\u00e9es, nous l\u2019avons analys\u00e9, questionn\u00e9, travers\u00e9, arpent\u00e9, examin\u00e9 avec nos outils de chercheur\u00b7es, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019habitant\u00b7es et d\u2019invit\u00e9\u00b7es. Cet ouvrage est le fruit de cette enqu\u00eate qu'il met en forme et prolonge sur papier. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 six mains, par trois membres du m\u00e9dialab de Sciences Po, un laboratoire de recherche interdisciplinaire qui, entre autres activit\u00e9s, observe les connaissances en train de se faire et cartographie les disputes qui en \u00e9mergent, notamment dans le champ de l\u2019\u00e9cologie o\u00f9 elles y sont de plus en plus nombreuses.<\/p>"},"id":"11039e8c-f8f2-4d90-82ff-877f0a3b8fc8","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Le Grand Paris qui s'invente"},"id":"6ce4ff7e-dbcc-46a2-9c92-961d6f207288","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En 2023, Sevran est une commune de 50\u00a0000 habitant\u00b7es situ\u00e9e \u00e0 18 km de Paris, en Seine-Saint-Denis, un d\u00e9partement profond\u00e9ment touch\u00e9 par les projets d\u2019ame\u0301nagement urbains du Grand Paris. Elle doit accueillir deux nouvelles gares du r\u00e9seau Grand Paris Express, le futur m\u00e9tro du Grand Paris. La plaine Montceleux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e comme l\u2019un des sites \u00e0 investir dans le cadre d\u2019un appel \u00e0 projets lanc\u00e9 en 2016 par la M\u00e9tropole du Grand Paris (MGP), visant \u00e0 investir des nouveaux sites de la m\u00e9tropole, situ\u00e9s dans des zones prioritaires en termes de densification et de construction, et proches des futures gares du Grand Paris Express. Des groupements d\u2019entreprises (promoteurs de l\u2019immobilier, grands groupes du BTP et du secteur bancaire) \u00e9laborent alors des propositions de projets urbains et 51 projets laur\u00e9ats sont retenus en 2017 \u00e0 l\u2019issue de cette premi\u00e8re \u00e9dition\u00a0: ils repr\u00e9sentent 7,2 milliards d\u2019euros d\u2019investissements priv\u00e9s et 2,6 millions de m\u00b2 \u00e0 construire. Parmi eux, le projet Terre d\u2019Eaux \u00e0 Sevran port\u00e9 par Linkcity, une filiale de Bouygues, d\u00e9ploie sur la plaine Montceleux et ses 32 hectares de terres agricoles \u00ab\u00a0une base de loisirs nautique et culturelle\u00a0\u00bb incluant \u00ab\u00a0une piscine et une vague indoor pour la pratique du surf\u00a0\u00bb(note: Linkcity, Communiqu\u00e9 de presse du 16\/06\/2021, \u00ab\u00a0Sevran terre d\u2019eaux et de culture : un projet urbain qui \u00e9volue\u00a0\u00bb.), imagin\u00e9e dans la perspective des Jeux olympiques de 2024.<\/p><p>Ce bassin a tr\u00e8s t\u00f4t fait l\u2019objet de critiques sur ses dimensions \u00e9cologique \u2013 consommation en \u00e9nergie et en eau, r\u00e9versibilit\u00e9 \u2013 et sociale. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par de nombreuses personnes comme une aberration ou un symbole de gentrification et d\u2019exclusion sociale dans une ville o\u00f9 plus de 30% des habitant\u00b7es vivent sous le seuil de pauvret\u00e9. Au printemps 2021, \u00e0 la suite d\u2019un processus de concertation ayant impliqu\u00e9 Grand Paris Am\u00e9nagement, Linkcity, habitant\u00b7es, usager\u00b7es et \u00e9lu\u00b7es de Sevran, la piscine \u00e0 vagues de surf, appel\u00e9e La Vague Grand Paris par le promoteur, fut abandonn\u00e9e. Un nouveau projet d\u2019am\u00e9nagement est actuellement toujours en cours d\u2019\u00e9criture pour transformer le site et le faire exister dans le Grand Paris, \u00e0 partir des pr\u00e9conisations issues de la concertation.<\/p>"},"id":"c91f2c29-ddfa-489c-82bd-72ffc09b2010","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Sevran en prise avec la m\u00e9tropolisation"},"id":"bc4b6353-9a3d-4255-bf53-1fee3f4f00f8","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Pour mieux comprendre l\u2019origine de ce projet, arr\u00eatons-nous quelques instants sur l\u2019histoire de la m\u00e9tropole parisienne, dont il est indissociable. Regroupant Paris et 131 communes, elle a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par la loi de modernisation de l'action publique territoriale et d'affirmation des m\u00e9tropoles (loi Maptam) de 2014, qui cr\u00e9e 22 m\u00e9tropoles en France aux statuts juridiques sp\u00e9cifiques et contraignants, dans une logique de rationalisation des territoires. Il s\u2019agit du \u00ab chantier d\u2019am\u00e9nagement le plus important de l\u2019histoire de la capitale depuis le Second Empire (XIX(sup:e) si\u00e8cle), avec pas moins de deux cents kilom\u00e8tres de lignes de m\u00e9tro suppl\u00e9mentaires, cent soixante kilom\u00e8tres de tunnels \u00e0 percer, soixante-huit gares \u00e0 construire, quatre-vingt mille logements par an \u00e0 sortir de\u00a0terre.\u00a0\u00bb(note:Guillaume Faburel, \u00ab\u00a0Pourquoi il est grand temps de quitter les\u00a0villes\u00a0\u00bb, <em>The Conversation<\/em>,<strong> <\/strong>19 janvier 2023 [disponible en ligne].) Si une m\u00e9tropole \u2013 \u00e9tymologiquement la \u00ab\u00a0ville-m\u00e8re\u00a0\u00bb en grec ancien \u2013 est la ville principale d\u2019une aire urbaine, o\u00f9 se concentre le pouvoir \u00e9conomique, politique et culturel, c\u2019est le ph\u00e9nom\u00e8ne de m\u00e9tropolisation qu\u2019il nous int\u00e9resse d\u2019expliciter en pr\u00e9ambule de cette enqu\u00eate. Engag\u00e9e depuis une quarantaine d\u2019ann\u00e9es dans les pays occidentaux, la m\u00e9tropolisation\u00a0agit telle une lame de fond sur les territoires, en les mesurant les uns aux autres dans une comp\u00e9tition urbaine plan\u00e9taire, et en premier lieu les p\u00e9riph\u00e9ries comme notre terrain d\u2019enqu\u00eate. Le g\u00e9ographe Guillaume Faburel la d\u00e9finit \u00ab\u00a0comme un processus de reconfiguration acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 d\u2019espaces v\u00e9cus et des pouvoirs qui s\u2019exercent sur ces espaces suivant une logique de g\u00e9n\u00e9ralisation de leur marchandisation(note: Guillaume Faburel, <em>Les m\u00e9tropoles barbares<\/em>, Lyon, Le Passager clandestin, 2018, p. 23.)\u00a0\u00bb. Elle s\u2019incarne notamment dans les politiques culturelles et les \u00e9quipements ludo-sportifs dont les m\u00e9tropoles se dotent, au rythme de grands \u00e9v\u00e9nements comme les capitales europ\u00e9ennes de la culture ou les Jeux Olympiques, afin d\u2019attirer les classes dirigeantes et cr\u00e9atives du monde entier, nomades, dont elles se veulent le terrain de jeu.<\/p><p>Par l\u2019empilement administratif et la complexit\u00e9 technique dont elles sont le fruit, les m\u00e9tropoles produisent des projets et des \u00e9quipements d\u00e9cid\u00e9s loin des habitant\u00b7es, pour cette raison r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9s par leur manque de transparence et de d\u00e9mocratie, malgr\u00e9 la multiplication de dispositifs de participation pr\u00e9vus par la loi \u2013 mais dont la vocation consiste \u00e0 faire conna\u00eetre les projets d\u2019am\u00e9nagement plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 les discuter ou recueillir les besoins des habitant\u00b7es. Le cas de la plaine Montceleux s\u2019av\u00e8re alors d\u2019autant plus int\u00e9ressant que l'abandon de la piscine \u00e0 vagues de surf fait suite \u00e0 une concertation engag\u00e9e avec la population locale, \u2013 celles et ceux appel\u00e9es \u00e0 vivre avec les projets d\u2019am\u00e9nagement \u2013, les pouvoirs locaux et les acteurs m\u00e9tropolitains \u2013 ceux qui pilotent les projets de loin.<\/p>"},"id":"1d4db191-34f1-4ea1-b645-536fa5b23d9e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une controverse sur le monde \u00e0 habiter"},"id":"b335551f-b005-42fa-b3f7-362d7664cf89","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>D\u2019abord arriv\u00e9\u00b7es \u00e0 Sevran pour travailler sur un cas de controverse locale, nous aurions pu nous inqui\u00e9ter de sa disparition pour le travail que nous engagions. Finalement, l\u2019abandon du bassin pour la pratique du surf est devenu le d\u00e9but d\u2019une enqu\u00eate dans et sur le creux de la vague, sur ce qui est omis et invisibilis\u00e9, et qui pourtant d\u00e9finit le territoire, le fait et le caract\u00e9rise. S\u2019il \u00e9tait act\u00e9 que la piscine \u00e0 vague de surf n\u2019aurait pas lieu, tout restait \u00e0 faire, ou plut\u00f4t \u00e0 refaire et \u00e0 reprendre, pour que s'\u00e9crive l\u2019histoire future de la plaine Montceleux et de Sevran. En r\u00e9alit\u00e9, la controverse \u00e9tait toujours l\u00e0\u00a0: si elle \u00e9tait directement attach\u00e9e \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement d\u00e9cri\u00e9, elle se r\u00e9v\u00e9lait bien plus vaste\u00a0en concernant <em>le monde \u00e0 habiter<\/em>. Elle mettait en sc\u00e8ne une lutte de probl\u00e9matisations sur ce que nous souhaitons maintenir et pr\u00e9server aujourd\u2019hui pour faire advenir le monde de demain, une dispute sur la ville \u00e0 venir, sur des choix qui impliquent directement des conditions de vie. Une controverse qu\u2019il s\u2019agissait alors d\u2019analyser et de d\u00e9crire. Dans sa pr\u00e9face \u00e0 <em>Controverses, mode d\u2019emploi<\/em>, le philosophe Bruno Latour, dont la pens\u00e9e a largement inspir\u00e9 cet ouvrage et les m\u00e9thodes qu\u2019il mobilise, \u00e9crit\u00a0:<\/p>"},"id":"b54802e3-8017-4550-b5e3-9d2730e60d04","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"continuer l\u2019analyse de controverses, oui, mais en passant de l\u2019ancienne dispute sur les faits et sur le monde social n\u00e9cessaire \u00e0 leur production aux disputes sur le monde \u00e0 habiter. Et c\u2019est l\u00e0 que la connexion entre les moyens de description de ce monde \u00e0 habiter et la question des controverses devient centrale. (...) D\u2019o\u00f9 l\u2019importance de d\u00e9velopper non plus seulement les outils de description des controverses, mais aussi les instruments pour rendre le monde dont nous d\u00e9pendons observable.(note: Bruno Latour, \u00ab Pr\u00e9face\u00a0\u00bb, Cl\u00e9mence Seurat et Thomas Tari (dir.), <em>Controverses, mode d\u2019emploi<\/em>, Paris, Presses de Sciences Po, 2021.)","citation":""},"id":"ffb81720-5cc2-484d-b9d9-28f9ed2a6ad0","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>\u00c0 Sevran, nous avons ainsi amorc\u00e9 un travail d\u2019enqu\u00eate avec des personnes directement concern\u00e9es par la controverse et les mondes qu\u2019elle convoque, et cela afin de multiplier les expertises \u2013 les habitant\u00b7es \u00e9tant ici, par leur m\u00e9moire et leur exp\u00e9rience de la ville, les expert\u00b7es de leur territoire. Pour cela, nous avons employ\u00e9 la m\u00e9thode de la description qui permet d\u2019accueillir l\u2019improbable et la richesse du r\u00e9el, et fait \u00e9merger du terrain de nouveaux cadres d\u2019analyse th\u00e9orique qui remettent en cause des visions du monde \u00e9tablies. Ensemble, nous avons appris \u00e0 cartographier un territoire en devenir, la plaine Montceleux \u00e0 Sevran, en exp\u00e9rimentant diff\u00e9rentes mani\u00e8res de le voir, de l\u2019observer et de le repr\u00e9senter, \u00e0 travers des cartes, des documents techniques et des arpentages. Nous avons profit\u00e9 d\u2019un temps de latence dans le planning contrari\u00e9 des am\u00e9nageurs pour prendre le temps de d\u00e9crire ce qui est l\u00e0, existant et en suspens.<\/p>"},"id":"61216930-d195-4d48-8345-24df6804ee55","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une enqu\u00eate collective et de proximit\u00e9"},"id":"4996c5b9-4b3e-4089-9e40-4a225c4de57b","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Notre enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 collective et de proximit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 conduite par un groupe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, constitu\u00e9 de Sevranais\u00b7es, avec qui nous nous sommes retrouv\u00e9\u00b7es r\u00e9guli\u00e8rement durant plusieurs mois afin d\u2019\u00e9tudier et d\u2019arpenter la plaine Montceleux\u00a0: Zahia Buch\u00e8re, Claude Chauvet, Gisela Chauvet, A\u00efcha Derdar, Jean-Luc Jacquot, Souhila Kadri, Dauren Omarov, Claudine Parisy, Nicole Pierret et H\u00e9l\u00e8ne Ramy. D\u2019autres habitant\u00b7es se sont joint\u00b7es \u00e0 certains ateliers\u00a0: Miguel Arrechea, Viviane Arrechea, Jeanny Belizaire, Flavio Fernandes, Souhila Kadri, Stephan Lardic, Pierre Largeau et Francis Redon. Ainsi que des personnes concern\u00e9es et engag\u00e9es dans la ville\u00a0: Chlo\u00e9 Bonjean, Aliz\u00e9e De Pin, Nil Dinc, Chantal Latour, Val\u00e9rie Suner et Carole Umulinga Karemera.<\/p><p>L\u2019enqu\u00eate s\u2019est faite aussi en compagnie d\u2019invit\u00e9\u00b7es venu\u00b7es rendre compte de leurs m\u00e9thodes de travail et de leur point de vue disciplinaire\u00a0: l\u2019anthropologue Dusan Kazic, qui a d\u00e9plac\u00e9 notre regard sur les plantes et les relations de soin qui nous lient \u00e0 elles, l\u2019agronome Lamri Guenouche qui nous a ouvert les portes des Jardins d\u2019Aurore et leurs histoires, l\u2019architecte-paysagiste C\u00e9cile Mattoug, qui nous a initi\u00e9\u00b7es \u00e0 la lecture du paysage, l\u2019ornithologue amateur Dauren Omarov, qui nous a partag\u00e9 sa passion et ses observations locales, l\u2019artiste et designer Beno\u00eet Verjat, dont les exercices d\u2019attention ont contribu\u00e9 \u00e0 enrichir notre m\u00e9moire du lieu et \u00e0 nous le montrer sous de nouveaux jours.<\/p><p>Pour constituer notre collectif d\u2019enqu\u00eate, nous avons profit\u00e9 d\u2019un riche terreau d\u2019initiatives et de personnes d\u00e9j\u00e0 fortement impliqu\u00e9es dans des d\u00e9marches de cr\u00e9ation et de recherche sur le territoire sevranais. Ainsi, le th\u00e9\u00e2tre de la Poudrerie, institution proposant des formes de cr\u00e9ation chez l\u2019habitant\u00b7e dans la ville depuis de nombreuses ann\u00e9es \u2013 et notamment \u00e0 l\u2019origine de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre intitul\u00e9e <em>Une vague dans la ville<\/em>(note: Voir <a href=\"https:\/\/lapoudrerietheatre.fr\/agenda\/une-vague-dans-la-ville\/\" rel=\"noopener noreferrer\">lapoudrerietheatre.fr\/agenda\/une-vague-dans-la-ville\/<\/a><u>)<\/u> portant sur la controverse de la plaine Montceleux \u2013 a jou\u00e9 un r\u00f4le de passeur et de m\u00e9diateur absolument indispensable pour nous permettre de rencontrer et de nous adjoindre des co-enqu\u00eateur\u00b7ices aux histoires, attentes et sensibilit\u00e9s d\u2019une diversit\u00e9 que nous n\u2019aurions pas pu anticiper.\u00a0<\/p>"},"id":"1edfadb4-890d-46c0-a8ea-01c2790904cd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une recherche situ\u00e9e et pluridisciplinaire"},"id":"70211f8a-037c-4e3e-8c54-0c9bb23c6727","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Nous avons ensuite \u00e9labor\u00e9 un dispositif fond\u00e9 sur la proposition d\u2019activit\u00e9s d\u2019investigation, leur documentation et leur mise en discussion <em>a posteriori<\/em>, ce qui nous a permis de partager collectivement un terrain d\u2019enqu\u00eate. Ce partage n\u2019a pas seulement consist\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter des donn\u00e9es aupr\u00e8s des habitant\u00b7es, ce qui les aurait r\u00e9duit\u00b7es au statut d\u2019informateur\u00b7ices, ni m\u00eame \u00e0 les \u00ab\u00a0former\u00a0\u00bb aux techniques d\u2019enqu\u00eate et de prise d\u2019information. Il s\u2019est agi de conduire un travail de probl\u00e9matisation commune, passant par la mise en exp\u00e9rience du lieu et la mise en situation des co-enqu\u00eateur\u00b7rices. Ce dispositif pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de \u00ab plus-que-scientifique \u00bb car il a impliqu\u00e9 des m\u00e9thodes issues des sciences sociales, mais aussi des pratiques artistiques et autres techniques inventives permettant de faire \u00e9merger des savoirs tacites. Cette large palette disciplinaire(note: Cette large palette s'est av\u00e9r\u00e9e pertinente pour appr\u00e9hender les effets de la m\u00e9tropolisation tels qu'ils se manifestent sur la plaine Montceleux. Comme l'\u00e9crivent les auteur\u00b7es R\u00e9mi Eli\u00e7abe, Amandine Guilbert et Yannis Lemery \u2013 Groupe Recherche Action dans <em>Enqu\u00eates sauvages, quartiers vivants<\/em> (Li\u00e8ge, D\u2019une Certaine Gaiet\u00e9, 2020) : \u00ab\u00a0la m\u00e9tropolisation est un ph\u00e9nom\u00e8ne sensible qui suscite une critique esth\u00e9tique et elle fait l\u2019objet d\u2019une critique politique et sociale.\u00a0\u00bb) nous a permis d\u2019aborder et d\u2019explorer avec s\u00e9rieux notre terrain, aussi petit soit-il, aussi d\u00e9risoire puisse-t-il para\u00eetre.<\/p><p>Notre d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 celle d\u2019une enqu\u00eate situ\u00e9e, pour voir la ville du dessous, les pieds ancr\u00e9s dans le sol, tentant d\u2019agr\u00e9ger des perspectives multiples. Elle contraste, voire s\u2019oppose, \u00e0 la vue du haut de la m\u00e9tropolisation, \u00e0 l\u2019\u0153il surplombant de l\u2019\u00c9tat et aux projections des am\u00e9nageurs qui asservissent les territoires \u00e0 l\u2018\u00e9conomie et aux logiques marketing. Cette enqu\u00eate a cherch\u00e9 des moyens pour <em>habiter<\/em> un lieu plut\u00f4t que l\u2019inventer, le conna\u00eetre plut\u00f4t que le projeter.<\/p><p>Cette enqu\u00eate prend aujourd\u2019hui la forme d\u2019un livre(note: L\u2019artiste Charlotte Imbault a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 la cr\u00e9ation sonore originale <em>Contrevoix<\/em> qui restitue \u00e0 sa mani\u00e8re le substrat exp\u00e9rientiel et humain duquel d\u00e9coule la pr\u00e9sente enqu\u00eate. Elle est disponible en ligne sur le site du m\u00e9dialab.), dont l\u2019\u00e9laboration s\u2019est faite avec la complicit\u00e9 d\u2019un groupe r\u00e9duit de co-enqu\u00eateur\u00b7ices, devenu comit\u00e9 de lecture pour l\u2019occasion. Il est r\u00e9alis\u00e9 avec le concours de l\u2019atelier de cartographie de Sciences Po et de la graphiste Sarah Garcin, qui toutes et tous ont particip\u00e9 activement \u00e0 un processus d\u2019\u00e9laboration \u00e9ditorial exp\u00e9rimental qui s\u2019est souvent m\u00eal\u00e9 avec le processus d\u2019enqu\u00eate lui-m\u00eame.<\/p>"},"id":"4394cbe0-fde1-4f85-830b-46095b1e5298","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une sociologie des 32 hectares"},"id":"68f96104-a190-4af4-b0be-54d951fd55f4","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Le parti pris de cet ouvrage est de se donner un objet de recherche original mais restreint, par son ampleur comme par sa singularit\u00e9\u00a0: la plaine Montceleux \u00e0 Sevran, un \u00eelot de terrain qui, au sein de la m\u00e9tropole du Grand Paris, se distingue \u00e0 la fois de l\u2019immense continuit\u00e9 que forme le dense b\u00e2ti francilien, mais aussi des espaces naturels, forestiers ou remarquables qu\u2019une r\u00e9glementation prot\u00e8ge. Il s\u2019agit de faire l\u2019histoire, la sociologie, l\u2019ethnographie de 32 hectares de terres inhabit\u00e9es et aujourd\u2019hui non cultiv\u00e9es, qui constituent certes une unit\u00e9, mais appartiennent simultan\u00e9ment \u00e0 des ensembles plus larges, autrefois (la ferme Montceleux) comme aujourd\u2019hui (un cha\u00eenon d\u2019une continuit\u00e9 \u00e9cologique par exemple). Pour d\u00e9crire cette plaine <em>sans qualit\u00e9s<\/em>, nous mobilisons une multitude de facettes, dans un geste qui s\u2019inspire notamment de la microhistoire(note: Carlo Ginzburg, <em>Le fromage et les vers. L\u2019univers d\u2019un meunier frioulan du xvie si\u00e8cle<\/em>, Paris, Aubier, 1980.), ou \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un exercice biographique, tel que le sugg\u00e8re le sociologue Howard S. Becker\u00a0:<\/p>"},"id":"256ff928-0c2a-4475-8eb5-0baed6e81d79","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"L\u2019image de la mosa\u00efque est utile pour r\u00e9fl\u00e9chir sur une telle entreprise scientifique. Chaque pi\u00e8ce ajout\u00e9e \u00e0 la mosa\u00efque enrichit un peu plus notre compr\u00e9hension de l\u2019ensemble du tableau. Quand beaucoup de morceaux ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s, nous pouvons voir, plus ou moins clairement, les objets et les individus dans le tableau ainsi que leurs relations r\u00e9ciproques. Des morceaux diff\u00e9rents enrichissent diversement notre compr\u00e9hension : certains sont utiles pour leur couleur, d\u2019autres parce qu\u2019ils permettent de discerner le contour d\u2019un motif. Aucun morceau n\u2019a un grand r\u00f4le et, si nous n\u2019avons pas sa contribution, il y a d\u2019autres moyens de parvenir \u00e0 la compr\u00e9hension de l\u2019ensemble.(note: Howard S. Becker, \u00ab Biographie et mosa\u00efque scientifique\u00a0\u00bb. <em>Actes de la Recherche en Sciences Sociales<\/em> 62-1, 1986, p. 105\u2011110.)","citation":""},"id":"ce0a5c04-d53c-42a0-bc68-bb116669cc5c","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ces diff\u00e9rentes pi\u00e8ces ajout\u00e9es sont d\u2019abord celles des acteur\u00b7rices et des parties prenantes, des publics concern\u00e9s par ce bout de territoire qui, nous indique Bruno Latour, \u00ab\u00a0produisent leurs cadres explicatifs, leurs th\u00e9ories, leurs contextes, leurs ontologies, appelant \u00e0 toujours plus de descriptions\u00a0\u00bb(note: Bruno Latour, <em>Changer de soci\u00e9t\u00e9, refaire de la sociologie<\/em>, Paris, La D\u00e9couverte, 2007.), dans une d\u00e9marche inductive que nous faisons n\u00f4tre. En reconnaissant le r\u00f4le et la capacit\u00e9 r\u00e9flexive des acteur\u00b7rices engag\u00e9\u00b7es dans des controverses, cette injonction \u00e0 d\u00e9crire impose aux chercheur\u00b7ses un appareillage th\u00e9orique aussi l\u00e9ger que possible, en produisant des concepts et cat\u00e9gories d'analyse \u00e0 partir du terrain d'enqu\u00eate et non en les emprutant \u00e0 des cadres ext\u00e9rieurs et pr\u00e9existants. Les questions et les notions que la recherche mobilise pour rendre compte des enjeux disput\u00e9s s'ajustent et se modifient ainsi au cours de l'exploration de terrain.<\/p><p>La diversit\u00e9 des mani\u00e8res de d\u00e9crire et de restituer la richesse d\u2019un objet r\u00e9side aussi dans la multiplication des perspectives scientifiques, ou encore des mani\u00e8res de faire science, pour reprendre l\u2019id\u00e9e de la sociologue Karin Knorr Cetina qui, sous le nom de cultures \u00e9pist\u00e9miques, diff\u00e9rencie des \u00ab\u00a0savoirs, pratiques exp\u00e9rimentales et dispositifs de preuves partag\u00e9s\u00a0\u00bb. Articuler diverses cultures \u00e9pist\u00e9miques est une exigence que s\u2019est notamment donn\u00e9e l\u2019histoire environnementale. Sans pouvoir pleinement s\u2019inscrire dans ce courant, notre travail s\u2019en nourrit et partage notamment l\u2019objectif d\u00e9fini par William Cronon\u00a0:<\/p>"},"id":"14466157-8932-4e7b-9a81-d86db3071087","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"\u00ab\u00a0les histoires sur le pass\u00e9 sont meilleures, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, si elles nous rendent plus attentifs \u00e0 la nature et \u00e0 la place que les gens y occupent. [...] J\u2019invite les historiens de l\u2019environnement \u00e0 ne pas seulement raconter des histoires sur la nature, mais \u00e0 raconter aussi des histoires \u00e0 propos d\u2019histoires sur la nature.\u00a0\u00bb(note: William Cronon, <em>Nature et R\u00e9cits. Essais d\u2019histoire environnementale<\/em>, Paris, \u00c9ditions Dehors, 2016, p. 94-95.)","citation":""},"id":"3329454d-afb9-4c94-a981-52b3eaf65860","isHidden":false,"type":"sources"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Car l\u2019exigence descriptive demande en effet une attention au proc\u00e9d\u00e9s narratifs, et en cela elle rel\u00e8ve \u00e9galement de l\u2019exercice de style litt\u00e9raire, \u00e0 la mani\u00e8re de Georges Perec qui, assis \u00e0 la terrasse d\u2019un caf\u00e9 de la place Saint-Sulpice le 18 octobre 1974 et les deux jours suivants, note \u00e0 la vol\u00e9e tout ce qu\u2019il per\u00e7oit, dans une <em>Tentative d\u2019\u00e9puisement d\u2019un lieu parisien<\/em>(note: Georges Perec, <em>Tentative d'\u00e9puisement d'un lieu parisien<\/em>, Paris, Christian Bourgois, 1982.) qui vise \u00e0 produire une certaine v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue en s\u2019abstrayant de toute cat\u00e9gorisation ou interpr\u00e9tation <em>a priori<\/em>. En consacrant les pages qui suivent aux 32 hectares de la plaine Montceleux, nous avons esquiss\u00e9 une <em>tentative d\u2019\u00e9puisement d\u2019un champ francilien<\/em>.<\/p>"},"id":"81fe7e91-88c8-4e08-959a-9b27eb7149dd","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Tentatives de cat\u00e9gorisations"},"id":"e55369ee-1710-40a3-a64e-e1f28b71fa6a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cet ouvrage peut se lire comme une anti-\u00e9tude d\u2019impact\u00a0: l\u2019\u00e9tude d\u2019un territoire en suspens, sans autre finalit\u00e9 que le travail collectif d\u2019enqu\u00eate et ce qu\u2019il met en mouvement (ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup). Au fil des pages, la description de la plaine Montceleux se complexifie, int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments contradictoires et souligne \u00e0 quel point un m\u00eame lieu peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 de mille et une mani\u00e8res, en fonction de ce \u00e0 quoi nous pr\u00eatons attention, de ce que \u00e0 quoi nous tenons et de ce qui nous importe.<\/p><p>Cet ouvrage s\u2019organise autour de six chapitres qui composent, telle une mosa\u00efque, un portrait fragment\u00e9 des 32 hectares. Chacun d\u00e9veloppe une mani\u00e8re de le voir et de le caract\u00e9riser : il est tour \u00e0 tour un vide urbain, une terre de projets, une zone \u00e0 planifier, un champ de banlieue, une friche dans la m\u00e9tropole, un commun \u00e0 habiter. Qualifier un lieu revient \u00e0 le peupler d\u2019un ensemble d\u2019attentes, de programmes d\u2019action et de significations collectives. Mais cela ne se r\u00e9sume pas \u00e0 un acte de langage performatif, car c\u2019est un geste \u00ab\u00a0co\u00fbteux\u00a0\u00bb, dans le sens o\u00f9 il demande de faire appel \u00e0 un ensemble de ressources, d\u00e8s qu\u2019il s\u2019agit que ce nom <em>tienne<\/em> en soci\u00e9t\u00e9. Cela ne se voit nulle part aussi bien que lorsque le nom d\u2019une chose est contest\u00e9 : il devient alors n\u00e9cessaire de mettre en branle toute une arm\u00e9e de savoirs, de techniques, de m\u00e9dias et de collectifs capables de soutenir une appellation au d\u00e9triment d\u2019une autre. Explorer les mani\u00e8res de qualifier un lieu, cela revient ainsi \u00e0 explorer l\u2019ensemble des relations et des d\u00e9pendances qui permettent de percevoir, de d\u00e9crire et d\u2019investir ce lieu <em>comme<\/em> un vide, <em>comme<\/em> un champ, <em>comme<\/em> une friche, etc.\u00a0<\/p><p>Par ailleurs, le fait de nommer un lieu d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre a des <em>cons\u00e9quences<\/em>, parce qu\u2019un nom ouvre certains possibles pour l\u2019action et l\u2019exp\u00e9rience tout en en compliquant d\u2019autres. Cela revient ainsi souvent \u00e0 op\u00e9rer un geste de cat\u00e9gorisation qui a toujours une tendance \u00e0 tendre vers l\u2019exclusivit\u00e9 : si je le nomme et donc le cat\u00e9gorise <em>comme un champ<\/em>, ce ne peut \u00eatre un vide ; si je le nomme et le cat\u00e9gorise comme un vide, ce ne peut \u00eatre une friche ; etc. Ainsi, la controverse portant sur l'am\u00e9nagement des 32 hectares n'aurait pu \u00e9merger sans leur d\u00e9signation pr\u00e9alable comme \u00ab\u00a0ressource fonci\u00e8re\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0opportunit\u00e9\u00a0\u00bb de d\u00e9veloppement, disqualifiant d'autres dimensions du site et le d\u00e9pouillant par l\u00e0-m\u00eame de sa puissance sociale, esth\u00e9tique et politique. Les classifications, comme l\u2019ont \u00e9tudi\u00e9 Susan Leigh Star et Geoffrey Bowker(note: Susan Leigh Star, Geoffrey Bowker, <em>Sorting things out: classification and its consequences<\/em>, Boston USA, MIT Press, 2000.), op\u00e8rent ainsi une segmentation du monde qui distribue les savoirs et les pratiques dont les cons\u00e9quences peuvent poser probl\u00e8me quand une chose se retrouve dans la \u00ab\u00a0mauvaise case\u00a0\u00bb, quand elle \u00e9chappe \u00e0 la classification en place, ou qu\u2019elle l\u2019exc\u00e8de de mani\u00e8re non-exclusive : et si ce lieu ne pouvait \u00eatre <em>pas qu\u2019un<\/em> vide, <em>pas qu\u2019une<\/em> friche, <em>pas qu\u2019un<\/em> champ, mais que ces noms pouvaient \u00eatre additionn\u00e9s et mis en relation les uns avec les autres ? Nous aimerions nous livrer en ce sens \u00e0 un exercice non-exclusif qui n\u2019a pas pour but d\u2019explorer ces diff\u00e9rentes appellations sur le registre d\u2019hypoth\u00e8ses \u00e0 valider ou \u00e0 infirmer, conduisant <em>in fine<\/em> \u00e0 d\u00e9voiler ce que ce lieu est <em>en r\u00e9alit\u00e9<\/em>. Il s\u2019agit plut\u00f4t pour nous, au travers de l\u2019enqu\u00eate, de nourrir et de <em>faire tenir<\/em> ensemble une multiplicit\u00e9 d\u2019approches constituant autant de possibilit\u00e9s pour s\u2019en saisir collectivement.<\/p>"},"id":"92b4f9e6-81c4-42e0-b060-5f454f7ff584","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Un portrait mosa\u00efque"},"id":"f44af0b2-0c9c-4c06-b7bb-7f09d1bbe718","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Ainsi, chaque chapitre de l'ouvrage explore les tenants et les aboutissants d'une mani\u00e8re de caract\u00e9riser la plaine Montceleux. Il s\u2019agit \u00e0 chaque fois d\u2019examiner ce que font ces tentatives de cat\u00e9gorisation au lieu, et pour ce faire d\u2019\u00e9tudier les savoirs, les techniques et les documents qui s\u2019y rattachent comme de mesurer les <em>cons\u00e9quences<\/em>, sur les plans politiques, sociaux et esth\u00e9tiques, qu\u2019implique le fait d\u2019aborder le lieu selon une approche ou une autre. Le choix de ces six d\u00e9nominations n\u2019est en rien exhaustif : il y en aurait encore d\u2019autres que l\u2019on retrouve aussi au fil du texte. Par ailleurs, il n\u2019est que partiellement repr\u00e9sentatif des appellations que nous avons rencontr\u00e9es \u00e0 la fois dans nos exp\u00e9riences de terrain et nos recherches documentaires. Outre sa dimension repr\u00e9sentative, ce choix a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par <em>ce \u00e0 quoi nous tenons<\/em> dans la description de cet espace ordinaire et pourtant si convoit\u00e9.<\/p><p>\u00ab\u00a0Un vide urbain\u00a0\u00bb s\u2019ouvre avec le constat de qui observe le lieu sur une carte IGN ou se prom\u00e8ne \u00e0 ses abords : c\u2019est un vide, un <em>no man\u2019s land<\/em>, un rien, une \u00e9tendue sans qualit\u00e9s. Ce premier chapitre explore comment ce vide a \u00e9t\u00e9 construit par des d\u00e9cennies de d\u00e9veloppement en \u00cele-de-France qui ont progressivement transform\u00e9 la campagne en ville, par le ph\u00e9nom\u00e8ne du mitage urbain.<\/p><p>Pourtant, les projets qui ont port\u00e9 sur les 32 hectares n\u2019ont pas manqu\u00e9, et c\u2019est m\u00eame parce qu\u2019ils ont tant \u00e9t\u00e9 convoit\u00e9s qu\u2019ils sont rest\u00e9s vierges de toute construction (ou presque). Le deuxi\u00e8me chapitre, \u00ab\u00a0une terre de projets\u00a0\u00bb, revient sur l\u2019ensemble des projections qui ont cherch\u00e9 \u00e0 transformer la plaine Montceleux et qui, par leur \u00e9chec, l\u2019ont paradoxalement pr\u00e9serv\u00e9e.<\/p><p>Le troisi\u00e8me chapitre, \u00ab\u00a0une zone \u00e0 planifier\u00a0\u00bb, s\u2019int\u00e9resse au traitement urbanistique du lieu et \u00e0 la mani\u00e8re dont une s\u00e9rie de documents politiques et administratifs l\u2019ont trait\u00e9 comme une zone \u00e0 int\u00e9grer dans des plans d\u2019am\u00e9nagement plus g\u00e9n\u00e9raux, notamment li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9tropole du Grand Paris.<\/p><p>Le quatri\u00e8me chapitre explore une \u00ab\u00a0\u00e9vidence\u00a0\u00bb empirique : le lieu est un champ. Mais c\u2019est \u00ab\u00a0un champ de banlieue\u00a0\u00bb, au milieu de Sevran et dans la petite couronne parisienne. Il t\u00e9moigne \u00e0 la fois d\u2019un pass\u00e9 et d\u2019un pr\u00e9sent qui peinent \u00e0 exister dans les repr\u00e9sentations actuelles et les am\u00e9nagements projet\u00e9s : il y a une vie rurale en banlieue francilienne.<\/p><p>Le cinqui\u00e8me chapitre aborde la plaine Montceleux comme \u00ab\u00a0une friche dans la m\u00e9tropole\u00a0\u00bb. \u00c0 travers le suivi des pratiques ornithologiques et la lecture \u00e9cologique du site, il s\u2019agit de se d\u00e9gager de la perspective de l\u2019am\u00e9nagement pour favoriser une approche attentive au d\u00e9j\u00e0-l\u00e0, \u00e0 la nature interstitielle des 32 hectares et de leurs habitant\u00b7es, affirmant leur r\u00f4le essentiel dans le maintien d\u2019une \u00e9cologie urbaine et ordinaire.<\/p><p>Le sixi\u00e8me et dernier chapitre, \u00ab\u00a0un commun \u00e0 habiter\u00a0\u00bb, porte sur les diff\u00e9rents dispositifs de participation et de prise en compte des voix habitantes dans et autour des 32 hectares. Apr\u00e8s avoir retrac\u00e9 ces formes d\u2019implication, il montre le r\u00f4le de l\u2019enqu\u00eate collective dans la constitution et l\u2019appr\u00e9hension du lieu comme un commun \u00e0 habiter.<\/p>"},"id":"2165340f-9a7f-436c-8b6b-b0bf3a62919e","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cet ouvrage cherche ainsi \u00e0 susciter et ouvrir des possibles\u00a0: en pr\u00eatant attention aux qualit\u00e9s pr\u00e9sentes de la plaine, de prime abord sans int\u00e9r\u00eat et ordinaire, on la rend remarquable, on multiplie ses dimensions pour la faire exister dans diff\u00e9rentes trajectoires, loin des probables am\u00e9nagements urbains qui placent le rentable \u00e0 court-terme avant tout. En cela, cet ouvrage s\u2019inspire aussi des enseignements de la philosophie sp\u00e9culative. Comme le rappelle Philippe Pignarre\u00a0: \u00ab\u00a0Faire un\u00a0geste sp\u00e9culatif, c\u2019est d\u00e9ployer l\u2019exp\u00e9rience dans toutes ses dimensions, y compris avec les virtuels qui l\u2019ont accompagn\u00e9e sans se r\u00e9aliser.\u00a0\u00bb(note: Philippe Pignarre, <em>Latour-Stengers un double vol enchev\u00eatr\u00e9<\/em>, Paris, La D\u00e9couverte, 2021.) C\u2019est ce que tente de traduire cette enqu\u00eate et maintenant cet ouvrage qui en prolonge les exp\u00e9riences et les met en perspective.<\/p>"},"id":"2c687cbc-31f9-4538-8cfb-bd88ee8cad07","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: JlAvd57qaY0JRNol