Title: Une terre de projets

----

Icone: - file://9U8je7j7xbWtOS3h

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: La nature du site
- 
  title: Des emprises contre lâ€™enclavement
- 
  title: "Sortir de l'urgence"
- 
  title: "Une Terre d'Avenir"

----

Text: [{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Au cours du xxe\u00a0si\u00e8cle, le b\u00e2ti a progressivement gagn\u00e9 tout Sevran, suivant une dynamique d\u2019urbanisation par \u00e0-coups, particuli\u00e8rement intensive durant les ann\u00e9es\u00a01970. Dans ce contexte, le vide de la plaine Montceleux constitue une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\u00a0: comment et pourquoi a-t-il si longtemps et jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui r\u00e9sist\u00e9 au mitage urbain\u00a0?<\/p><p>Si des raisons structurelles expliquent que ce terrain n\u2019a pas d\u2019embl\u00e9e \u00e9t\u00e9 investi par des lotissements, il n\u2019est pas rest\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 par d\u00e9pit, au contraire\u00a0! Bien avant les ann\u00e9es\u00a02010 et le d\u00e9ploiement m\u00e9tropolitain du Grand Paris, ce terrain de 32\u00a0hectares a suscit\u00e9 ambitions et convoitises, pour y accueillir d\u2019abord des infrastructures de transport n\u00e9cessaires au d\u00e9senclavement de la commune et \u00e0 la mobilit\u00e9 en \u00cele-de-France en g\u00e9n\u00e9ral, puis des initiatives d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la parcelle. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que de nombreux projets, de nature diverse, s\u2019y sont \u00e9chafaud\u00e9s et ont l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre pos\u00e9 leur emprise sur ce bout de terre, qu\u2019il se donne encore \u00e0 voir aujourd\u2019hui dans cette forme singuli\u00e8re.<\/p><p>Le terme de projets peut \u00eatre entendu de multiples fa\u00e7ons, souvent assorties d\u2019une perspective entrepreneuriale ou critique. La synth\u00e8se collective dirig\u00e9e par Martin Giraudeau et Fr\u00e9d\u00e9ric Graber, <em>Les Projets. Une histoire politique<\/em>(note: Martin Giraudeau et Fr\u00e9d\u00e9ric Graber (dir.), <em>Les Projets. Une histoire politique (xvie-xxie\u00a0si\u00e8cles)<\/em>, Paris, Presses des Mines, 2018.), en recense des caract\u00e9risations contradictoires, qui font du projet et leurs faiseur\u00b7ses soit la marque de l\u2019\u00e9poque moderne, soit plus sp\u00e9cifiquement celle d\u2019une nouvelle dynamique depuis les ann\u00e9es\u00a01980(note: La \u00ab\u00a0cit\u00e9 par projets\u00a0\u00bb de Luc Boltanski et \u00c8ve Chiapello, <em>Le Nouvel Esprit du capitalisme<\/em>, Paris, Gallimard, 1999.), un mod\u00e8le normatif de gestion, ou un mode d\u2019innovation fait de t\u00e2tonnements, d\u2019essais et d\u2019erreurs. Nous empruntons ici leur d\u00e9finition, qu\u2019ils veulent \u0153cum\u00e9nique, \u00e0 savoir \u00ab\u00a0toute action qui doit \u00eatre l\u2019objet d\u2019un examen pr\u00e9alable par une instance de validation ou de financement(note: Martin Giraudeau et Fr\u00e9d\u00e9ric Graber (dir.), <em>Les Projets<\/em>, <em>op.\u00a0cit.<\/em>, p.\u00a010.)\u00a0\u00bb. Celle-ci met en exergue \u00ab\u00a0l\u2019examen pr\u00e9alable, les autorisations n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb\u00a0: des \u00e9tapes qu\u2019\u00e0 de multiples reprises, les initiatives concernant la plaine Montceleux n\u2019ont pas franchies.<\/p><p>Paradoxalement, la plaine Montceleux doit en effet sa long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 une succession d\u2019initiatives finalement avort\u00e9es au nom desquelles, \u00e0 chaque fois, ses jours en tant qu\u2019espace originellement agricole \u00e9taient compt\u00e9s. Pourtant, \u00e0 lire les nombreux documents techniques ou commerciaux qui vantent la pertinence de nouvelles perspectives la concernant, il n\u2019est jamais fait mention de cette longue g\u00e9n\u00e9alogie, sans doute parce que ces projets n\u2019ont jamais exist\u00e9. Bruno Latour, en \u00e9crivant l\u2019histoire de l\u2019abandon du projet <em>Aramis<\/em>, souligne la fragilit\u00e9 essentielle de tout projet, d\u00e9crit comme une fiction \u00ab\u00a0par d\u00e9finition [\u2026] puisque, au d\u00e9but, il n\u2019existe pas, [ensuite parce qu\u2019]il ne saurait exister, puisqu\u2019il est en projet(note: Bruno Latour, <em>Aramis ou l\u2019amour des techniques<\/em>, Paris, La\u00a0D\u00e9couverte, 1992, p.\u00a027.)\u00a0\u00bb. Il invite \u00e0 ne pas voir dans le projet qu\u2019un objectif, mais \u00e9galement un processus fait de contingences. Alors que nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9\u00b7es \u00e0 penser comment vivre sur les ruines du capitalisme(note:\u00a0Par exemple par Anna Tsing, <em>Le Champignon de la fin du monde. Sur la possibilit\u00e9 de vivre dans les ruines du capitalisme<\/em>, Paris, La\u00a0D\u00e9couverte, 2017.), l\u2019histoire de ce champ demeur\u00e9 vierge interroge d\u2019autres h\u00e9ritages avec lesquels composer\u00a0: les traces m\u00e9morielles et mat\u00e9rielles des fant\u00f4mes de projets abandonn\u00e9s.<\/p>"},"id":"e87d399a-6eee-420d-b683-f4f7c3dd3244","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"La nature du site"},"id":"07b78c94-02c3-436d-a7c0-ac2a10993916","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La localisation de ce champ de la ferme Montceleux \u00e0 la fronti\u00e8re nord de Sevran explique en partie pourquoi cette parcelle n\u2019a pas fait l\u2019objet des premiers projets immobiliers de la commune. Situ\u00e9e \u00e0 la fois en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et plus globalement de l\u2019extension du tissu urbain depuis le centre parisien, elle n\u2019a pas suscit\u00e9 le m\u00eame int\u00e9r\u00eat que les zones du centre-ville, que celles localis\u00e9es le long du canal de l\u2019Ourcq, du chemin de fer, ou que celles proches de la gare de Sevran-Livry. Si le constat semble logique, une telle vision d\u00e9terministe a n\u00e9anmoins ses limites\u00a0: on peut voir sur la plus ancienne photographie a\u00e9rienne datant de 1933 que les lotissements de Villepinte d\u00e9limitent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque la fronti\u00e8re sud de leur municipalit\u00e9 avec celle de Sevran, en bordure du champ.<\/p><p>Sur des cartes plus anciennes, la pr\u00e9sence d\u2019un d\u00e9nivel\u00e9, donnant son nom \u00e0 la butte Montceleux, ne constitue sans doute pas non plus un obstacle, tant celle-ci a fluctu\u00e9 au cours du si\u00e8cle. La butte sur laquelle s\u2019\u00e9tend aujourd\u2019hui le parc dit de la ferme de la butte Montceleux est en effet construite sur les remblais des travaux du RER\u00a0B\u00a0\u2013 la butte originelle ayant fait l\u2019objet d\u2019un pilonnage important quand elle constituait une ligne de front entre Am\u00e9ricains et Allemands en ao\u00fbt\u00a01944.<\/p><p>G\u00e9ologiquement, la zone non construite repose sur des poches de gypse dont la dissolution dans l\u2019eau peut faire craindre l\u2019apparition de trous et donc d\u2019affaissements. Le risque d\u2019effondrement localis\u00e9 est cependant \u00ab\u00a0faible\u00a0\u00bb \u00e0 Montceleux, quand d\u2019autres quartiers de Sevran sont class\u00e9s en risque \u00ab\u00a0moyen\u00a0\u00bb voire \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb en centre-ville et dans les quartiers des Sablons et de Freinville. Contrairement \u00e0 ce qui est advenu pour d\u2019autres communes de Seine-Saint-Denis, il ne s\u2019agit pas des cons\u00e9quences de l\u2019exploitation industrielle de carri\u00e8res pour faire du pl\u00e2tre. La composition du sous-sol est en cause, depuis la formation du Bassin parisien et la pr\u00e9sence de l\u2019ancien lit de la Marne, il y a 40\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es. Ce risque n\u2019a pleinement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 qu\u2019en\u00a02015, ce qui a conduit \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter certaines zones non constructibles (c\u2019est le cas d\u2019une petite partie du terrain) et \u00e0 contraindre les porteurs de grands projets \u00e0 supporter \u00ab\u00a0les co\u00fbts engendr\u00e9s par la r\u00e9alisation d\u2019\u00e9tudes g\u00e9otechniques, de sondages et par la mise en \u0153uvre de techniques de comblement associ\u00e9es \u00e0 des mesures constructives plus s\u00fbres\u00a0\u00bb. La g\u00e9ologie n\u2019explique cependant pas pourquoi le site a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 vacant aussi longtemps.<\/p><p>Un risque d\u2019une autre nature a pu pr\u00e9server la nature agricole de la plaine Montceleux\u00a0: celui d\u2019explosion, li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de la Poudrerie nationale jusqu\u2019\u00e0 sa fermeture en\u00a01973. Mais les terrains proches des Sablons, qui jouxtent aujourd\u2019hui le parc de la Poudrerie, ont rapidement \u00e9t\u00e9 investis une fois ce risque \u00e9cart\u00e9, d\u00e8s le d\u00e9but de la d\u00e9cennie\u00a01980. Il faut donc chercher ailleurs une cause au vide.<\/p>"},"id":"f114873f-acce-4918-a2ac-2a495f8ba4c9","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Des emprises pour lutter contre l\u2019enclavement"},"id":"0690be2e-c915-41df-8e26-88908d212741","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Lorsque le RER\u00a0B est en travaux certains weekends et qu\u2019aucune rame ne quitte la gare du Nord, on roule longtemps pour rejoindre Sevran depuis Paris. On prend surtout conscience d\u2019un enclavement de la ville\u00a0: aucune grande art\u00e8re autorouti\u00e8re ne dessert directement la commune, et plus de la moiti\u00e9 du temps de trajet se fait sur les longues avenues \u00e0 deux fois une voie (la D115, puis la D44) qui traversent Aulnay-sous-Bois et Sevran, ponctu\u00e9es de feux de circulation. Cette mauvaise desserte, relativement aux villes voisines, a des cons\u00e9quences importantes sur la vie sevranaise, et notamment \u00e9conomiques. Aussi, la lutte contre l\u2019enclavement a constitu\u00e9 un objectif primordial, m\u00eame si souvent contrari\u00e9, pour les pouvoirs locaux.<\/p><p>Les projets d\u2019infrastructures de transport sont anciens et sont autant vus comme des opportunit\u00e9s que comme l\u2019objet de craintes. Jean-Pierre Ferrand rappelle par exemple que durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du xxe\u00a0si\u00e8cle, \u00ab\u00a0Sevran est, depuis des d\u00e9cennies, barr\u00e9e par le trac\u00e9 de la ligne de chemin de fer d\u2019Aulnay \u00e0 Rivecourt jamais achev\u00e9e et dont l\u2019emprise a \u00e9t\u00e9 rec\u00e9d\u00e9e aux agriculteurs riverains(note: Jean-Pierre Ferrand, \u00ab\u00a0Vers Sevran ville dortoir\u00a0?\u00a0\u00bb, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui. Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran<\/em>, no\u00a017, 2008.)\u00a0\u00bb. Ce projet d\u2019une seconde ligne de chemin de fer vers l\u2019Oise a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de luttes concernant la desserte\u00a0: les d\u00e9lib\u00e9rations du conseil municipal de l\u2019ann\u00e9e\u00a01904(note: <a href=\"https:\/\/archives-municipales.ville-sevran.fr\/Zoom-sur\/p11\/2-Le-phttps:\/\/archives-municipales.ville-sevran.fr\/Zoom-sur\/p11\/2-Le-projet-de-ligne-ferroviaire-d-Aulnayrojet-de-ligne-ferroviaire-d-Aulnay\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/archives-municipales.ville-sevran.fr\/Zoom-sur\/p11\/2-Le-projet-de-ligne-ferroviaire-d-Aulnay<u>-<\/u>sous-Bois-a-Rivecourt-Oise<\/a>) r\u00e9v\u00e8lent que la mairie a d\u2019abord demand\u00e9 que la bifurcation des voies depuis Paris ait lieu en gare de Sevran, puis suite \u00e0 un premier refus survenu en\u00a01902, ils demandent au moins une halte sur le territoire de la commune, sans plus de succ\u00e8s. La Grande Guerre et le manque de financement conduisent finalement \u00e0 un abandon de ce projet qui traversait Sevran sans la desservir, et les terres de Montceleux acquises par la Compagnie du Nord (l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l\u2019ouest du champ actuel) sont restitu\u00e9es en\u00a01928.<\/p><p>L\u2019\u00e9chec d\u2019un autre grand projet qui concernait Sevran a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9\u00a0: celui d\u2019une zone \u00e0 urbaniser en priorit\u00e9\u00a0(ZUP), cette immense initiative \u00e9tatique d\u2019un ensemble urbain coh\u00e9rent s\u2019\u00e9talant sur Aulnay-sous-Bois, Sevran et Villepinte, pr\u00e9sent\u00e9e en\u00a01964. Si cette derni\u00e8re a rapidement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e au profit de multiples zones d\u2019am\u00e9nagement concert\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des communes, l\u2019infrastructure routi\u00e8re qui l\u2019accompagnait reste d\u2019actualit\u00e9 durant les ann\u00e9es\u00a01970, li\u00e9e \u00e0 un grand projet autoroutier\u00a0: l\u2019A87. L\u2019A87 est un projet de troisi\u00e8me rocade autorouti\u00e8re parisienne en grande couronne, sur le trac\u00e9 de l\u2019ARISO (autoroute interurbaine de Seine-et-Oise), dessin\u00e9e en\u00a01965 pour connecter des zones encore faiblement urbanis\u00e9es et relier les autoroutes radiales (qui rayonnent \u00e0 partir de Paris). Mais alors que le b\u00e2ti prolif\u00e8re, il faut, pour faire vivre le projet, figer les terres encore vierges. \u00c0 Sevran par exemple, le trac\u00e9 de l\u2019autoroute fait plus que jouxter le quartier historique du Pont-Blanc sur lequel elle empi\u00e8te, avant de s\u2019enfoncer dans les lotissements de Villepinte. Pour construire un n\u0153ud autoroutier visible sur le plan d\u2019am\u00e9nagement de 1970 (ci-contre), \u00e0 directe proximit\u00e9 du projet de grand ensemble des cit\u00e9s d\u2019urgence LOGIREP (la zone en pointill\u00e9s au nord du Pont-Blanc), l\u2019\u00c9tat acquiert le champ de la plaine Montceleux. Celui-ci est confi\u00e9 en fermage \u00e0 des agriculteurs sevranais puis seine-et-marnais, conservant ainsi provisoirement sa vocation initiale.<\/p>"},"id":"9f13b113-287f-4512-b4c7-ef0aa93209a3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":["file:\/\/ExsagZ25X1vbuMKI"],"src":"","alt":"Plan d\u2019am\u00e9nagement de 1970","caption":"Plan d\u2019am\u00e9nagement de 1970","link":"","position":"center","ratio":"","crop":"false"},"id":"35cfed1f-d6b8-4423-8f01-cd2b2b13a9a1","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Cette emprise explique l\u2019absence de d\u00e9veloppement urbain durant les ann\u00e9es\u00a01970 sur la trentaine d\u2019hectares concern\u00e9e. Le projet d\u2019A87 est cependant lui aussi enterr\u00e9 assez vite, d\u00e8s 1982. Il a connu une contestation locale, port\u00e9e par les Amis du parc de la Poudrerie, une association qui \u0153uvre pour la pr\u00e9servation et se bat pour le classement de ce tr\u00e8s proche ensemble forestier, mais il est en fait remis en question un peu partout et notamment en Essonne \u2013\u00a0l\u2019A86, plus aboutie et suscitant moins d\u2019oppositions, lui sera pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. Ce projet non r\u00e9alis\u00e9 n\u2019est pourtant pas tout \u00e0 fait fant\u00f4me\u00a0: un certain nombre de tron\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 construits, comme l\u2019A104 \u00e0 Villepinte qui longe le parc d\u00e9partemental du Sausset et, surtout, l\u2019\u00c9tat conserve les nombreuses emprises, y compris celle de Sevran.<\/p><p>Durant les derni\u00e8res d\u00e9cennies du xxe\u00a0si\u00e8cle, sur tout le trac\u00e9 de l\u2019ancienne\u00a0A87, des projets de voirie fleurissent, et font l\u2019objet de luttes locales. Sur la plaine Montceleux, une \u00ab\u00a0route des trois for\u00eats\u00a0\u00bb, appel\u00e9e \u00e0 longer le parc, donne aux Amis de la Poudrerie l\u2019occasion d\u2019une nouvelle lutte. Reliant la for\u00eat de Bondy, celle de la Poudrerie nationale et le parc du Sausset, cette infrastructure routi\u00e8re n\u2019est pas la seule \u00e0 inqui\u00e9ter les riverains engag\u00e9s dans la protection environnementale\u00a0: leur d\u00e9termination conduit au classement du site de l\u2019ex-Poudrerie par la signature d\u2019un d\u00e9cret le 21\u00a0avril 1994, avec pour corollaire l\u2019abandon du trac\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0voie de d\u00e9senclavement est\u00a0\u00bb, le chemin d\u00e9partemental\u00a040 qui rognait sur la for\u00eat.<\/p><p>Que dessinent les ruines du projet abandonn\u00e9 de l\u2019A87\u00a0? L\u2019artiste Guillaume Barnavon, qui documente la continuit\u00e9 de friches sur cette large ceinture francilienne dans son projet <em>Lost Highway<\/em>, sugg\u00e8re\u00a0:<\/p>"},"id":"584caac6-0892-4050-84cd-f1d6833f0cc3","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p><em>Aujourd\u2019hui, les diff\u00e9rentes parcelles qui composent cette autoroute fant\u00f4me sont le support de projets d\u2019am\u00e9nagement isol\u00e9s les uns des autres. [\u2026] Notre projet propose une vision alternative au sc\u00e9nario d\u2019effacement inexorable de cet \u00e9tonnant espace vert lin\u00e9aire. Nous faisons l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019A87 existe d\u00e9j\u00e0 bel et bien sous nos pieds, mais plut\u00f4t en qualit\u00e9 d\u2019infrastructure pi\u00e9tonne r\u00e9siliente. Dans un territoire p\u00e9riph\u00e9rique dense et constitu\u00e9, celle-ci pr\u00e9figure un cha\u00eenage d\u2019espaces naturels et de sites en projets capables de constituer un couloir \u00e9cologique structurant pour les communes qu\u2019il traverse. Il nous appartient alors de sp\u00e9culer sur les qualit\u00e9s de cet \u00e9tat brut du paysage et \u2013\u00a0pourquoi pas\u00a0\u2013 de faire pr\u00e9valoir sur l\u2019ensemble de ce site la pr\u00e9sence d\u2019un jardin m\u00e9tropolitain en puissance.<\/em>(note:\u00a0<a href=\"http:\/\/www.europanfrance.org\/projet\/lost-highway-a-p-prendre-de-l-a87-694\" rel=\"noopener noreferrer\">http:\/\/www.europanfrance.org\/projet\/lost-highway-a-p-prendre-de-l-a87-694<\/a>)<\/p>"},"id":"cf0e603a-f717-41c3-9299-543591d0e634","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>La parcelle isol\u00e9e de la plaine Montceleux, par la singularit\u00e9 de son absence de b\u00e2ti, t\u00e9moigne de ce projet abandonn\u00e9. Mais d\u2019autres interpr\u00e9tations sont moins enthousiastes. Les contributeurs du blog WikiSara(note: Communaut\u00e9 WikiSara, 2020, \u00ab\u00a0Autoroute fran\u00e7aise A87 (Ancien num\u00e9ro)\u00a0\u00bb, L\u2019encyclop\u00e9die des amoureux de la route et des transports, WikiSara (blog), mars\u00a02020, <a href=\"https:\/\/routes.fandom.com\/wiki\/Autoroute_fran%C3%A7aise_A87_(Ancien_num%C3%A9ro)\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/routes.fandom.com\/wiki\/Autoroute_fran%C3%A7aise_A87_(Ancien_num%C3%A9ro)<\/a>), qui se d\u00e9finit comme \u00ab\u00a0l\u2019encyclop\u00e9die des amoureux de la route et des transports\u00a0\u00bb, lient le devenir de l\u2019A87 \u00e0 celui des grands ensembles. Pour eux, cette autoroute constituait \u00ab\u00a0une colonne vert\u00e9brale pour ces nouveaux quartiers\u00a0\u00bb, mise en avant par les promoteurs priv\u00e9s. Le retard puis l\u2019abandon du projet d\u2019A87, isolant les grands ensembles construits des r\u00e9seaux routiers et de transport, expliqueraient, malgr\u00e9 une densification urbaine exponentielle, une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 celle pr\u00e9vue initialement. Les appartements non vendus ont fini lou\u00e9s, mais le manque \u00e0 gagner s\u2019est r\u00e9percut\u00e9 sur les charges de copropri\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les charges augmentent en cons\u00e9quence, et celles-ci se retrouvent malheureusement tr\u00e8s rapidement d\u00e9phas\u00e9es au vu des prestations fournies. Comme dans les autres grandes copropri\u00e9t\u00e9s construites pendant les Trente Glorieuses, les m\u00e9nages les plus ais\u00e9s quittent alors les grands ensembles, pour laisser place \u00e0 une population le plus souvent pr\u00e9caire, attir\u00e9e par les faibles loyers.\u00a0\u00bb Ainsi, pour ces amoureux autoproclam\u00e9s de la route et des transports, \u00ab\u00a0sans pour autant se cacher derri\u00e8re cet unique argument, [\u2026] la non-r\u00e9alisation de l\u2019A87 a \u00e9t\u00e9 un facteur aggravant de l\u2019\u00e9chec de certains grands ensembles\u00a0\u00bb.<\/p><p>Si certaines villes, telle Chilly-Mazarin en Essonne, parviennent \u00e0 prendre \u00e0 nouveau possession des emprises de l\u2019\u00c9tat, ce n\u2019est pas le cas de Sevran, malgr\u00e9 la volont\u00e9 municipale. En\u00a02019, l\u2019\u00c9tat vend finalement le terrain \u00e0 Grand Paris Am\u00e9nagement. Mais il a entre-temps, depuis les ann\u00e9es\u00a02000, fait l\u2019objet de nombreuses projections qui ont \u00e0 chaque fois dessin\u00e9 un avenir diff\u00e9rent.<\/p>"},"id":"049bf5a7-ecbe-4bdc-b6d6-954b0240a50f","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Sortir de l'urgence"},"id":"bb37d794-4472-4e4a-97e4-2ca210f0974f","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Comment les premier\u00b7es habitant\u00b7es des grands ensembles sevranais ont-ils et elles per\u00e7u le logement et l\u2019environnement qui leur \u00e9taient propos\u00e9s\u00a0? R\u00e9pondre \u00e0 cette question n\u2019est pas ais\u00e9, car une source que nous avons amplement mobilis\u00e9e dans ce chapitre pour la qualit\u00e9 de son travail archivistique, <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui<\/em>, le journal de la Soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Histoire et de la Vie \u00e0 Sevran, a tendance \u00e0 comparer, implicitement mais assez syst\u00e9matiquement, les ressentis d\u2019alors avec la situation contemporaine d\u2019\u00e9criture, dans un discours empreint de nostalgie. \u00c9coutons cependant ces t\u00e9moignages que nous retrouvons \u00e9galement dans la vid\u00e9o <em>Souvenirs de Montceleux Pont-Blanc, 1923-2010<\/em>, ou les entretiens men\u00e9s avec Jacques Dufour(note: Entretiens avec Jacques Dufour r\u00e9alis\u00e9s par Cl\u00e9mence Seurat en f\u00e9vrier et mars\u00a02022.). Les logements du Pont-Blanc sont d\u00e9crits comme \u00ab\u00a0spacieux, avec de la moquette et des glaces dans les ascenseurs\u00a0\u00bb, m\u00eame si les habitant\u00b7es se plaignent des grands panaches de fum\u00e9e de la chemin\u00e9e de la chaufferie voisine, qui noircit tout, ou de certaines r\u00e9glementations un peu trop strictes pour les jeux d\u2019enfants.<\/p><p>Il appara\u00eet important d\u2019inscrire les r\u00e9cents et futurs projets d\u2019am\u00e9nagement de la ZAC Sevran Terre d\u2019Avenir dans cette histoire au long cours de l\u2019urbanisation sevranaise qui a petit \u00e0 petit fait dispara\u00eetre sa vocation agricole. La ville a connu deux p\u00e9riodes intenses de d\u00e9veloppement urbain, d\u2019abord autour des ann\u00e9es\u00a01920 puis, de mani\u00e8re plus prolong\u00e9e, entre 1960 et 1990. Elle s\u2019est par deux fois radicalement transform\u00e9e puis, \u00e0 chaque fois, a connu une stabilit\u00e9 d\u00e9mographique alors que ses habitant\u00b7es se trouvaient confront\u00e9\u00b7es aux cons\u00e9quences d\u2019un d\u00e9veloppement urbain \u00e9pars, o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats des acteur\u00b7rices de l\u2019am\u00e9nagement, de la promotion immobili\u00e8re, de l\u2019action publique et des citoyen\u00b7nes ne s\u2019alignaient que rarement.<\/p><p>Au cours des ann\u00e9es\u00a01990, vingt ans apr\u00e8s la fermeture de la Poudrerie nationale, Sevran perd ses deux derni\u00e8res grandes usines\u00a0: Kodak-Path\u00e9 en\u00a01995 puis Westinghouse en\u00a01998. La ville retire l\u2019objectif photographique \u00e9voquant Kodak, et les foudres \u00e9voquant la production de poudre, des armes de son blason. Sevran a toujours davantage \u00e9t\u00e9 un point de d\u00e9part qu\u2019une destination des mobilit\u00e9s quotidiennes, mais elle se transforme davantage encore en cit\u00e9-dortoir. Malgr\u00e9 l\u2019ampleur de la croissance urbaine qu\u2019a connue la ville, celle-ci a \u00e9t\u00e9 en\u00a0de\u00e7\u00e0, ou en d\u00e9calage de plus d\u2019une d\u00e9cennie, avec ce que pr\u00e9voyaient les grands plans des ann\u00e9es\u00a01960. Les difficult\u00e9s s\u2019accumulent dans des cit\u00e9s construites dans l\u2019urgence, pour r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs transitoires. La r\u00e9novation urbaine est probl\u00e9matique et les destructions engendrent des tensions, sont souvent retard\u00e9es, comme ce fut le cas pour une tour de la Belle Aurore en\u00a02015, ou celles de la cit\u00e9 Rougemont(note:Voir \u00e0 ce sujet le documentaire <em>Trois petites tours et puis s\u2019en vont<\/em> d\u2019\u00c9ric Nivot\u00a0(2012).). La m\u00eame ann\u00e9e, les habitant\u00b7es locataires Logirep d\u00e9filent pour protester contre les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des ascenseurs dans la cit\u00e9 du Pont-Blanc, et le m\u00e9pris de leur bailleur social. Les cit\u00e9s d'urgence durent.<\/p><p>Aujourd\u2019hui, Montceleux Pont-Blanc ne fait pas uniquement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la plaine, mais aussi au quartier prioritaire de la politique de la ville en lisi\u00e8re de celle-ci. Ce quartier est m\u00eame inscrit sur \u00ab la liste des quartiers prioritaires de la politique de la ville pr\u00e9sentant les dysfonctionnements urbains les plus importants et vis\u00e9s en priorit\u00e9 par le nouveau programme national de renouvellement urbain(note: Arr\u00eat\u00e9 du 29 avril 2015.)\u00a0\u00bb. Notre d\u00e9marche collective et inductive d\u2019enqu\u00eate, en multipliant les perspectives et les descriptions qualitatives, se distingue d\u2019approches trop descendantes qui pr\u00e9tendent saisir la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une situation et son v\u00e9cu \u00e0 travers quelques chiffres. Les donn\u00e9es statistiques contribuent cependant \u00e9galement \u00e0 une repr\u00e9sentation en mosa\u00efque du territoire et ses habitant\u00b7es, et permettent d\u2019identifier des sp\u00e9cificit\u00e9s dans la comparaison \u00e0 d\u2019autres espaces.<\/p><p>Au quartier prioritaire de Montceleux Pont-Blanc, le recensement conduit par l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques en 2018 comptait 7063 personnes. La singularit\u00e9 de ces milliers d\u2019habitant\u00b7es au regard de la commune de Sevran r\u00e9side d\u2019abord dans leur jeunesse\u00a0: 46% ont moins de 25 ans (38% pour Sevran\u00a0; 30% pour la France hexagonale) et l\u2019indice de jeunesse, c\u2019est-\u00e0-dire le rapport entre la population de moins de 20 ans et celle de plus de 60 ans, y est de 3,8 (1,9 pour Sevran\u00a0; 0,9 pour la France hexagonale). Le taux d\u2019emploi des 15-64 ans y est relativement plus faible, \u00e0 52% (56% pour Sevran, 65% pour la France hexagonale), mais c\u2019est surtout le taux de pauvret\u00e9 qui est le signe d\u2019une discrimination territoriale importante, puisqu\u2019il s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 39% des m\u00e9nages (32% pour Sevran, 14% pour la France hexagonale). Les logements n\u2019y sont pas non plus les m\u00eames qu\u2019ailleurs\u00a0: il s\u2019agit pour 99% d\u2019appartements (64% pour Sevran, 56% pour la France hexagonale), et 22% seulement des m\u00e9nages sont propri\u00e9taires de leur domicile (48% pour Sevran, 58% pour la France hexagonale). Cela s\u2019explique notamment par le fait que pour 70% des r\u00e9sidences principales de Montceleux Pont-Blanc sont des logements sociaux (38% pour Sevran, 16% pour la France hexagonale).<\/p><p>\u00c0 l'aube du xxie si\u00e8cle, la ville et le quartier Montceleux ont mauvaise presse, accumulant les faits divers sordides\u00a0: la d\u00e9couverte d\u2019un cadavre nu dans le parc de la butte Montceleux en f\u00e9vrier\u00a02000, les fr\u00e9quents tirs d\u2019armes \u00e0 feu et l\u2019omnipr\u00e9sence du trafic de drogue dans le quartier Pont-Blanc qui ont conduit St\u00e9phane Gatignon \u00e0 publiquement solliciter en\u00a02011 \u00ab\u00a0l\u2019envoi de Casques bleus\u00a0\u00bb et le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur Claude Gu\u00e9ant \u00e0 y stationner des CRS en bas des tours durant plus d\u2019une ann\u00e9e, ou encore l\u2019\u00e9motion engendr\u00e9e par le meurtre par balles d\u2019un p\u00e8re de famille de 33\u00a0ans lors d\u2019un barbecue g\u00e9ant sauvage dans le quartier en juin\u00a02017. <\/p><p>Dans ce contexte, naissent d'autres initiatives, avec pour objectif de faire de la ville un territoire de destination, une gageure\u00a0! Des am\u00e9nagements \u00e9cologiques ont vu le jour au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, comme celui du parc de la ferme Montceleux, ou la friche Kodak pour la biodiversit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur l\u2019ancien site industriel de l\u2019usine, apr\u00e8s d\u00e9pollution(note:L\u2019affaire des cancers p\u00e9diatriques de Vincennes ayant incit\u00e9 Kodak \u00e0 \u00eatre exemplaire \u00e0 Sevran.). La plaine Montceleux est au c\u0153ur de nouveaux grands projets d\u2019am\u00e9nagement \u00e0 Sevran, qui depuis les ann\u00e9es\u00a02010 sont explicitement labellis\u00e9s suivant une d\u00e9nomination qui tourne autant le dos au pass\u00e9 qu'au pr\u00e9sent\u00a0: Terre d\u2019Avenir.<\/p>"},"id":"53fd4038-2845-4ed5-b947-93032e5ad8ad","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Une Terre d'Avenir"},"id":"483fe455-3f8e-470a-87db-4415800fd0fd","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>En 2000, le projet d\u2019un multiplex m\u00e9ga Circuit Georges-Raymond\u00a0(CGR), \u00ab\u00a0ce super-cin\u00e9ma, qui viendra s\u2019\u00e9lever sur la derni\u00e8re r\u00e9serve fonci\u00e8re agricole de la ville, en limite de Villepinte(note: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sentation du multiplexe promet d\u2019\u00eatre houleuse\u00a0\u00bb, <em>Le Parisien<\/em>, 25\u00a0juin 2000.)\u00a0\u00bb, \u00e9merge. Ses 12\u00a0salles et 2\u00a0256\u00a0fauteuils h\u00e9rissent les \u00e9lus \u00e9cologistes de la ville, inquiets \u00e0 \u00ab\u00a0la perspective de voir 1,2\u00a0million de spectateurs converger annuellement vers une zone qui n\u2019est pas desservie par les transports collectifs \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le plan de d\u00e9placement urbain annonce une r\u00e9duction de 5\u00a0% de la circulation\u00a0\u00bb. La proximit\u00e9 imm\u00e9diate du multiplex avec le coll\u00e8ge de la Pl\u00e9iade, qui a ouvert ses portes sur la plaine Montceleux en septembre\u00a01997, est aussi jug\u00e9e \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement inad\u00e9quate\u00a0\u00bb. L\u2019alternance politique qui voit Sevran se doter d\u2019un nouveau maire communiste (ult\u00e9rieurement affili\u00e9 aux Verts), St\u00e9phane Gatignon, en mars\u00a02001, ne met pas un terme aux grandes ambitions infrastructurelles pour ce site.<\/p><p>Le vide de la plaine Montceleux constitue alors l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019y imaginer un avenir plus optimiste, dans une logique de <em>marketing<\/em> territorial o\u00f9 un nouveau quartier s\u2019organise autour d\u2019une infrastructure unique et distincte. C\u2019est aussi une mani\u00e8re d\u2019emp\u00eacher de purs projets immobiliers, une perspective qui se renforce alors que Sevran-Livry et Sevran-Beaudottes, les deux gares de Sevran, sont d\u00e9sign\u00e9es comme nouvelles stations de m\u00e9tro de la ligne\u00a016 du Grand Paris Express en ao\u00fbt\u00a02011. Les voisin\u00b7es de la zone pavillonnaire de Villepinte s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019ailleurs des transferts de population depuis la cit\u00e9 du Pont-Blanc, vers ce nouveau quartier appel\u00e9 \u00e0 jouxter leurs propri\u00e9t\u00e9s\u00a0; ils et elles rencontrent \u00e0 ce sujet le maire de Sevran en d\u00e9cembre\u00a02011. En dix\u00a0ans, le projet Terre d\u2019Avenir \u00e0 Sevran se d\u00e9cline dans le quartier Pont-Blanc sous diverses appellations, au gr\u00e9 des projets successifs\u00a0: Terre de Sport, Terre d\u2019Eaux, Terre d\u2019Eaux et de Culture\u2026<\/p><p>Ce sont d\u2019abord des projets d\u2019infrastructures sportives qui sont imagin\u00e9s et pl\u00e9biscit\u00e9s. Ainsi le stade Jean Guimier \u00ab\u00a0devait \u00eatre entour\u00e9 d\u2019un grand parc des sports de remplacement am\u00e9nag\u00e9 dans les espaces inconstructibles travers\u00e9s par l\u2019ancien projet [\u2026] A87(note: Jean-Pierre Ferrand, \u00ab\u00a0Vers Sevran ville dortoir\u00a0?\u00a0\u00bb, art.\u00a0cit\u00e9.)\u00a0\u00bb. Cette initiative se pr\u00e9cise en se muant en juillet\u00a02011 en projet de grand stade pour la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby\u00a0(FFR)\u00a0:<\/p>"},"id":"10892620-9801-41f7-a15a-5a87bbdb2d35","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p><em>La F\u00e9d\u00e9ration souhaite en effet construire un stade de 82\u00a0000\u00a0places, une sorte de grand stade version rugby, qui pourrait aussi \u00eatre utilis\u00e9 pour des concerts et d\u2019autres manifestations de grande ampleur. \u00ab\u00a0Ce serait \u00e9videmment une chance formidable pour le d\u00e9veloppement de la commune\u00a0\u00bb, commente-t-on \u00e0 la mairie. Il y a quelques semaines, la F\u00e9d\u00e9ration a contact\u00e9 le maire (Europe \u00c9cologie-les Verts), St\u00e9phane Gatignon, et lui a propos\u00e9 de candidater. En ligne de mire\u00a0: la zone dite des 35\u00a0ha, situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du quartier Montceleux-Pont-Blanc.<\/em>(note:<em> <\/em>\u00ab\u00a0Sevran r\u00eave d\u2019accueillir le grand stade du rugby\u00a0\u00bb, <em>Le Parisien<\/em>, 20\u00a0juillet 2011.)<\/p>"},"id":"41f2ea5c-2bed-4529-83a6-ea7d987e7ab4","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"spacing":null,"text":"<p>Le projet de grand stade repr\u00e9sente une emprise de l\u2019ordre de 25\u00a0hectares\u00a0: 15\u00a0ha pour le stade et le parvis, 2,3\u00a0ha pour le parking et les terrains de sport, 7,4\u00a0ha pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un parking souterrain. En d\u00e9cembre\u00a02011, Sevran esp\u00e8re fermement faire partie des trois projets finalistes, mais seuls deux concurrents sont retenus. Le maire d\u00e9nonce alors les atermoiements contre-productifs de ses anciens camarades communistes \u00e0 la t\u00eate de la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration Terres de France (ult\u00e9rieurement Paris Terres d\u2019Envol).<\/p><p>Le projet de grand stade n\u2019est pas pour autant abandonn\u00e9. En f\u00e9vrier\u00a02012, un \u00ab\u00a0Clairefontaine de banlieue(note:\u00ab\u00a0Un Clairefontaine de banlieue en projet \u00e0 Sevran\u00a0\u00bb, <em>Le Parisien<\/em>, 11\u00a0f\u00e9vrier 2012.)\u00a0\u00bb est envisag\u00e9, et appara\u00eet sous la nouvelle signature territoriale \u00ab\u00a0Terre de foot\u00a0\u00bb, compos\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019une maison des clubs et d\u2019un institut de formation d\u00e9partemental sur le site du stade Guimier\u00a0\u00bb. Celui-ci est vite \u00e9cart\u00e9.<\/p><p>Il faut attendre trois ans pour que de nouvelles propositions voient le jour. Le Groupe pour un Sevran solidaire, rassemblant une opposition municipale constitu\u00e9e du \u00ab\u00a0Front de Gauche, [d\u2019]\u00e9cologistes et [de] citoyens\u00a0\u00bb autour de Cl\u00e9mentine Autain, d\u00e9nonce dans la partie du journal de Sevran consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019expression des groupes politiques \u00ab\u00a0la convoitise des promoteurs immobiliers(note: <em>Sevran le Journal<\/em>, n\u00b0\u00a0137, mai\u00a02015.)\u00a0\u00bb dont font l\u2019objet les 32\u00a0hectares, entretenue selon les signataires par le Grand Paris, apr\u00e8s les projets avort\u00e9s de grand stade de rugby et Terre de foot. Ils font une contre-proposition tourn\u00e9e vers la formation\u00a0: \u00ab\u00a0Nous proposons l\u2019implantation, sur les terrains de Montceleux, d\u2019un p\u00f4le universitaire d\u00e9di\u00e9 aux langues appliqu\u00e9es, aux nouvelles technologies et aux m\u00e9tiers qui se d\u00e9veloppent sur la plate-forme a\u00e9roportuaire de Roissy\u00a0\u00bb.<\/p><p>C\u2019est la nature aquatique du site qui est finalement mise en avant, dans un projet de \u00ab\u00a0p\u00f4le sportif comprenant un lac artificiel [\u2026] aliment\u00e9 par la nappe phr\u00e9atique\u00a0\u00bb, Terres d\u2019Eaux. Aucun plan d\u2019eau n\u2019est aujourd\u2019hui visible sur le lieu, mais les plus ancien\u00b7nes se souviennent de la Mor\u00e9e, cette rivi\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 enfouie sous la plaine, et qui remonte parfois jusque dans la cave d\u2019H\u00e9l\u00e8ne, une participante \u00e0 nos ateliers. Diff\u00e9rents sc\u00e9narios sont envisag\u00e9s par l\u2019agence\u00a0LIN qui dessine le projet, avec des surfaces lacustres et donc des volumes d\u2019eau variables\u00a0: 20\u00a0500, 68\u00a0300, 71\u00a0000 voire m\u00eame 89\u00a0000 m\u00e8tres cubes. Avec le dossier de candidature de Paris pour accueillir les Jeux olympiques de 2024, ce lac se transforme en projet de piscine \u00e0 vagues de surf, un spot de glisse entour\u00e9 d\u2019un \u00e9co-quartier et d\u2019une base de loisirs avec un bassin de 25\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes programm\u00e9 pour g\u00e9n\u00e9rer plus de 720\u00a0vagues par heure. Le dernier chapitre de cet ouvrage revient sur le processus de concertation qui enterre la vague en mai\u00a02021, alors que St\u00e9phane Gatignon a d\u00e9missionn\u00e9 en\u00a02018 et que son adjoint et successeur St\u00e9phane Blanchet h\u00e9rite de ce projet empoisonn\u00e9. Ce dernier projet ainsi que la controverse qui l\u2019a pris pour objet ont connu un important \u00e9cho m\u00e9diatique et ont fait couler beaucoup d\u2019encre. Nous n\u2019avons pourtant trouv\u00e9 aucune mention de cette g\u00e9n\u00e9alogie d\u2019initiatives avort\u00e9es dans laquelle il s\u2019inscrit, et qui permet d\u2019approcher avec un peu plus de distance l\u2019injonction \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse dont se targue tout nouveau projet, aujourd\u2019hui en lien avec la dynamique du Grand Paris et le chantier de la nouvelle ligne\u00a016.<\/p><p>Alors que, sur le papier, la plaine a d\u00e9j\u00e0 maintes fois disparu, que se dessine un nouvel et \u00e9ni\u00e8me projet d\u2019am\u00e9nagement, et sans se prononcer aucunement sur la pertinence de ce dernier, il peut \u00eatre int\u00e9ressant de prendre un instant le temps de regarder en arri\u00e8re, de ne pas uniquement consid\u00e9rer l\u2019objectif de remplir ce vide, d\u2019y voir une opportunit\u00e9 pour le futur, mais de s\u2019attacher \u00e0 y lire les traces m\u00e9morielles et mat\u00e9rielles laiss\u00e9es par cette impressionnante succession de projets. Cette ambivalence entre la description de l\u2019existant et le dessin du souhaitable se retrouve dans les nombreuses cartes produites dans une vis\u00e9e de planification urbaine.<\/p>"},"id":"a5e2ea88-11e2-4501-8c31-50dcb54d82e0","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: Ohk8vYmOQydx4XXP