Title: Le dernier champ de Sevran

----

Icone: - file://JtaqGtAj5juFjeM2

----

Pics: 

----

Summary:

- 
  title: La structuration agricole
- 
  title: Une nature agricole déniée
- 
  title: Les espaces ouverts agricoles
- 
  title: Le soin des plantes et des humain·es

----

Text: [{"content":{"text":"<p>Dans son ouvrage <em>La Vie rurale de la banlieue parisienne<\/em>, Michel Phlipponneau (1952, 1956) rel\u00e8ve le paradoxe apparent du titre de son \u00ab\u00a0\u00e9tude de g\u00e9ographie humaine\u00a0\u00bb. Il s\u2019interroge :<\/p><p><em>Peut-on parler de vie rurale dans une zone qui se caract\u00e9rise essentiellement par la densit\u00e9 des habitations, des usines, des voies de circulation, par le flux et le reflux quotidiens d'une population qui travaille \u00e0 la ville ? Les activit\u00e9s agricoles qu'on peut d\u00e9celer encore derri\u00e8re les constructions urbaines ne constituent-elles pas de simples survivances, pr\u00e9sentent-elles un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et g\u00e9ographique ?<\/em><\/p><p>Alors qu\u2019il r\u00e9dige ces lignes au sortir de la Seconde Guerre mondiale, l\u2019extension et la densification urbaines menacent d\u00e9j\u00e0 la vocation agricole des \u00ab\u00a0cellules rurales en passe d\u2019\u00eatre dig\u00e9r\u00e9es par la ville\u00a0\u00bb. Le g\u00e9ographe s\u2019attache cependant \u00e0 d\u00e9crire la coexistence d\u2019une vie urbaine et d\u2019une vie rurale, une \u00ab\u00a0interp\u00e9n\u00e9tration de deux activit\u00e9s, de deux milieux diff\u00e9rents, [qui] ach\u00e8ve de donner un caract\u00e8re original aux zones de banlieue\u00a0\u00bb et dont il est par ailleurs difficile de d\u00e9finir les limites ext\u00e9rieures. Phlipponneau constate que, si depuis la moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, l\u2019interd\u00e9pendance qui s\u2019\u00e9tait nou\u00e9e entre la banlieue parisienne et la ville, autour de l\u2019approvisionnement de la capitale en produits frais et les mouvements de la main d\u2019\u0153uvre agricole, s\u2019affaiblit, la vie rurale de banlieue demeure, sous une forme singuli\u00e8re : \u00ab\u00a0la culture de banlieue diff\u00e8re de toutes les autres par la faible part de la terre et celle, toujours consid\u00e9rable du capital et du travail\u00a0\u00bb.<\/p><p>Une d\u00e9cennie plus tard, alors que s\u2019\u00e9l\u00e8vent les premiers grands ensembles \u00e0 Sevran, qui grignotent progressivement cette \u00ab\u00a0part de la terre\u00a0\u00bb, son cadre de vie \u00e0 la fois urbain et rural surprend et s\u00e9duit les nouvelles\u00b7aux habitant\u00b7es. Il s\u2019agit d\u2019une singularit\u00e9 de la ville, plus \u00e9loign\u00e9e de Paris que des communes de Seine-Saint-Denis plus anciennement urbanis\u00e9es, comme le Blanc-Mesnil ou Aulnay-sous-Bois. Les t\u00e9moignages recueillis dans la revue d\u2019histoire locale de Sevran <em>M\u00e9moires d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui<\/em>, dans divers documentaires, ou dans les entretiens que nous avons men\u00e9s regorgent d\u2019histoires empreints de cette vie rurale de banlieue :<\/p><p><em>\u00ab\u00a0Je suis arriv\u00e9 en 1970, j\u2019avais 22 ans [...]. Paris, qui n\u2019aimait pas les Montmartrois, ne m\u2019a pas donn\u00e9 de logement. Puis un jour, on m\u2019a dit qu\u2019il y avait un logement pour moi \u00e0 Sevran et je suis venu. J\u2019ai eu la chance de conna\u00eetre le Sevran de l\u2019\u00e9poque, avec ses fermes, et de le voir \u00e9voluer.\u00a0\u00bb (Dufour 2022)<\/em><\/p><p><em>\u00ab\u00a0Ce qui m\u2019a plu, c\u2019est la verdure, parce que j\u2019ai grandi dans la verdure, c\u2019est \u00e7a qui me manquait.\u00a0\u00bb<\/em><\/p><p><br><em>\u00ab\u00a0\u00c0 l\u2019\u00e9poque, on arrivait ici, c\u2019\u00e9taient les champs [...]. Moi qui venais de la campagne, j\u2019avais l\u2019impression de me retrouver dans une campagne. Et puis malheureusement, le b\u00e9ton, il a un peu \u00e9merg\u00e9 du sol. [...] La ferme \u00e9tait en activit\u00e9, il y avait le marchand d'\u0153ufs qui passait, il y avait le laitier qui passait, et puis le marchand de patates, je me souviens, quand il y avait les saisons des patates [...]. Il klaxonnait et on descendait acheter les patates parce qu\u2019elles \u00e9taient beaucoup moins ch\u00e8res qu\u2019\u00e0 l\u2019Euromarch\u00e9.\u00a0\u00bb<\/em> (Habitant\u00b7es de Montceleux Pont-Blanc et Karus Productions 2010)<\/p><p><br>Au quartier de Montceleux Pont-Blanc, cet attachement perdure dans les d\u00e9cennies suivantes, malgr\u00e9 la densification urbaine. Il prend alors pour objet le dernier champ de Sevran, cet espace d\u2019une trentaine d\u2019hectares qui jouxte les cit\u00e9s hautes et basses. Lors de nos ateliers, A\u00efcha a partag\u00e9 ses souvenirs d\u2019enfance, en \u00e9voquant la chronologie des cultures de ce champ visible depuis les tours : elle jouait \u00e0 cache-cache dans ses hautes herbes l\u2019ann\u00e9e de son arriv\u00e9e, en 1976 ; elle se rem\u00e9more avec nostalgie l\u2019avoir ensuite vu parsem\u00e9 de coquelicots, avant qu\u2019il ne devienne une culture de ma\u00efs dans les ann\u00e9es 1980, puis de bl\u00e9. Elle se rappelle l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re qui survolait les parcelles pour prot\u00e9ger \u00e9pisodiquement les ma\u00efs contre le vol, ce que corrobore ce r\u00e9cit d\u2019une autre habitante :<\/p><p><br><em>\u00ab\u00a0Moi je suis arriv\u00e9e en mai 1988 et j\u2019y suis toujours aux \u00c9rables. Mes fen\u00eatres donnent sur la butte des \u00c9rables. \u00c0 l\u2019\u00e9poque il n\u2019y avait pas le coll\u00e8ge la Pl\u00e9iade, c\u2019\u00e9tait vraiment la nature, les champs... C\u2019est vrai que l\u2019\u00e9t\u00e9, les gamins allaient dans les champs chercher le ma\u00efs, on le faisait griller sur la butte, il y avait les parents, \u00e7a faisait une sorte de pique-nique le soir. Il y avait beaucoup plus d\u2019ambiance qu\u2019il y en a maintenant\u00a0\u00bb<\/em> (Habitant\u00b7es de Montceleux Pont-Blanc et Karus Productions 2010)<\/p><p><br>Que retenir de ces t\u00e9moignages ? On peut interpr\u00e9ter ces souvenirs d\u2019une vie rurale de banlieue comme une r\u00e9surgence pass\u00e9iste, un filtre s\u00e9pia d\u00e9formant qui contribuerait au discours du \u00ab\u00a0c'\u00e9tait mieux avant\u00a0\u00bb. Nous proposons cependant de prendre au s\u00e9rieux la nature agricole de cette ville, en interrogeant en quoi cette vocation constitue une clef de lecture des enjeux contemporains d\u2019habiter Sevran.<\/p>"},"id":"0af9308e-18ed-4a97-83d6-4a8e499c8360","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Sources: 

----

Uuid: SJ1zV7ncBq2bXPLz